<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Hippocrates Collected Works I</title>
				<author>Hippocrates</author>
				<editor>W. H. S. Jones</editor>
				<funder>National Library of Medicine History of Medicine Division</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Cultural Heritage Langauge Technologies</publisher>
				<pubPlace>Kansas City Missouri</pubPlace>
				<date>February 1, 2005</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Hippocrates Collected Works I</title>
						<author>Hippocrates</author>
						<editor>W. H. S. Jones</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Cambridge</pubPlace>
							<publisher>Harvard University Press</publisher>
							<date>1868</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		
		
		<encodingDesc>
			
			<editorialDecl>
				<correction status="high">
					<p>Dατα Eντρψ</p>
				</correction>
			</editorialDecl>
			
			<refsDecl>
				<state unit="text"/>
				<state unit="section" n="chunk"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl n="text=Aph.">
				<state unit="text"/>
				<state unit="chapter"/>
				<state unit="section" n="chunk"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl n="text=Epid.">
				<state unit="text"/>
				<state unit="book"/>
				<state unit="chapter"/>
				<state unit="section" n="chunk"/>
			</refsDecl>
			
			<refsDecl>
				<state unit="page" n="chunk"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language id="greek">Greek</language>
				<language id="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text lang="greek">
		<body>
			<pb id="p.12"/>
			<div type="text" n="VM"><head>PERI ARXAIHS IHTRIKHS</head>
				<div type="section" n="1"><head><foreign lang="en">I.</foreign></head> <p>OPÓSOI MÈN E̓PEXEÍRHSAN PERÌ I̓HTRIKH͂S LÉGEIN
					H̓̀ GRÁFEIN, U̔PÓQESIN AU̓TOÌ AU̓TOI͂S U̔POQÉMENOI TW͂ͅ
					LÓGWͅ, QERMÒN H̓̀ YUXRÒN H̓̀ U̔GRÒN H̓̀ CHRÒN H̓̀ A̓́LLO
					TI O̔̀ A̓̀N QÉLWSIN, E̓S BRAXÙ A̓́GONTES TH̀N A̓RXH̀N TH͂S
					AI̓TÍHS TOI͂SI A̓NQRẂPOISI NOÚSWN TE KAÌ QANÁTOU,
					KAÌ PA͂SI TH̀N AU̓TH́N, E̔̀N H̓̀ DÚO U̔POQÉMENOI, E̓N
					POLLOI͂SI MÈN KAÌ OI̔͂SI LÉGOUSI KATAFANÉES EI̓SÌ
					A̔MARTÁNONTES, MÁLISTA DÈ A̓́CION MÉMYASQAI, O̔́TI
					A̓MFÌ TÉXNHS E̓OÚSHS, H̔͂ͅ XRÉONTAÍ TE PÁNTES E̓PÌ
					<note rend="marg">10</note>
					TOI͂SI MEGÍSTOISI KAÌ TIMW͂SI MÁLISTA TOÙS A̓GAQOÙS
					XEIROTÉXNAS KAÌ DHMIOURGOÚS. EI̓SÌN DÈ DHMIOURGOÌ
					OI̔ MÈN FAU͂LOI, OI̔ DÈ POLLÒN DIAFÉRONTES· O̔́PER, EI̓
					MH̀ H̓͂N I̓HTRIKH̀ O̔́LWS, MHD’ E̓N AU̓TH͂ͅ E̓́SKEPTO MHD’
					EU̔́RHTO MHDÉN, OU̓K A̓̀N H̓͂N, A̓LLÀ PÁNTES O̔MOÍWS
					AU̓TH͂S A̓́PEIROÍ TE KAÌ A̓NEPISTH́MONES H̓͂SAN, TÚXHͅ
					D’ A̓̀N PÁNTA TÀ TW͂N KAMNÓNTWN DIOIKEI͂TO. NU͂N D’
					OU̓X OU̔́TWS E̓́XEI, A̓LL’ W̔́SPER KAÌ TW͂N A̓́LLWN TEXNÉWN
					PASÉWN OI̔ DHMIOURGOÌ POLLÒN A̓LLH́LWN DIAFÉROUSIN KATÀ XEI͂RA KAÌ KATÀ GNẂMHN, OU̔́TW DÈ KAÌ
					<note rend="marg">20</note>
					E̓PÌ I̓HTRIKH͂S. DIÒ OU̓K H̓CÍOUN AU̓TH̀N E̓́GWGE KENH͂S
					<pb id="p.14"/>
					U̔POQÉSIOS DEI͂SQAI W̔́SPER TÀ A̓FANÉA TE KAÌ A̓POREÓMENA, PERÌ W̔͂N A̓NÁGKH, H̓́N TIS E̓PIXEIRH͂ͅ TI LÉGEIN,
					U̔POQÉSEI XRH͂SQAI, OI̔͂ON PERÌ TW͂N METEẂRWN H̓̀ TW͂N
					U̔PÒ GH͂N· A̔̀ EI̓́ TIS LÉGOI KAÌ GINẂSKOI W̔S E̓́XEI,
					OU̓́T’ A̓̀N AU̓TW͂ͅ TW͂ͅ LÉGONTI OU̓́TE TOI͂S A̓KOÚOUSI DH͂LA
					A̓̀N EI̓́H, EI̓́TE A̓LHQÉA E̓STÌN EI̓́TE MH́. OU̓ GÀR E̓́STI
					<note rend="marg">27</note>
					PRÒS O̔́ TI XRH̀ A̓NENÉGKANTA EI̓DÉNAI TÒ SAFÉS.</p></div>
				<div type="section" n="2"><head><foreign lang="en">II.</foreign></head> <p>IHTRIKH͂ͅ DÈ PÁLAI PÁNTA U̔PÁRXEI, KAÌ A̓RXH̀
					KAÌ O̔DÒS EU̔RHMÉNH, KAQ’ H̔̀N TÀ EU̔RHMÉNA POLLÁ TE
					KAÌ KALW͂S E̓́XONTA EU̔́RHTAI E̓N POLLW͂ͅ XRÓNWͅ, KAÌ
					TÀ LOIPÀ EU̔REQH́SETAI, H̓́N TIS I̔KANÓS TE E̓ẀN KAÌ TÀ
					EU̔RHMÉNA EI̓DẀS E̓K TOÚTWN O̔RMẂMENOS ZHTH͂ͅ. O̔́STIS
					DÈ TAU͂TA A̓POBALẀN KAÌ A̓PODOKIMÁSAS PÁNTA,
					E̔TÉRHͅ O̔DW͂ͅ KAÌ E̔TÉRWͅ SXH́MATI E̓PIXEIREI͂ ZHTEI͂N,
					KAÍ FHSÍ TI E̓CEURHKÉNAI, E̓CHPÁTHTAI KAÌ E̓CAPATA͂TAI· A̓DÚNATON GÁR· DI’ A̔̀S DÈ A̓NÁGKAS A̓DÚNATON,
					<note rend="marg">10</note>
					E̓GẀ PEIRH́SOMAI E̓PIDEI͂CAI, LÉGWN KAÌ E̓PIDEIKNÚWN
					TH̀N TÉXNHN O̔́ TI E̓STÍN. E̓K DÈ TOÚTOU KATAFANÈS
					E̓́STAI A̓DÚNATA E̓ÓNTA A̓́LLWS PWS TOÚTWN EU̔RÍSKESQAI. MÁLISTA DÉ MOI DOKEI͂ PERÌ TAÚTHS DEI͂N
					LÉGONTA TH͂S TÉXNHS GNWSTÀ LÉGEIN TOI͂SI DHMÓTHͅSI.
					OU̓ GÀR PERÌ A̓́LLWN TINW͂N OU̓́TE ZHTEI͂N OU̓́TE LÉGEIN
					PROSH́KEI H̓̀ PERÌ TW͂N PAQHMÁTWN W̔͂N AU̓TOÌ OU̔͂TOI
					<pb id="p.16"/>
					NOSEOUSÍ TE KAÌ PONÉOUSI. AU̓TOÙS MÈN OU̓͂N TÀ
					SFÉWN AU̓TW͂N PAQH́MATA KATAMAQEI͂N, W̔S GÍNETAI
					KAÌ PAÚETAI KAÌ DI’ OI̔́AS PROFÁSIAS AU̓́CETAÍ TE
					<note rend="marg">20</note>
					KAÌ FQÍNEI, DHMÓTAS E̓ÓNTAS OU̓ R̔HÍDION· U̔P’ A̓́LLOU
					DÈ EU̔RHMÉNA KAÌ LEGÓMENA, EU̓PETÉS. OU̓DÈN GÀR
					E̔́TERON H̓̀ A̓NAMIMNH́SKETAI E̔́KASTOS A̓KOÚWN TW͂N
					AU̓TW͂ͅ SUMBAINÓNTWN. EI̓ DÉ TIS TH͂S TW͂N I̓DIWTÉWN
					GNẂMHS A̓POTEÚCETAI KAÌ MH̀ DIAQH́SEI TOÙS A̓KOÚONTAS OU̔́TWS, TOU͂ E̓ÓNTOS A̓POTEÚCETAI. KAÌ DIÀ
					<note rend="marg">26</note>
					TAU͂TA OU̓͂N TAU͂TA OU̓DÈN DEI͂ U̔POQÉSIOS.</p></div>
				<div type="section" n="3"><head><foreign lang="en">III.</foreign></head> <p>TH̀N GÀR A̓RXH̀N OU̓́T’ A̓̀N EU̔RÉQH H̔ TÉXNH H̔
					I̓HTRIKH̀ OU̓́T’ A̓̀N E̓ZHTH́QH--OU̓DÈN GÀR AU̓TH͂S E̓́DEI-EI̓ TOI͂SI KÁMNOUSI TW͂N A̓NQRẂPWN TÀ AU̓TÀ DIAITWMÉNOISÍ TE KAÌ PROSFEROMÉNOISI, A̔́PER OI̔ U̔GIAÍNONTES E̓SQÍOUSÍ TE KAÌ PÍNOUSI KAÌ TA̓́LLA DIAITÉONTAI,
					SUNÉFEREN, KAÌ MH̀ H̓͂N E̔́TERA TOÚTWN BELTÍW. NU͂N
					DÈ AU̓TH̀ H̔ A̓NÁGKH I̓HTRIKH̀N E̓POÍHSEN ZHTHQH͂NAÍ TE
					KAÌ EU̔REQH͂NAI A̓NQRẂPOISI, O̔́TI TOI͂SI KÁMNOUSI
					TAU̓TÀ PROSFEROMÉNOISI, A̔́PER OI̔ U̔GIAÍNONTES, OU̓
					<note rend="marg">10</note>
					SUNÉFEREN, W̔S OU̓DÈ NU͂N SUMFÉREI. E̓́TI DÈ A̓́NWQEN
					E̓́GWGE A̓CIW͂ OU̓D’ A̓̀N TH̀N TW͂N U̔GIAINÓNTWN DÍAITÁN
					TE KAÌ TROFH́N, H̔͂ͅ NU͂N XRÉONTAI, EU̔REQH͂NAI, EI̓
					E̓CH́RKEI TW͂ͅ A̓NQRẂPWͅ TAU̓TÀ E̓SQÍONTI KAÌ PÍNONTI
					BOÍ̈ TE KAÌ I̔́PPWͅ KAÌ PA͂SIN E̓KTÒS A̓NQRẂPOU, OI̔͂ON
					TÀ E̓K TH͂S GH͂S FUÓMENA, KARPOÚS TE KAÌ U̔́LHNN KAÌ
					XÓRTON. A̓PÒ TOÚTWN GÀR KAÌ TRÉFONTAI KAÌ
					AU̓́CONTAI KAÌ A̓́PONOI DIÁGOUSIN OU̓DÈN PROSDEÓMENOI
					A̓́LLHS DIAÍTHS. KAÍ TOI TH́N GE A̓RXH̀N E̓́GWGE DOKÉW
					KAÌ TÒN A̓́NQRWPON TOIAÚTHͅ TROFH͂ͅ KEXRH͂SQAI. TÀ
					<note rend="marg">20</note>
					DÈ NU͂N DIAITH́MATA EU̔RHMÉNA KAÌ TETEXNHMÉNA E̓N
					<pb id="p.18"/>
					POLLW͂ͅ XRÓNWͅ GEGENH͂SQAÍ MOI DOKEI͂. W̔S GÀR
					E̓́PASXON POLLÁ TE KAÌ DEINÀ U̔PÒ I̓SXURH͂S TE KAÌ
					QHRIẂDEOS DIAÍTHS W̓MÁ TE KAÌ A̓́KRHTA KAÌ MEGÁLAS
					DUNÁMIAS E̓́XONTA E̓SFERÓMENOI. OI̔͂Á PER A̓̀N KAÌ
					NU͂N U̔P’ AU̓TW͂N PÁSXOIEN PÓNOISÍ TE I̓SXUROI͂SI KAÌ
					NOÚSOIS PERIPÍPTONTES KAÌ DIÀ TÁXEOS QANÁTOISI.
					H̔͂SSON MÈN OU̓͂N TAU͂TA TÓTE EI̓KÒS H̓͂N PÁSXEIN DIÀ
					TH̀N SUNH́QEIAN, I̓SXURW͂S DÈ KAÌ TÓTE. KAÌ TOÙS
					MÈN PLEÍSTOUS TE KAÌ A̓SQENESTÉRHN FÚSIN E̓́XONTAS
					<note rend="marg">30</note>
					A̓PÓLLUSQAI EI̓KÓS, TOÙS DÈ TOÚTWN U̔PERÉXONTAS
					PLEÍW XRÓNON A̓NTÉXEIN· W̔́SPER KAÌ NU͂N A̓PÒ TW͂N
					I̓SXURW͂N BRWMÁTWN OI̔ MÈN R̔HÏDÍWS A̓PALLÁSSONTAI,
					OI̔ DÈ METÀ POLLW͂N PÓNWN TE KAÌ KAKW͂N. DIÀ DH̀
					TAÚTHN TH̀N AI̓TÍHN KAÌ OU̔͂TOÍ MOI DOKÉOUSI ZHTH͂SAI
					TROFH̀N A̔RMÓZOUSAN TH͂ͅ FÚSEI KAÌ EU̔REI͂N TAÚTHN,
					H̔͂ͅ NU͂N XREẂMEQA. E̓K MÈN OU̓͂N TW͂N PURW͂N BRÉCANTÉS
					SFAS KAÌ PTÍSANTES KAÌ KATALÉSANTÉS TE KAÌ
					DIASH́SANTES KAÌ FORÚCANTES KAÌ O̓PTH́SANTES A̓PETÉLESAN A̓́RTON, E̓K DÈ TW͂N KRIQÉWN MA͂ZAN· A̓́LLA TE
					<note rend="marg">40</note>
					POLLÀ PERÌ TAU͂TA PRHGMATEUSÁMENOI H̔́YHSÁN TE
					KAÌ W̓́PTHSAN KAÌ E̓́MICAN, KAÌ E̓KÉRASAN TÀ I̓SXURÁ
					TE KAÌ A̓́KRHTA TOI͂S A̓SQENESTÉROIS, PLÁSSONTES
					PÁNTA PRÒS TH̀N TOU͂ A̓NQRẂPOU FÚSIN TE KAÌ
					DÚNAMIN, H̔GEÚMENOI, O̔́SA MÈN A̓̀N I̓SXURÓTERA H̓͂ͅ H̓̀
					DUNH́SETAI KRATEI͂N H̔ FÚSIS, H̓̀N E̓MFÉRHTAI, A̓PÒ
					TOÚTWN D’ AU̓TW͂N PÓNOUS TE KAÌ NOÚSOUS KAÌ QANÁTOUS E̓́SESQAI, O̔PÓSWN D’ A̓̀N DÚNHTAI E̓PIKRATEI͂N,
					A̓PÒ TOÚTWN TROFH́N TE KAÌ AU̓́CHSIN KAÌ U̔GIEÍHN.
					TW͂ͅ DÈ EU̔RH́MATI TOÚTWͅ KAÌ ZHTH́MATI TÍ A̓́N TIS
					<pb id="p.20"/>
					<note rend="marg">50</note>
					O̓́NOMA DIKAIÓTERON H̓̀ PROSH͂KON MA͂LLON QEÍH H̓̀
					I̓HTRIKH́N; O̔́TI GE EU̔́RHTAI E̓PÌ TH͂ͅ TOU͂ A̓NQRẂPOU
					U̔GIEÍHͅ TE KAÌ SWTHRÍHͅ KAÌ TROFH͂ͅ, A̓́LLAGMA E̓KEÍNHS
					TH͂S DIAÍTHS, E̓C H̔͂S OI̔ PÓNOI KAÌ NOU͂SOI KAÌ QÁNATOI
					<note rend="marg">54</note>
					E̓GÍNONTO.</p></div>
				<div type="section" n="4"><head><foreign lang="en">IV.</foreign></head> <p>EI̓ DÈ MH̀ TÉXNH AU̔́TH NOMÍZETAI EI̓͂NAI, OU̓K
					A̓PEOIKÓS· H̔͂S GÀR MHDEÍS E̓STIN I̓DIẂTHS, A̓LLÀ
					PÁNTES E̓PISTH́MONES DIÀ TH̀N XRH͂SÍN TE KAÌ A̓NÁGKHN,
					OU̓ PROSH́KEI TAÚTHS OU̓DÉNA TEXNÍTHN KALEI͂SQAI·
					E̓PEÌ TÓ GE EU̔́RHMA MÉGA TE KAÌ POLLH͂S SKÉYIOS
					TE KAÌ TÉXNHS. E̓́TI GOU͂N KAÌ NU͂N OI̔ TW͂N GUMNASÍWN
					TE KAÌ A̓SKHSÍWN E̓PIMELÓMENOI AI̓EÍ TI PROSECEURÍSKOUSIN KATÀ TH̀N AU̓TH̀N O̔DÒN ZHTÉONTES O̔́ TI
					E̓SQÍWN TE KAÌ PÍNWN E̓PIKRATH́SEI TE AU̓TOU͂ MÁLISTA
					<note rend="marg">10</note>
					KAÌ I̓SXURÓTEROS AU̓TÒS E̔WUTOU͂ E̓́STAI.</p></div>
				<div type="section" n="5"><head><foreign lang="en">V.</foreign></head> <p>SKEYẂMEQA DÈ KAÌ TH̀N O̔MOLOGEOMÉNWS I̓HTRIKH́N, TH̀N A̓MFÌ TOÙS KÁMNONTAS EU̔RHMÉNHN, H̔̀ KAÌ
					O̓́NOMA KAÌ TEXNÍTAS E̓́XEI, H̓͂RÁ TI KAÌ AU̓TH̀ TW͂N
					AU̓TW͂N E̓QÉLEI, KAÌ PÓQEN POTÈ H̓͂RKTAI. E̓MOÌ MÈN
					GÁR, O̔́PER E̓N A̓RXH͂ͅ EI̓͂PON, OU̓D’ A̓̀N ZHTH͂SAI I̓HTRIKH̀N
					DOKEI͂ OU̓DEÍS, EI̓ TAU̓TÀ DIAITH́MATA TOI͂SÍ TE KÁMNOUSI
					KAÌ TOI͂SI U̔GIAÍNOUSIN H̔́RMOZEN. E̓́TI GOU͂N KAÌ NU͂N
					O̔́SOI I̓HTRIKH͂ͅ MH̀ XRÉONTAI, OI̔́ TE BÁRBAROI KAÌ
					TW͂N ELLH́NWN E̓́NIOI, TÒN AU̓TÒN TRÓPON, O̔́NPER OI̔
					<note rend="marg">10</note>
					U̔GIAÍNONTES, DIAITÉONTAI PRÒS H̔DONH́N, KAÌ OU̓́T’ A̓̀N
					A̓PÓSXOINTO OU̓DENÒS W̔͂N E̓PIQUMÉOUSIN OU̓́Q’ U̔POSTEÍLAINTO A̓́N. OI̔ DÈ ZHTH́SANTES KAÌ EU̔RÓNTES
					I̓HTRIKH̀N TH̀N AU̓TH̀N E̓KEÍNOISI DIÁNOIAN E̓́XONTES,
					PERÌ W̔͂N MOI O̔ PRÓTEROS LÓGOS EI̓́RHTAI, PRW͂TON
					MÉN, OI̓͂MAI, U̔FEI͂LON TOU͂ PLH́QEOS TW͂N SITÍWN AU̓TW͂N
					TOÚTWN, KAÌ A̓NTÌ PLEIÓNWN O̓LÍGISTA E̓POÍHSAN.
					E̓PEÌ DÈ AU̓TOI͂SI TOU͂TO E̓́STI MÈN O̔́TE PRÓS TINAS
					<pb id="p.22"/>
					TW͂N KAMNÓNTWN H̓́RKESE KAÌ FANERÒN E̓GÉNETO W̓FELH͂SAN, OU̓ MÉNTOI PA͂SÍ GE, A̓LL’ H̓͂SÁN TINES OU̔́TWS
					<note rend="marg">20</note>
					E̓́XONTES, W̔S MH̀ O̓LÍGWN SITÍWN DÚNASQAI E̓PIKRATEI͂N,
					A̓SQENESTÉROU DÈ DH́ TINOS OI̔ TOIOÍDE E̓DÓKEON DEI͂SQAI, EU̔͂RON TÀ R̔UFH́MATA MÍCANTES O̓LÍGA TW͂N
					I̓SXURW͂N POLLW͂ͅ TW͂ͅ U̔́DATI KAÌ A̓FAIREÓMENOI TÒ
					I̓SXURÒN TH͂ͅ KRH́SEI TE KAÌ E̔YH́SEI. O̔́SOI DÈ MHDÈ
					TW͂N R̔UFHMÁTWN E̓DÚNANTO E̓PIKRATEI͂N, A̓FEI͂LON KAÌ
					TAU͂TA, KAÌ A̓FÍKONTO E̓S PÓMATA, KAÌ TAU͂TA TH͂ͅSI
					TE KRH́SESI KAÌ TW͂ͅ PLH́QEI DIAFULÁSSONTES W̔S
					METRÍWS E̓́XOI, MH́TE PLEÍW TW͂N DEÓNTWN MH́TE A̓KRH<note rend="marg">29</note>
					TÉSTERA PROSFERÓMENOI MHDÈ E̓NDEÉSTERA.</p></div>
				<div type="section" n="6"><head><foreign lang="en">VI.</foreign></head> <p>EU̓͂ DÈ XRH̀ TOU͂TO EI̓DÉNAI, O̔́TI TISÌ TÀ
					R̔UFH́MATA E̓N TH͂ͅSI NOÚSOISIN OU̓ SUMFÉREI, A̓LL’
					A̓́NTIKRUS, O̔́TAN TAU͂TA PROSAÍRWNTAI, PAROCÚNONTAÍ SFISI OI̔́ TE PURETOÌ KAÌ TÀ A̓LGH́MATA· KAÌ
					DH͂LON TÒ PROSENEXQÈN TH͂ͅ MÈN NOÚSWͅ TROFH́ TE
					KAÌ AU̓́CHSIS GENÓMENON, TW͂ͅ DÈ SẂMATI FQÍSIS TE
					KAÌ A̓RRWSTÍH. O̔́SOI DÈ A̓̀N TW͂N A̓NQRẂPWN E̓N
					TAÚTHͅ TH͂ͅ DIAQÉSEI E̓ÓNTES PROSENÉGKWNTAI CHRÒN
					SITÍON H̓̀ MA͂ZAN H̓̀ A̓́RTON, KAÌ H̓̀N PÁNU SMIKRÓN,
					<note rend="marg">10</note>
					DEKAPLASÍWS A̓̀N MA͂LLON KAÌ E̓PIFANÉSTERON KAKWQEI͂EN H̓̀ R̔UFÉONTES, DI’ OU̓DÈN A̓́LLO H̓̀ DIÀ TH̀N I̓SXÙN
					TOU͂ BRẂMATOS PRÒS TH̀N DIÁQESIN· KAÌ O̔́TWͅ R̔UFEI͂N
					MÈN SUMFÉREI, E̓SQÍEIN D’ OU̓́, EI̓ PLEÍW FÁGOI, POLÙ
					A̓̀N MA͂LLON KAKWQEÍH, H̓̀ EI̓ O̓LÍGA· KAÌ EI̓ O̓LÍGA
					DÉ, PONH́SEIEN A̓́N. PÁNTA DH̀ TÀ AI̓́TIA TOU͂ PÓNOU
					E̓S TÒ AU̓TÒ A̓NÁGETAI, TÀ I̓SXURÓTATA MÁLISTÁ TE
					KAÌ E̓PIFANÉSTATA LUMAÍNESQAI TÒN A̓́NQRWPON KAÌ
					<note rend="marg">18</note>
					TÒN U̔GIA͂ E̓ÓNTA KAÌ TÒN KÁMNONTA.</p></div>
				<pb id="p.24"/>
				<div type="section" n="7"><head><foreign lang="en">VII.</foreign></head> <p>TÍ OU̓͂N FAÍNETAI E̔TEROI͂ON DIANOHQEÌS O̔
					KALEÚMENOS I̓HTRÒS KAÌ O̔MOLOGEOMÉNWS XEIROTÉXNHS,
					O̔̀S E̓CEU͂RE TH̀N A̓MFÌ TOÙS KÁMNONTAS DÍAITÁN TE KAÌ
					TROFH́N, H̓̀ E̓KEI͂NOS O̔ A̓P’ A̓RXH͂S TOI͂SI PA͂SIN A̓NQRẂPOISIN TROFH́N, H̔͂ͅ NU͂N XRẂMEQA, E̓C E̓KEÍNHS TH͂S
					A̓GRÍHS TE KAÌ QHRIẂDEOS DIAÍTHS EU̔RẂN TE KAÌ
					PARASKEUASÁMENOS; E̓MOÌ MÈN GÀR FAÍNETAI O̔ AU̓TÒS
					LÓGOS KAÌ E̔̀N KAÌ O̔́MOION TÒ EU̔́RHMA. O̔ MÉN, O̔́SWN
					MH̀ E̓DÚNATO H̔ FÚSIS H̔ A̓NQRWPÍNH U̔GIAÍNOUSA
					<note rend="marg">10</note>
					E̓PIKRATEI͂N E̓MPIPTÓNTWN DIÀ TH̀N QHRIÓTHTÁ TE KAÌ
					TH̀N A̓KRHSÍHN, O̔ DÉ, O̔́SWN H̔ DIÁQESIS, E̓N OI̔́Hͅ A̓̀N
					E̔KÁSTOTE E̔́KASTOS TÚXHͅ DIAKEÍMENOS, MH̀ DÚNHTAI
					E̓PIKRATEI͂N, TAU͂TA E̓ZH́THSEN A̓FELEI͂N. TÍ DH̀ TOU͂TO
					E̓KEÍNOU DIAFÉREI A̓LL’ H̓̀ PLÉON TÓ GE EI̓͂DOS, KAÌ
					O̔́TI POIKILẂTERON KAÌ PLEÍONOS PRHGMATÍHS, A̓RXH̀
					<note rend="marg">16</note>
					DÈ E̓KEÍNH H̔ PRÓTERON GENOMÉNH;</p></div>
				<div type="section" n="8"><head><foreign lang="en">VIII.</foreign></head> <p>EI̓ DÉ TIS SKÉPTOITO TH̀N TW͂N KAMNÓNTWN
					DÍAITAN PRÒS TH̀N TW͂N U̔GIAINÓNTWN, EU̔́ROI A̓̀N TH̀N
					TW͂N QHRÍWN TE KAÌ TW͂N A̓́LLWN ZẂͅWN OU̓ BLABERWTÉRHN PRÒS TH̀N TW͂N U̔GIAINÓNTWN. A̓NH̀R GÀR
					KÁMNWN NOSH́MATI MH́TE TW͂N XALEPW͂N TE KAÌ A̓PÓRWN MH́TE AU̓͂ TW͂N PANTÁPASIN EU̓HQÉWN, A̓LL’ O̔́ TI
					AU̓TW͂ͅ E̓CAMARTÁNONTI MÉLLEI E̓PÍDHLON E̓́SESQAI, EI̓
					E̓QÉLOI KATAFAGEI͂N A̓́RTON KAÌ KRÉAS H̓̀ A̓́LLO TI W̔͂N
					OI̔ U̔GIAÍNONTES E̓SQÍONTES W̓FELÉONTAI, MH̀ POLLÓN,
					<note rend="marg">10</note>
					A̓LLÀ POLLW͂ͅ E̓́LASSON H̓̀ U̔GIAÍNWN A̓̀N E̓DÚNATO,
					A̓́LLOS TE TW͂N U̔GIAINÓNTWN FÚSIN E̓́XWN MH́TE
					<pb id="p.26"/>
					PANTÁPASIN A̓SQENÉA MH́TE AU̓͂ I̓SXURH̀N FÁGOI TI
					W̔͂N BOU͂S H̓̀ I̔́PPOS FAGẀN A̓̀N W̓FELOI͂TÓ TE KAÌ
					I̓SXÚOI, O̓RÓBOUS H̓̀ KRIQÀS H̓̀ A̓́LLO TI TW͂N TOIOÚTWN,
					MH̀ POLÚ, A̓LLÀ POLLW͂ͅ MEI͂ON H̓̀ DÚNAITO, OU̓K A̓̀N
					H̔͂SSON O̔ U̔GIAÍNWN TOU͂TO POIH́SAS PONH́SEIÉ TE KAÌ
					KINDUNEÚSEIE KEÍNOU TOU͂ NOSÉONTOS, O̔̀S TÒN A̓́RTON H̓̀
					TH̀N MA͂ZAN A̓KAÍRWS PROSHNÉGKATO. TAU͂TA DH̀
					PÁNTA TEKMH́RIA, O̔́TI AU̔́TH H̔ TÉXNH PA͂SA H̔ I̓HTRIKH̀
					<note rend="marg">20</note>
					TH͂ͅ AU̓TH͂ͅ O̔DW͂ͅ ZHTEOMÉNH EU̔RÍSKOITO A̓́N.</p></div>
				<div type="section" n="9"><head><foreign lang="en">IX.</foreign></head> <p>KAÌ EI̓ MÈN H̓͂N A̔PLOU͂N, W̔́SPER U̔FH́GHTO,
					O̔́SA MÈN H̓͂N I̓SXURÓTERA, E̓́BLAPTEN, O̔́SA D’ H̓͂N
					A̓SQENÉSTERA, W̓FÉLEI TE KAÌ E̓́TREFEN KAÌ TÒN KÁMNONTA KAÌ TÒN U̔GIAÍNONTA, EU̓PETÈS A̓̀N H̓͂N TÒ PRH͂GMA·
					POLLÒN GÀR TOU͂ A̓SFALÉOS A̓̀N E̓́DEI PERILAMBÁNONTAS A̓́GEIN E̓PÌ TÒ A̓SQENÉSTERON. NU͂N DÈ OU̓K
					E̓́LASSON A̔MÁRTHMA, OU̓DÈ H̔͂SSON LUMAÍNETAI TÒN
					A̓́NQRWPON, H̓̀N E̓LÁSSONA KAÌ E̓NDEÉSTERA TW͂N I̔KANW͂N PROSFÉRHTAI. TÒ GÀR TOU͂ LIMOU͂ MÉNOS DÚNA<note rend="marg">10</note>
					TAI I̓SXURW͂S E̓N TH͂ͅ FÚSEI TOU͂ A̓NQRẂPOU KAÌ GUIW͂SAI
					KAÌ A̓SQENÉA POIH͂SAI KAÌ A̓POKTEI͂NAI. POLLÀ DÈ
					KAÌ A̓́LLA KAKÀ E̔TEROI͂A TW͂N A̓PÒ PLHRẂSIOS, OU̓X
					H̔͂SSON DÈ DEINÁ, KAÌ A̓PÒ KENẂSIOS. DIÓTI POLLÒN
					POIKILẂTERÁ TE KAÌ DIÀ PLEÍONOS A̓KRIBEÍHS E̓STÍ.
					DEI͂ GÀR MÉTROU TINÒS STOXÁSASQAI. MÉTRON DÈ
					OU̓́TE A̓RIQMÒN OU̓́TE STAQMÒN A̓́LLON, PRÒS O̔̀ A̓NAFÉRWN EI̓́SHͅ TÒ A̓KRIBÉS, OU̓K A̓̀N EU̔́ROIS A̓LL’ H̓̀ TOU͂
					SẂMATOS TH̀N AI̓́SQHSIN. DIÒ E̓́RGON OU̔́TW KATAMAQEI͂N A̓KRIBÉWS, W̔́STE SMIKRÀ A̔MARTÁNEIN E̓́NQA
					<note rend="marg">20</note>
					H̓̀ E̓́NQA. KA̓̀N E̓GẀ TOU͂TON TÒN I̓HTRÒN I̓SXURW͂S
					E̓PAINÉOIMI TÒN SMIKRÀ A̔MARTÁNONTA. TÒ DÈ A̓TREKÈS O̓LIGÁKIS E̓́STI KATIDEI͂N. E̓PEÌ OI̔ POLLOÍ GE
					TW͂N I̓HTRW͂N TÀ AU̓TÁ MOI DOKÉOUSIN TOI͂SI KAKOI͂SI
					<pb id="p.28"/>
					KUBERNH́THͅSI PÁSXEIN. KAÌ GÀR E̓KEI͂NOI O̔́TAN E̓N
					GALH́NHͅ KUBERNW͂NTES A̔MARTÁNWSIN, OU̓ KATAFANÉES
					EI̓SÍN· O̔́TAN DÈ AU̓TOÙS KATÁSXHͅ XEIMẂN TE MÉGAS
					KAÌ A̓́NEMOS E̓CẂSTHS, FANERW͂S PA͂SIN H̓́DH A̓NQRẂPOIS DI’ A̓GNWSÍHN KAÌ A̔MARTÍHN DH͂LOÍ EI̓SIN A̓POLÉSANTES TH̀N NAU͂N. OU̔́TW DH̀ KAÌ OI̔ KAKOÍ TE KAÌ
					<note rend="marg">30</note>
					OI̔ PLEI͂STOI I̓HTROÍ, O̔́TAN MÈN QERAPEÚWSIN A̓NQRẂPOUS MHDÈN DEINÒN E̓́XONTAS, E̓S OU̔̀S A̓́N TIS TÀ
					MÉGISTA E̓CAMARTÁNWN OU̓DÈN DEINÒN E̓RGÁSAITO-POLLÀ DÈ TOIAU͂TA NOSH́MATA KAÌ POLLÓN TI PLEÍW
					TW͂N DEINW͂N A̓NQRẂPOIS SUMBAÍNEI--E̓N MÈN TOI͂SI
					TOIOÚTOIS A̔MARTÁNONTES OU̓ KATAFANÉES EI̓SÌN TOI͂SIN
					I̓DIẂTHͅSIN· O̔́TAN D’ E̓NTÚXWSIN MEGÁLWͅ TE KAÌ
					I̓SXURW͂ͅ KAÌ E̓PISFALEI͂ NOSH́MATI, TÓTE SFÉWN TÁ
					TE A̔MARTH́MATA KAÌ H̔ A̓TEXNÍH PA͂SI KATAFANH́S·
					OU̓ GÀR E̓S MAKRÒN AU̓TW͂N E̔KATÉROU AI̔ TIMWRÍAI,
					<note rend="marg">40</note>
					A̓LLÀ DIÀ TÁXEOS PÁREISIN.</p></div>
				<div type="section" n="10"><head><foreign lang="en">X.</foreign></head> <p>OTI D’ OU̓DÈN E̓LÁSSOUS A̓PÒ KENẂSIOS A̓KAÍROU
					KAKOPÁQEIAI GÍNONTAI TW͂ͅ A̓NQRẂPWͅ H̓̀ A̓PÒ PLHRẂSIOS, KATAMANQÁNEIN KALW͂S E̓́XEI E̓PANAFÉRONTAS
					E̓PÌ TOÙS U̔GIAÍNONTAS. E̓́STI GÀR OI̔͂SIN AU̓TW͂N
					SUMFÉREI MONOSITEI͂N, KAÌ TOU͂TO DIÀ TÒ SUMFÉRON
					OU̔́TWS AU̓TOÌ E̓TÁCANTO, A̓́LLOISI DÈ A̓RISTH͂N DIÀ
					TH̀N AU̓TH̀N A̓NÁGKHN· OU̔́TW GÀR AU̓TOI͂SI SUMFÉREI.
					KAÌ MH̀N TOU͂T’ EI̓SÌ OI̔̀ DI’ H̔DONH̀N H̓̀ DI’ A̓́LLHN TINÀ
					SUGKURÍHN E̓PETH́DEUSAN O̔PÓTERON AU̓TW͂N. TOI͂S
					<note rend="marg">10</note>
					MÈN GÀR PLEÍSTOISI TW͂N A̓NQRẂPWN OU̓DÈN DIAFÉREI,
					O̔PÓTERON A̓̀N E̓PITHDEÚSWSIN, EI̓́TE MONOSITEI͂N EI̓́TE
					A̓RISTH͂N, TOÚTWͅ TW͂ͅ E̓́QEI XRH͂SQAI. EI̓SÌ DÉ TINES
					OI̔̀ OU̓K A̓̀N DÚNAINTO E̓́CW TOU͂ SUMFÉRONTOS POIÉONTES
					R̔HÏDÍWS A̓PALLÁSSEIN, A̓LLÀ SUMBAÍNEI AU̓TW͂N
					<pb id="p.30"/>
					E̔KATÉROISI PAR’ H̔MÉRHN MIAN KAÌ TAÚTHN OU̓X O̔́LHN
					METABÁLLOUSIN U̔PERFUH̀S KAKOPÁQEIA. OI̔ MÈN GÀR
					H̓̀N A̓RISTH́SWSIN MH̀ SUMFÉRONTOS AU̓TOI͂SI, EU̓QÉWS
					BARÉES KAÌ NWQROÌ KAÌ TÒ SW͂MA KAÌ TH̀N GNẂMHN
					XÁSMHS TE KAÌ NUSTAGMOU͂ KAÌ DÍYHS PLH́REES· H̓̀N
					<note rend="marg">20</note>
					DÈ KAÌ E̓PIDEIPNH́SWSI, KAÌ FU͂SA KAÌ STRÓFOS KAÌ
					H̔ KOILÍH KATARRH́GNUTAI. KAÌ POLLOI͂SIN A̓RXH̀
					NOÚSOU AU̔́TH MEGÁLHS E̓GÉNETO, KAÌ H̓̀N TÀ SITÍA, A̔̀
					MEMAQH́KESAN A̔́PAC A̓NALÍSKEIN, TAU͂TA DÌS PROSENÉGKWNTAI KAÌ MHDÈN PLEÍW. TOU͂TO DÉ, H̓̀N A̓RISTH͂N MEMAQHKẂS TIS--KAÌ OU̔́TWS AU̓TW͂ͅ SUMFÉRON
					H̓͂N--MH̀ A̓RISTH́SHͅ, O̔́TAN TÁXISTA PARÉLQHͅ H̔ W̔́RH,
					EU̓QÙS A̓DUNAMÍH DEINH́, TRÓMOS, A̓YUXÍH· E̓PÌ TOÚTOIS O̓FQALMOÌ KOI͂LOI, OU̓͂RON XLWRÓTERON KAÌ
					QERMÓTERON, STÓMA PIKRÓN, KAÌ TÀ SPLÁGXNA
					<note rend="marg">30</note>
					DOKEI͂ OI̔ KRÉMASQAI, SKOTODINÍH, DUSQUMÍH, DUSERGEÍH. TAU͂TA DÈ PÁNTA, KAÌ O̔́TAN DEIPNEI͂N E̓PIXEIRH́SHͅ, A̓HDÉSTEROS MÈN O̔ SI͂TOS, A̓NALÍSKEIN DÈ OU̓
					DÚNATAI O̔́SA A̓RISTIZÓMENOS PRÓTERON E̓DEÍPNEI.
					TAU͂TA DÈ AU̓TÀ METÀ STRÓFON KAÌ YÓFOU KATABAÍNONTA SUGKAÍEI TH̀N KOILÍHN, DUSKOITÉOUSÍ TE
					KAÌ E̓NUPNIÁZOUSI TETARAGMÉNA TE KAÌ QORUBẂDEA.
					<note rend="marg">37</note>
					POLLOI͂SI DÈ KAÌ TOÚTWN AU̔́TH A̓RXH̀ NOÚSOU E̓GÉNETO.</p></div>
				<div type="section" n="11"><head><foreign lang="en">XI.</foreign></head> <p>SKÉYASQAI DÈ XRH́, DIÀ TÍNA AI̓TÍHN AU̓TOI͂SIN
					TAU͂TA SUNÉBH. TW͂ͅ MÉN, OI̓͂MAI, MEMAQHKÓTI MONOSITEI͂N, O̔́TI OU̓K A̓NÉMEINEN TÒN XRÓNON TÒN I̔KANÓN,
					MÉXRI AU̓TOU͂ H̔ KOILÍH TW͂N TH͂ͅ PROTERAÍHͅ PROSENHNEGMÉNWN SITÍWN A̓POLAÚSHͅ TELÉWS KAÌ E̓PIKRATH́SHͅ KAÌ LAPAXQH͂ͅ TE KAÌ H̔SUXÁSHͅ, A̓LL’ E̓PÌ
					<pb id="p.32"/>
					ZÉOUSÁN TE KAÌ E̓ZUMWMÉNHN KAINÀ E̓PESHNÉGKATO.
					AI̔ DÈ TOIAU͂TAI KOILÍAI POLLW͂ͅ TE BRADÚTERON
					PÉSSOUSI KAÌ PLEÍONOS DÉONTAI A̓NAPAÚSIÓS TE KAÌ
					<note rend="marg">10</note>
					H̔SUXÍHS. O̔ DÈ MEMAQHKẀS A̓RISTÍZESQAI, DIÓTI,
					E̓PEIDH̀ TÁXISTA E̓DEH́QH TÒ SW͂MA TROFH͂S KAÌ TÀ
					PRÓTERA KATANÁLWTO KAÌ OU̓K EI̓͂XEN OU̓DEMÍAN
					A̓PÓLAUSIN, OU̓K EU̓QÉWS AU̓TW͂ͅ PROSEGÉNETO KAINH̀
					TROFH́, FQÍNEI DH̀ KAÌ SUNTH́KETAI U̔PÒ LIMOU͂. PÁNTA
					GÁR, A̔̀ LÉGW PÁSXEIN TÒN TOIOU͂TON A̓́NQRWPON,
					LIMW͂ͅ A̓NATÍQHMI. FHMÌ DÈ KAÌ TOÙS A̓́LLOUS A̓NQRẂPOUS A̔́PANTAS, OI̔́TINES A̓̀N U̔GIAÍNONTES A̓́SITOI DÚO
					H̔MÉRAS H̓̀ TREI͂S GÉNWNTAI, TAU͂TA PEÍSESQAI, OI̔͂ÁPER
					<note rend="marg">19</note>
					E̓PÌ TW͂N A̓NARÍSTWN GENOMÉNWN EI̓́RHKA.</p></div>
				<div type="section" n="12"><head><foreign lang="en">XII.</foreign></head> <p>TÀS DÈ TOIAÚTAS FÚSIAS E̓́GWGÉ FHMI TÀS
					TAXÉWS TE KAÌ I̓SXURW͂S TW͂N A̔MARTHMÁTWN A̓POLAUOÚSAS A̓SQENESTÉRAS EI̓͂NAI TW͂N E̔TÉRWN. E̓GGÚTATA DÈ TOU͂ A̓SQENÉONTÓS E̓STIN O̔ A̓SQENH́S, E̓́TI DÈ
					A̓SQENÉSTEROS O̔ A̓SQENÉWN, KAÌ MA͂LLON AU̓TW͂ͅ PROSH́KEI O̔́ TI A̓̀N TOU͂ KAIROU͂ A̓POTUGXÁNHͅ PONEI͂N.
					XALEPÒN DÈ TOIAÚTHS A̓KRIBEÍHS E̓OÚSHS PERÌ TH̀N
					TÉXNHN TUGXÁNEIN AI̓EÌ TOU͂ A̓TREKESTÁTOU. POLLÀ
					DÈ EI̓́DEA KAT’ I̓HTRIKH̀N E̓S TOSAÚTHN A̓KRÍBEIAN H̔́KEI,
					<note rend="marg">10</note>
					PERÌ W̔͂N EI̓RH́SETAI. OU̓́ FHMI DÈ DEI͂N DIÀ TOU͂TO
					TH̀N TÉXNHN W̔S OU̓K E̓OU͂SAN OU̓DÈ KALW͂S ZHTEOMÉNHN
					TH̀N A̓RXAÍHN A̓POBÁLLESQAI, EI̓ MH̀ E̓́XEI PERÌ PÁNTA
					A̓KRÍBEIAN, A̓LLÀ POLÙ MA͂LLON DIÀ TÒ E̓GGÙS OI̓͂MAI
					TOU͂ A̓TREKESTÁTOU DÚNASQAI H̔́KEIN LOGISMW͂ͅ E̓K
					POLLH͂S A̓GNWSÍHS QAUMÁZEIN TÀ E̓CEURHMÉNA, W̔S
					<note rend="marg">16</note>
					KALW͂S KAÌ O̓RQW͂S E̓CEÚRHTAI KAÌ OU̓K A̓PÒ TÚXHS.</p></div>
				<pb id="p.34"/>
				<div type="section" n="13"><head><foreign lang="en">XIII.</foreign></head> <p>EPÌ DÈ TW͂N TÒN KAINÒN TRÓPON TH̀N TÉXNHN
					ZHTEÚNTWN E̓C U̔POQÉSIOS TÒN LÓGON E̓PANELQEI͂N
					BOÚLOMAI. EI̓ GÁR TÍ E̓STIN QERMÒN H̓̀ YUXRÒN H̓̀
					CHRÒN H̓̀ U̔GRÒN TÒ LUMAINÓMENON TÒN A̓́NQRWPON, KAÌ
					DEI͂ TÒN O̓RQW͂S I̓HTREÚONTA BOHQEI͂N TW͂ͅ MÈN QERMW͂ͅ
					E̓PÌ TÒ YUXRÓN, TW͂ͅ DÈ YUXRW͂ͅ E̓PÌ TÒ QERMÓN, TW͂ͅ
					DÈ CHRW͂ͅ E̓PÌ TÒ U̔GRÓN, TW͂ͅ DÈ U̔GRW͂ͅ E̓PÌ TÒ CHRÓN.
					E̓́STW MOI A̓́NQRWPOS MH̀ TW͂N I̓SXURW͂N FÚSEI, A̓LLÀ
					TW͂N A̓SQENESTÉRWN· OU̔͂TOS DÈ PUROÙS E̓SQIÉTW, OU̔̀S
					<note rend="marg">10</note>
					A̓̀N A̓PÒ TH͂S A̔́LW A̓NÉLHͅ, W̓MOÙS KAÌ A̓RGOÚS, KAÌ
					KRÉA W̓MÀ KAÌ PINÉTW U̔́DWR. TAÚTHͅ XREẂMENOS TH͂ͅ
					DIAÍTHͅ EU̓͂ OI̓͂D’ O̔́TI PEÍSETAI POLLÀ KAÌ DEINÁ· KAÌ
					GÀR PÓNOUS PONH́SEI KAÌ TÒ SW͂MA A̓SQENÈS E̓́STAI
					KAÌ H̔ KOILÍH FQARH́SETAI KAÌ ZH͂N POLÙN XRÓNON
					OU̓ DUNH́SETAI. TÍ DH̀ XRH̀ BOH́QHMA PARESKEUÁSQAI
					W̔͂D’ E̓́XONTI; QERMÒN H̓̀ YUXRÒN H̓̀ CHRÒN H̓̀ U̔GRÓN;
					DH͂LON GÀR O̔́TI TOÚTWN TI. EI̓ GÀR TÒ LUMAINÓMENÓN
					E̓STIN TOÚTWN TÒ E̔́TERON, TW͂ͅ U̔PENANTÍWͅ PROSH́KEI
					LU͂SAI, W̔S O̔ E̓KEÍNWN LÓGOS E̓́XEI. TÒ MÈN GÀR
					<note rend="marg">20</note>
					BEBAIÓTATÓN TE KAÌ PROFANÉSTATON FÁRMAKON
					A̓FELÓNTA TÀ DIAITH́MATA, OI̔͂S E̓XRH͂TO, A̓NTÌ MÈN
					TW͂N PURW͂N A̓́RTON DIDÓNAI, A̓NTÌ DÈ TW͂N W̓MW͂N KREW͂N
					E̔FQÁ, PIEI͂N TE E̓PÌ TOÚTOISIN OI̓́NOU. TAU͂TA METABALÓNTA OU̓X OI̔͂ÓN TE MH̀ OU̓X U̔GIA͂ GENÉSQAI, H̓́N
					GE MH̀ PANTÁPASIN H̓͂ͅ DIEFQARMÉNOS U̔PÒ XRÓNOU TE
					KAÌ TH͂S DIAÍTHS. TÍ DH̀ FH́SOMEN; PÓTERON AU̓TW͂ͅ
					A̓PÒ YUXROU͂ KAKOPAQÉONTI QERMÀ TAU͂TA PROSENÉGKANTES W̓FÉLHSAN H̓̀ TA̓NANTÍA; OI̓͂MAI GÀR E̓́GWGE
					POLLH̀N A̓PORÍHN TW͂ͅ E̓RWTHQÉNTI PARASXEI͂N. O̔ GÀR
					<note rend="marg">30</note>
					TÒN A̓́RTON PARASKEUÁZWN TW͂N PURW͂N TÒ QERMÒN
					H̓̀ TÒ YUXRÒN H̓̀ TÒ CHRÒN H̓̀ TÒ U̔GRÒN A̓FEÍLATO;
					<pb id="p.36"/>
					O̔̀ GÀR KAÌ PURÌ KAÌ U̔́DATI DÉDOTAI KAÌ A̓́LLOIS
					POLLOI͂SI H̓́RGASTAI, W̔͂N E̔́KASTON I̓DÍHN DÚNAMIN KAÌ
					FÚSIN E̓́XEI, TÀ MÈN TW͂N U̔PARXÓNTWN A̓POBÉBLHKE,
					<note rend="marg">35</note>
					A̓́LLOISI DÈ KÉKRHTAÍ TE KAÌ MÉMIKTAI.</p></div>
				<div type="section" n="14"><head><foreign lang="en">XIV.</foreign></head> <p>OI̓͂DA MÈN GÀR KAÌ TÁDE DH́POU, O̔́TI DIAFÉREI E̓S TÒ SW͂MA TOU͂ A̓NQRẂPOU KAQARÒS A̓́RTOS H̓̀
					SUGKOMISTÓS, H̓̀ A̓PTÍSTWN PURW͂N H̓̀ E̓PTISMÉNWN,
					H̓̀ POLLW͂ͅ U̔́DATI PEFURHMÉNOS H̓̀ O̓LÍGWͅ, H̓̀ I̓SXURW͂S
					PEFURHMÉNOS H̓̀ A̓FÚRHTOS, H̓̀ E̓́COPTOS H̓̀ E̓́NWMOS,
					A̓́LLA TE PRÒS TOÚTOISI MURÍA. W̔S D’ AU̓́TWS KAÌ
					PERÌ MÁZHS. KAÌ AI̔ DUNÁMIES MEGÁLAI TE E̔KÁSTOU
					KAÌ OU̓DÈN H̔ E̔TÉRH TH͂ͅ E̔TÉRHͅ E̓OIKUI͂A. O̔́STIS DÈ
					TAU͂TA OU̓K E̓PÉSKEPTAI H̓̀ SKEPTÓMENOS OU̓K OI̓͂DEN,
					<note rend="marg">10</note>
					PW͂S A̓́N TI OU̔͂TOS DÚNAITO TW͂N KAT’ A̓́NQRWPON
					PAQHMÁTWN EI̓DÉNAI; U̔PÒ GÀR E̔NÒS E̔KÁSTOU TOÚTWN
					PÁSXEI TE KAÌ E̔TEROIOU͂TAI O̔ A̓́NQRWPOS H̓̀ TOI͂ON H̓̀
					TOI͂ON. KAÌ DIÀ TOÚTWN PA͂S O̔ BÍOS KAÌ U̔GIAÍNONTI
					KAÌ E̓K NOÚSOU A̓NATREFOMÉNWͅ KAÌ KÁMNONTI. OU̓K
					A̓̀N OU̓͂N E̔́TERA TOÚTWN XRHSIMẂTERA OU̓DÈ A̓NAGKAIÓTERA EI̓́H EI̓DÉNAI DH́POU, W̔S DÈ KALW͂S KAÌ LOGISMW͂ͅ
					PROSH́KONTI ZHTH́SANTES PRÒS TH̀N TOU͂ A̓NQRẂPOU
					FÚSIN EU̔͂RON AU̓TÀ OI̔ PRW͂TOI EU̔RÓNTES KAÌ W̓ͅH́QHSAN
					A̓CÍHN TH̀N TÉXNHN QEW͂ͅ PROSQEI͂NAI, W̔́SPER KAÌ
					<note rend="marg">20</note>
					NOMÍZETAI. OU̓ GÀR TÒ CHRÒN OU̓DÈ TÒ U̔GRÒN OU̓DÈ
					TÒ QERMÒN OU̓DÈ TÒ YUXRÒN OU̓DÈ A̓́LLO TOÚTWN
					H̔GHSÁMENOI OU̓DÈN OU̓́TE LUMAÍNESQAI OU̓́TE PROSDEI͂SQAI OU̓DENÒS TOÚTWN TÒN A̓́NQRWPON, A̓LLÀ TÒ
					I̓SXURÒN E̔KÁSTOU KAÌ TÒ KRÉSSON TH͂S FÚSIOS TH͂S
					A̓NQRWPEÍHS, OU̔͂ MH̀ H̓DÚNATO KRATEI͂N, TOU͂TO BLÁ<pb id="p.38"/>
					PTEIN H̔GH́SANTO KAÌ TOU͂TO E̓ZH́THSAN A̓FAIREI͂N.
					I̓SXURÓTATON D’ E̓STÌ TOU͂ MÈN GLUKÉOS TÒ GLUKÚTATON, TOU͂ DÈ PIKROU͂ TÒ PIKRÓTATON, TOU͂ DÈ O̓CÉOS
					TÒ O̓CÚTATON, E̔KÁSTOU DÈ PÁNTWN TW͂N E̓NEÓNTWN H̔
					<note rend="marg">30</note>
					A̓KMH́. TAU͂TA GÀR E̔ẂRWN KAÌ E̓N TW͂ͅ A̓NQRẂPWͅ
					E̓NEÓNTA KAÌ LUMAINÓMENA TÒN A̓́NQRWPON. E̓́NI GÀR
					E̓N A̓NQRẂPWͅ KAÌ A̔LMURÒN KAÌ PIKRÒN KAÌ GLUKÙ
					KAÌ O̓CÙ KAÌ STRUFNÒN KAÌ PLADARÒN KAÌ A̓́LLA
					MURÍA PANTOÍAS DUNÁMIAS E̓́XONTA PLH͂QÓS TE KAÌ
					I̓SXÚN. TAU͂TA MÈN MEMIGMÉNA KAÌ KEKRHMÉNA
					A̓LLH́LOISIN OU̓́TE FANERÁ E̓STIN OU̓́TE LUPEI͂ TÒN
					A̓́NQRWPON. O̔́TAN DÉ TI TOÚTWN A̓POKRIQH͂ͅ KAÌ AU̓TÒ
					E̓F’ E̔WUTOU͂ GÉNHTAI, TÓTE KAÌ FANERÓN E̓STI KAÌ
					LUPEI͂ TÒN A̓́NQRWPON· TOU͂TO DÉ, TW͂N BRWMÁTWN
					<note rend="marg">40</note>
					O̔́SA H̔MI͂N A̓NEPITH́DEIÁ E̓STIN KAÌ LUMAÍNETAI TÒN
					A̓́NQRWPON E̓MPESÓNTA, TOÚTWN E̔̀N E̔́KASTON H̓̀ PIKRÓN
					E̓STIN H̓̀ A̔LMURÒN H̓̀ O̓CÙ H̓̀ A̓́LLO TI A̓́KRHTÓN
					TE KAÌ I̓SXURÓN, KAÌ DIÀ TOU͂TO TARASSÓMEQA
					U̔P’ AU̓TW͂N, W̔́SPER KAÌ U̔PÒ TW͂N E̓N TW͂ͅ SẂMATI
					A̓POKRINOMÉNWN. PÁNTA DÈ O̔́SA A̓́NQRWPOS E̓SQÍEI
					H̓̀ PÍNEI, TÀ TOIAU͂TA BRẂMATA H̔́KISTA TOIOÚTOU
					XUMOU͂ A̓KRH́TOU TE KAÌ DIAFÉRONTOS DH͂LÁ E̓STIN
					METÉXONTA, OI̔͂ON A̓́RTOS TE KAÌ MA͂ZA KAÌ TÀ E̔PÓMENA
					TOÚTOIS, OI̔͂S EI̓́QISTAI O̔ A̓́NQRWPOS PLEÍSTOISÍ TE
					<note rend="marg">50</note>
					KAÌ AI̓EÌ XRH͂SQAI, E̓́CW TW͂N PRÒS H̔DONH́N TE KAÌ KÓRON
					H̓RTUMÉNWN TE KAÌ E̓SKEUASMÉNWN. KAÌ A̓PÒ TOÚTWN
					PLEÍSTWN E̓SIÓNTWN E̓S TÒN A̓́NQRWPON TÁRAXOS KAÌ
					A̓PÓKRISIS TW͂N A̓MFÌ TÒ SW͂MA DUNAMÍWN H̔́KISTA
					GÍNETAI, I̓SXÙS DÈ KAÌ AU̓́CHSIS KAÌ TROFH̀ MÁLISTA
					DI’ OU̓DÈN E̔́TERON GÍNETAI H̓̀ O̔́TI EU̓͂ TE KÉKRHTAI KAÌ
					OU̓DÈN E̓́XEI OU̓́TE A̓́KRHTON OU̓́TE I̓SXURÓN, A̓LL’ O̔́LON
					<note rend="marg">57</note>
					E̔́N TE GÉGONE KAÌ A̔PLOU͂N.</p></div>
				<pb id="p.40"/>
				<div type="section" n="15"><head><foreign lang="en">XV.</foreign></head> <p>APORÉW D’ E̓́GWGE, OI̔ TÒN LÓGON E̓KEI͂NON
					LÉGONTES KAÌ A̓́GONTES E̓K TAÚTHS TH͂S O̔DOU͂ E̓PÌ
					U̔PÓQESIN TH̀N TÉXNHN TÍNA POTÈ TRÓPON QERAPEÚOUSI TOÙS A̓NQRẂPOUS, W̔́SPER U̔POTÍQENTAI. OU̓
					GÁR E̓STIN AU̓TOI͂S, OI̓͂MAI, E̓CEURHMÉNON AU̓TÓ TI E̓F’
					E̔WUTOU͂ QERMÒN H̓̀ YUXRÒN H̓̀ CHRÒN H̓̀ U̔GRÒN MHDENÌ
					A̓́LLWͅ EI̓́DEI KOINWNÉON. A̓LL’ OI̓́OMAI E̓́GWGE TAU̓TÀ
					BRẂMATA KAÌ PÓMATA AU̓TOI͂SI U̔PÁRXEIN, OI̔͂SI
					PÁNTES XREẂMEQA. PROSTIQÉASI DÈ TW͂ͅ MÈN EI̓͂NAI
					<note rend="marg">10</note>
					QERMW͂ͅ, TW͂ͅ DÈ YUXRW͂ͅ, TW͂ͅ DÈ CHRW͂ͅ, TW͂ͅ DÈ U̔GRW͂ͅ,
					E̓PEÌ E̓KEI͂NÓ GE A̓́PORON PROSTÁCAI TW͂ͅ KÁMNONTI
					QERMÓN TI PROSENÉGKASQAI. EU̓QÙ GÀR E̓RWTH́SEI·
					TÍ; W̔́STE LHREI͂N A̓NÁGKH H̓̀ E̓S TOÚTWN TI TW͂N GINWSKOMÉNWN KATAFEÚGEIN. EI̓ DÈ DH̀ TUGXÁNEI TI
					QERMÒN E̓ÒN STRUFNÓN, A̓́LLO DÈ QERMÒN E̓ÒN PLADARÓN, A̓́LLO DÈ QERMÒN A̓́RADON E̓́XON--E̓́STI GÀR KAÌ
					A̓́LLA POLLÀ QERMÀ KAÌ A̓́LLAS DUNÁMIAS E̓́XONTA
					E̔WUTOI͂S U̔PENANTÍAS-- H̓͂ DIOÍSEI TI AU̓TW͂N PROSENEGKEI͂N TÒ QERMÒN KAÌ STRUFNÒN H̓̀ TÒ QERMÒN KAÌ
					<note rend="marg">20</note>
					PLADARÒN H̓̀ A̔́MA TÒ YUXRÒN KAÌ STRUFNÓN--E̓́STI
					GÀR KAÌ TOIOU͂TO--H̓̀ TÒ YUXRÓN TE KAÌ PLADARÓN·
					W̔́SPER GÀR E̓GẀ OI̓͂DA, PA͂N TOU̓NANTÍON A̓F’ E̔KATÉROU
					AU̓TW͂N A̓POBAÍNEI, OU̓ MOU͂NON E̓N A̓NQRẂPWͅ, A̓LLÀ
					KAÌ E̓N SKÚTEI KAÌ E̓N CÚLWͅ KAÌ E̓N A̓́LLOIS POLLOI͂S,
					A̔́ E̓STIN A̓NQRẂPOU A̓NAISQHTÓTERA. OU̓ GÀR TÒ
					QERMÓN E̓STIN TÒ TH̀N MEGÁLHN DÚNAMIN E̓́XON, A̓LLÀ
					TÒ STRUFNÒN KAÌ TÒ PLADARÒN KAÌ TA̓́LLA O̔́SA MOI
					EI̓́RHTAI KAÌ E̓N TW͂ͅ A̓NQRẂPWͅ KAÌ E̓́CW TOU͂ A̓NQRẂPOU,
					KAÌ E̓SQIÓMENA KAÌ PINÓMENA KAÌ E̓́CWQEN E̓PIXRIÓ<note rend="marg">30</note>
					MENÁ TE KAÌ PROSPLASSÓMENA.</p></div>
				<pb id="p.42"/>
				<div type="section" n="16"><head><foreign lang="en">XVI.</foreign></head> <p>YUXRÓTHTA D’ E̓GẀ KAÌ QERMÓTHTA PASÉWN
					H̔́KISTA TW͂N DUNAMÍWN NOMÍZW DUNASTEÚEIN E̓N TW͂ͅ
					SẂMATI DIÀ TÁSDE TÀS AI̓TÍAS· O̔̀N MÈN A̓̀N DH́POU
					XRÓNON MEMIGMÉNA AU̓TÀ E̔WUTOI͂S A̔́MA TÒ QERMÓN
					TE KAÌ YUXRÒN E̓NH͂ͅ, OU̓ LUPEI͂. KRH͂SIS GÀR KAÌ
					METRIÓTHS TW͂ͅ MÈN QERMW͂ͅ GÍNETAI A̓PÒ TOU͂ YUXROU͂,
					TW͂ͅ DÈ YUXRW͂ͅ A̓PÒ TOU͂ QERMOU͂. O̔́TAN D’ A̓POKRIQH͂ͅ XWRÌS E̔KÁTERON, TÓTE LUPEI͂. E̓N DÈ DH̀
					TOÚTWͅ TW͂ͅ KAIRW͂ͅ, O̔́TAN TÒ YUXRÒN E̓PIGÉNHTAI
					<note rend="marg">10</note>
					KAÍ TI LUPH́SHͅ TÒN A̓́NQRWPON, DIÀ TÁXEOS
					PRW͂TON DI’ AU̓TÒ TOU͂TO PÁRESTIN TÒ QERMÒN
					AU̓TÓQEN E̓K TOU͂ A̓NQRẂPOU, OU̓DEMIH͂S BOHQEÍHS OU̓DÈ
					PARASKEUH͂S DEÓMENON. KAÌ TAU͂TA KAÌ E̓N U̔GIAÍNOUSI TOI͂S A̓NQRẂPOIS A̓PERGÁZETAI KAÌ E̓N KÁMNOUSI.
					TOU͂TO MÉN, EI̓́ TIS QÉLEI U̔GIAÍNWN XEIMW͂NOS DIAYU͂CAI
					TÒ SW͂MA H̓̀ LOUSÁMENOS YUXRW͂ͅ H̓̀ A̓́LLWͅ TWͅ TRÓPWͅ,
					O̔́SWͅ A̓̀N E̓PÌ PLEI͂ON AU̓TÒ POIH́SHͅ, KAÌ H̓́N GE MH̀
					PANTÁPASIN PAGH͂ͅ TÒ SW͂MA, O̔́TAN EI̔́MATA LÁBHͅ
					KAÌ E̓́LQHͅ E̓S TH̀N SKÉPHN, E̓́TI MA͂LLON KAÌ E̓PÌ
					<note rend="marg">20</note>
					PLEI͂ON QERMAÍNETAI TÒ SW͂MA· TOU͂TO DÉ, EI̓ E̓QÉLOI
					E̓KQERMANQH͂NAI I̓SXURW͂S H̓̀ LOUTRW͂ͅ QERMW͂ͅ H̓̀ PURÌ
					POLLW͂ͅ, E̓K DÈ TOÚTOU TÒ AU̓TÒ EI̔͂MA E̓́XWN E̓N TW͂ͅ
					AU̓TW͂ͅ XWRÍWͅ TH̀N DIATRIBH̀N POIEI͂SQAI W̔́SPER DIEYUGMÉNOS, POLÙ FAÍNETAI KAÌ YUXRÓTEROS KAÌ
					A̓́LLWS FRIKALEẂTEROS· H̓̀ EI̓ R̔IPIZÓMENÓS TIS U̔PÒ
					PNÍGEOS KAÌ PARASKEUAZÓMENOS AU̓TÒS E̔WUTW͂ͅ YU͂XOS
					E̓K TOIOÚTOU A̓̀N TRÓPOU DIAPAÚSAITO TOU͂TO POIÉWN,
					DEKAPLÁSION E̓́STAI TÒ KAU͂MA KAÌ PNI͂GOS H̓̀ TW͂ͅ
					MHDÈN TOIOU͂TO POIÉONTI.</p>
					<p><note rend="marg">30</note> TÓDE DH̀ KAÌ POLÙ MÉZON· O̔́SOI A̓̀N DIÀ XIÓNOS
						H̓̀ A̓́LLOU YÚXEOS BADÍSANTES R̔IGẂSWSI DIAFERÓNTWS PÓDAS H̓̀ XEI͂RAS H̓̀ KEFALH́N, OI̔͂A 
						<pb id="p.44"/>
						PÁSXOUSIN E̓S TH̀N NÚKTA, O̔́TAN PERISTALEWSÍ
						TE KAÌ E̓N A̓LÉHͅ GÉNWNTAI U̔PÒ KAÚMATOS KAÌ
						KNHSMOU͂. KAÌ E̓́STIN OI̔͂SI FLÚKTAINAI A̓NÍSTANTAI
						W̔́SPER TOI͂S A̓PÒ PURÒS KATAKEKAUMÉNOIS. KAÌ OU̓
						PRÓTERON TOU͂TO PÁSXOUSIN, PRÌN QERMANQÉWSIN.
						OU̔́TWS E̔TOÍMWS E̔KÁTERON AU̓TW͂N E̓PÌ QÁTERON PARAGÍNETAI. MURÍA D’ A̓̀N KAÌ A̓́LLA E̓́XOIMI EI̓PEI͂N. TÀ
						DÈ KATÀ TOÙS NOSÉONTAS, OU̓XÌ O̔́SOIS A̓̀N R̔I͂GOS
						<note rend="marg">40</note>
						GÉNHTAI, TOÚTOIS O̓CÚTATOS O̔ PURETÒS E̓KLÁMPEI;
						KAÌ OU̓XÌ O̔́PWS I̓SXURÓS, A̓LLÀ KAÌ PAUÓMENOS
						DI’ O̓LÍGOU, KAÌ A̓́LLWS TÀ POLLÀ A̓SINH̀S KAÌ O̔́SON
						A̓̀N XRÓNON PARH͂ͅ DIÁQERMOS; KAÌ DIECIẀN DIÀ PANTÒS
						TELEUTA͂ͅ E̓S TOÙS PÓDAS MÁLISTA, OU̔͂PER TÒ R̔I͂GOS
						KAÌ H̔ YU͂CIS NEHNIKWTÁTH KAÌ E̓PÌ PLEI͂ON E̓NEXRÓNISEN· PÁLIN TE O̔́TAN I̔DRẂSHͅ TE KAÌ A̓PALLAGH͂ͅ O̔
						PURETÓS, POLÙ MA͂LLON DIÉYUCE H̓̀ EI̓ MH̀ E̓́LABE TH̀N
						A̓RXH́N. W̔͂ͅ OU̓͂N DIÀ TÁXEOS OU̔́TW PARAGÍNETAI TÒ
						E̓NANTIẂTATÓN TE KAÌ A̓FAIREÓMENON TH̀N DÚNAMIN
						<note rend="marg">50</note>
						A̓PÒ TWU̓TOMÁTOU, TÍ A̓̀N A̓PÒ TOÚTOU MÉGA H̓̀ DEINÒN
						<note rend="marg">51</note>
						GÉNOITO; H̓̀ TÍ DEI͂ POLLH͂S E̓PÌ TOÚTWͅ BOHQEÍHS;</p></div>
				<div type="section" n="17"><head><foreign lang="en">XVII.</foreign></head> <p>EI̓́POI A̓́N TIS· A̓LL’ OI̔ PURETAÍNONTES
					TOI͂SI KAÚSOISÍ TE KAÌ PERIPNEUMONÍHͅSI KAÌ A̓́LLOISI
					I̓SXUROI͂SI NOSH́MASI OU̓ TAXÉWS E̓K TH͂S QÉRMHS
					A̓PALLÁSSONTAI, OU̓DÈ PÁRESTIN E̓NTAU͂QA E̓́TI TÒ
					QERMÒN H̓̀ TÒ YUXRÓN. E̓GẀ DÉ MOI TOU͂TO MÉGISTON
					TEKMH́RION H̔GEU͂MAI EI̓͂NAI, O̔́TI OU̓ DIÀ TÒ QERMÒN
					A̔PLW͂S PURETAÍNOUSIN OI̔ A̓́NQRWPOI, OU̓DÈ TOU͂TO EI̓́H
					TÒ AI̓́TION TH͂S KAKẂSIOS MOU͂NON, A̓LL’ E̓́STI KAÌ
					PIKRÒN KAÌ QERMÒN TÒ AU̓TÓ, KAÌ O̓CÙ KAÌ QERMÓN,
					<pb id="p.46"/>
					<note rend="marg">10</note>
					KAÌ A̔LMURÒN KAÌ QERMÓN, KAÌ A̓́LLA MURÍA, KAÌ
					PÁLIN GE YUXRÒN METÀ DUNAMÍWN E̔TÉRWN. TÀ MÈN
					OU̓͂N LUMAINÓMENA TAU͂T’ E̓STÍ· SUMPÁRESTI DÈ KAÌ
					TÒ QERMÓN, R̔ẂMHS MÈN E̓́XON O̔́SON TÒ H̔GEÚMENON
					KAÌ PAROCUNÓMENON KAÌ AU̓CÓMENON A̔́MA E̓KEÍNWͅ,
					<note rend="marg">15</note>
					DÚNAMIN DÈ OU̓DEMÍAN PLEÍW TH͂S PROSHKOÚSHS.</p></div>
				<div type="section" n="18"><head><foreign lang="en">XVIII.</foreign></head> <p>DH͂LA DÈ TAU͂TA O̔́TI W̔͂DE E̓́XEI E̓PÌ TW͂NDE
					TW͂N SHMEÍWN· PRW͂TON MÈN E̓PÌ TÀ FANERẂTERA,
					W̔͂N PÁNTES E̓́MPEIROI POLLÁKIS E̓SMÉN TE KAÌ E̓SÓMEQA. TOU͂TO MÈN GÁR, O̔́SOISI A̓̀N H̔MÉWN KÓRUZA
					E̓GGÉNHTAI KAÌ R̔EU͂MA KINHQH͂ͅ DIÀ TW͂N R̔INW͂N, TOU͂TO
					W̔S TÒ POLÙ DRIMÚTERON TOU͂ PRÓTERON GINOMÉNOU
					TE KAÌ I̓ÓNTOS E̓K TW͂N R̔INW͂N KAQ’ E̔KÁSTHN H̔MÉRHN
					KAÌ OI̓DEI͂N MÈN POIEI͂ TH̀N R̔I͂NA KAÌ SUGKAÍEI QERMH́N
					TE KAÌ DIÁPURON E̓SXÁTWS, H̓̀N DH̀ TH̀N XEI͂RA PROS<note rend="marg">10</note>
					FÉRHͅS· KH̓̀N PLEÍW XRÓNON PARH͂ͅ, KAÌ E̓CELKOU͂TAI
					TÒ XWRÍON A̓́SARKÓN TE KAÌ SKLHRÒN E̓ÓN. PAÚETAI
					DÉ PWS TÒ KAU͂MA E̓K TH͂S R̔INÓS, OU̓X O̔́TAN TÒ R̔EU͂MA
					GÍNHTAI KAÌ H̔ FLEGMONH̀ H̓͂ͅ, A̓LL’ E̓PEIDÀN PAXÚTERÓN TE KAÌ H̔͂SSON DRIMÙ R̔ÉHͅ, PÉPON KAÌ MEMIGMÉNON MA͂LLON TOU͂ PRÓTERON GINOMÉNOU, TÓTE DÈ H̓́DH
					KAÌ TÒ KAU͂MA PÉPAUTAI. A̓LL’ OI̔͂SI DÈ U̔PÒ YÚXEOS
					FANERW͂S AU̓TOU͂ MOÚNOU GÍNETAI MHDENÒS A̓́LLOU
					SUMPARAGENOMÉNOU, PA͂SI DÈ H̔ AU̓TH̀ A̓PALLAGH́,
					E̓K MÈN TH͂S YÚCIOS DIAQERMANQH͂NAI, E̓K DÈ TOU͂
					<note rend="marg">20</note>
					KAÚMATOS DIAYUXQH͂NAI, KAÌ TAU͂TA TAXÉWS PARAGÍNETAI KAÌ PÉYIOS OU̓DEMIH͂S PROSDEI͂TAI. TÀ D’
					<pb id="p.48"/>
					A̓́LLA PÁNTA, O̔́SA DIÀ XUMW͂N DRIMÚTHTAS KAÌ
					A̓KRHSÍAS, FHMÌ E̓́GWGE GÍNESQAI TÒN AU̓TÒN TRÓPON
					<note rend="marg">24</note>
					KAÌ A̓POKAQÍSTASQAI PEFQÉNTA KAÌ KRHQÉNTA.</p></div>
				<div type="section" n="19"><head><foreign lang="en">XIX.</foreign></head> <p>OSA TE AU̓͂E̓PÌ TOÙS O̓FQALMOÙS TRÉPETAI
					TW͂N R̔EUMÁTWN, I̓SXURÀS KAÌ PANTOÍAS DRIMÚTHTAS
					E̓́XONTA, E̔LKOI͂ MÈN BLÉFARA, KATESQÍEI D’ E̓NÍWN
					GNÁQOUS TE KAÌ TÀ U̔PÒ TOI͂SI O̓FQALMOI͂SI, E̓F’ O̔́ TI
					A̓̀N E̓PIRRUH͂ͅ, R̔H́GNUSI DÈ KAÌ DIESQÍEI TÒN A̓MFÌ TH̀N
					O̓́YIN XITW͂NA. O̓DÚNAI DÈ KAÌ KAU͂MA KAÌ FLOGMÒS
					E̓́SXATOS KATÉXEI MÉXRI TINÓS, MÉXRI A̓̀N TÀ R̔EÚMATA
					PEFQH͂ͅ KAÌ GÉNHTAI PAXÚTERA KAÌ LH́MH A̓P’ AU̓TW͂N
					H̓͂ͅ. TÒ DÈ PEFQH͂NAI GÍNETAI E̓K TOU͂ MIXQH͂NAI KAÌ
					<note rend="marg">10</note>
					KRHQH͂NAI A̓LLH́LOISI KAÌ SUNEYHQH͂NAI. TOU͂TO DÉ,
					O̔́SA E̓S TH̀N FÁRUGGA, A̓F’ W̔͂N BRÁGXOI GÍNONTAI
					KAÌ SUNÁGXAI, E̓RUSIPÉLATÁ TE KAÌ PERIPNEUMONÍAI,
					PÁNTA TAU͂TA TÒ MÈN PRW͂TON A̔LMURÁ TE KAÌ U̔GRÀ
					KAÌ DRIMÉA A̓FÍEI, KAÌ E̓N TOI͂SI TOIOÚTOIS E̓́RRWTAI
					TÀ NOSH́MATA. O̔́TAN DÈ PAXÚTERA KAÌ PEPAÍTERA
					GÉNHTAI KAÌ PÁSHS DRIMÚTHTOS A̓PHLLAGMÉNA, TÓTE
					H̓́DH KAÌ OI̔ PURETOÌ PAÚONTAI KAÌ TA̓́LLA TÀ LUPÉONTA TÒN A̓́NQRWPON. DEI͂ DÈ DH́POU TAU͂TA AI̓́TIA
					E̔KÁSTOU H̔GEI͂SQAI EI̓͂NAI, W̔͂N PAREÓNTWN MÈN TOIOU<note rend="marg">20</note>
					TÓTROPON GÍNESQAI A̓NÁGKH, METABALLÓNTWN DÈ E̓S
					A̓́LLHN KRH͂SIN PAÚESQAI. O̔PÓSA OU̓͂N A̓P’ AU̓TH͂S
					TH͂S QÉRMHS EI̓LIKRINÉOS H̓̀ YÚCIOS GÍNETAI KAÌ MH̀
					METÉXEI A̓́LLHS DUNÁMIOS MHDEMIH͂S, OU̔́TW PAÚOITO
					A̓́N, O̔́TAN METABÁLLHͅ E̓K TOU͂ QERMOU͂ E̓S TÒ YUXRÒN
					KAÌ E̓K TOU͂ YUXROU͂ E̓S TÒ QERMÓN. METABÁLLEI
					DÈ O̔́NPER PROEÍRHTAÍ MOI TRÓPON. E̓́TI TOÍNUN TA̓́LLA
					O̔́SA KAKOPAQEI͂ O̔ A̓́NQRWPOS PÁNTA A̓PÒ DUNAMÍWN
					GÍNETAI. TOU͂TO MÈN GÁR, O̔́TAN PIKRÓTHS TIS A̓POXUQH͂ͅ, H̔̀N DH̀ XOLH̀N CANQH̀N KALÉOMEN, OI̔͂AI A̓́SAI
					<pb id="p.50"/>
					<note rend="marg">30</note>
					KAÌ KAÚMATA KAÌ A̓DUNAMÍAI KATÉXOUSIN· A̓PALLASSÓMENOI DÈ TOÚTOU, E̓NÍOTE KAÌ KAQAIRÓMENOI, H̓̀
					AU̓TÓMATOI H̓̀ U̔PÒ FARMÁKOU, H̓̀N E̓N KAIRW͂ͅ TI AU̓TW͂N
					GÍNHTAI, FANERW͂S KAÌ TW͂N PÓNWN KAÌ TH͂S QÉRMHS
					A̓PALLÁSSONTAI. O̔́SON D’ A̓̀N XRÓNON TAU͂TA METÉWRA H̓͂ͅ KAÌ A̓́PEPTA KAÌ A̓́KRHTA, MHXANH̀ OU̓DEMÍA
					OU̓́TE TW͂N PÓNWN PAÚESQAI OU̓́TE TW͂N PURETW͂N.
					KAÌ O̔́SOISI DÈ O̓CÚTHTES PROSÍSTANTAI DRIMEI͂AÍ TE
					KAÌ I̓ẂDEES, OI̔͂AI LÚSSAI KAÌ DH́CIES SPLÁGXNWN KAÌ
					QẂRHKOS KAÌ A̓PORÍH· OU̓ PAÚETAÍ TI TOÚTOU PRÓ<note rend="marg">40</note>
					TERON, PRÌN H̓̀ A̓POKAQARQH͂ͅ TE KAÌ KATASTORESQH͂ͅ
					KAÌ MIXQH͂ͅ TOI͂SIN A̓́LLOISIN· PÉSSESQAI DÈ KAÌ
					METABÁLLEIN KAÌ LEPTÚNESQAÍ TE KAÌ PAXÚNESQAI
					E̓S XUMW͂N EI̓͂DOS DI’ A̓́LLWN EI̓DÉWN KAÌ PANTOÍWN-DIÒ KAÌ KRÍSIES KAÌ A̓RIQMOÌ TW͂N XRÓNWN E̓N TOI͂SI
					TOIOÚTOISI MÉGA DÚNANTAI--PÁNTWN DH̀ TOÚTWN
					H̔́KISTA PROSH́KEI QERMW͂ͅ H̓̀ YUXRW͂ͅ PÁSXEIN· OU̓́TE
					GÀR A̓̀N TOU͂TÓ GE SAPEÍH OU̓́TE PAXUNQEÍH. †TÍ
					GÀR AU̓TÒ FH́SWMEN EI̓͂NAI; KRH́SIAS AU̓TW͂N A̓́LLHN
					PRÒS A̓́LLHLA E̓XOÚSAS DÚNAMIN.† E̓PEÌ A̓́LLWͅ GE
					<note rend="marg">50</note>
					OU̓DENÌ TÒ QERMÒN MIXQÈN PAÚSETAI TH͂S QÉRMHS H̓̀
					<pb id="p.52"/>
					TW͂ͅ YUXRW͂ͅ OU̓DÉ GE TÒ YUXRÒN H̓̀ TW͂ͅ QERMW͂ͅ. TÀ
					DÈ A̓́LLA PÁNTA TÀ PERÌ TÒN A̓́NQRWPON, O̔́SWͅ A̓̀N
					PLEÍOSI MÍSGHTAI, TOSOÚTWͅ H̓PIẂTERA KAÌ BELTÍW.
					PÁNTWN DÈ A̓́RISTA DIÁKEITAI O̔ A̓́NQRWPOS, O̔́TAN
					PA͂NPÉSSHTAI KAÌ E̓N H̔SUXÍHͅ H̓͂ͅ, MHDEMÍAN DÚNAMIN
					I̓DÍHN A̓PODEIKNÚMENON, PERÌ OU̔͂ H̔GEU͂MAI E̓PIDEDEI͂<note rend="marg">57</note>
					XQAI.</p></div>
				<div type="section" n="20"><head><foreign lang="en">XX.</foreign></head> <p>LÉGOUSI DÉ TINES I̓HTROÌ KAÌ SOFISTAÍ, W̔S
					OU̓K EI̓́H DUNATÒN I̓HTRIKH̀N EI̓DÉNAI O̔́STIS MH̀ OI̓͂DEN
					O̔́ TÍ E̓STIN A̓́NQRWPOS. A̓LLÀ TOU͂TO DEI͂ KATAMAQEI͂N
					TÒN MÉLLONTA O̓RQW͂S QERAPEÚSEIN TOÙS A̓NQRẂPOUS.
					TEÍNEI DÈ AU̓TOI͂S O̔ LÓGOS E̓S FILOSOFÍHN, KAQÁPER
					EMPEDOKLH͂S H̓̀ A̓́LLOI OI̔̀ PERÌ FÚSIOS GEGRÁFASIN
					E̓C A̓RXH͂S O̔́ TÍ E̓STIN A̓́NQRWPOS, KAÌ O̔́PWS E̓GÉNETO
					PRW͂TON KAÌ O̔PÓQEN SUNEPÁGH. E̓GẀ DÈ TOU͂TO MÉN,
					O̔́SA TINÌ EI̓́RHTAI H̓̀ SOFISTH͂ͅ H̓̀ I̓HTRW͂ͅ H̓̀ GÉGRAPTAI
					<note rend="marg">10</note>
					PERÌ FÚSIOS, H̔͂SSON NOMÍZW TH͂ͅ I̓HTRIKH͂ͅ TÉXNHͅ PROSH́KEIN H̓̀ TH͂ͅ GRAFIKH͂ͅ. NOMÍZW DÈ PERÌ FÚSIOS
					GNW͂NAÍ TI SAFÈS OU̓DAMÓQEN A̓́LLOQEN EI̓͂NAI H̓̀ E̓C
					I̓HTRIKH͂S· TOU͂TO DÈ OI̔͂ÓN TE KATAMAQEI͂N, O̔́TAN AU̓TH́N
					TIS TH̀N I̓HTRIKH̀N O̓RQW͂S PERILÁBHͅ· MÉXRI DÈ TOÚTOU
					POLLOU͂ MOI DOKEI͂ DEI͂N· LÉGW DÈ TAÚTHN TH̀N I̔STORÍHN EI̓DÉNAI, A̓́NQRWPOS TÍ E̓STIN KAÌ DI’ OI̔́AS AI̓TÍAS
					GÍNETAI KAÌ TA̓́LLA A̓KRIBÉWS. E̓PEÌ TOU͂TÓ GÉ MOI
					DOKEI͂ A̓NAGKAI͂ON EI̓͂NAI I̓HTRW͂ͅ PERÌ FÚSIOS EI̓DÉNAI
					KAÌ PÁNU SPOUDÁSAI W̔S EI̓́SETAI, EI̓́PER TI MÉLLEI
					<note rend="marg">20</note>
					TW͂N DEÓNTWN POIH́SEIN, O̔́ TÍ TÉ E̓STIN A̓́NQRWPOS
					PRÒS TÀ E̓SQIÓMENÁ TE KAÌ PINÓMENA KAÌ O̔́ TI PRÒS
					<pb id="p.54"/>
					TÀ A̓́LLA E̓PITHDEÚMATA, KAÌ O̔́ TI A̓F’ E̔KÁSTOU
					E̔KÁSTWͅ SUMBH́SETAI, KAÌ MH̀ A̔PLW͂S OU̔́TWS· PONHRÓN E̓STIN BRW͂MA TURÓS. PÓNON GÀR PARÉXEI TW͂ͅ
					PLHRWQÉNTI AU̓TOU͂, A̓LLÀ TÍNA TE PÓNON KAÌ DIÀ
					TÍ KAÌ TÍNI TW͂N E̓N TW͂ͅ A̓NQRẂPWͅ E̓NEÓNTWN A̓NEPITH́DEION. E̓́STI GÀR KAÌ A̓́LLA POLLÀ BRẂMATA KAÌ
					PÓMATA PONHRÁ, A̔̀ DIATÍQHSI TÒN A̓́NQRWPON OU̓ TÒN
					AU̓TÒN TRÓPON. OU̔́TWS OU̓͂N MOI E̓́STW OI̔͂ON· OI̓͂NOS
					<note rend="marg">30</note>
					A̓́KRHTOS POLLÒS POQEÌS DIATÍQHSÍ PWS TÒN A̓́NQRWPON· KAÌ PÁNTES A̓̀N OI̔ EI̓DÓTES TOU͂TO GNOÍHSAN, O̔́TI
					†AU̔́TH DÚNAMIS OI̓́NOU KAÌ AU̓TÒS AI̓́TIOS·† KAÌ OI̔͂SÍ
					GE TW͂N E̓N TW͂ͅ A̓NQRẂPWͅ TOU͂TO DÚNATAI MÁLISTA,
					OI̓́DAMEN. TOIAÚTHN DH̀ BOÚLOMAI A̓LHQEÍHN KAÌ
					PERÌ TW͂N A̓́LLWN FANH͂NAI. TURÒS GÁR, E̓PEIDH̀
					TOÚTWͅ SHMEÍWͅ E̓XRHSÁMHN, OU̓ PÁNTAS A̓NQRẂPOUS
					O̔MOÍWS LUMAÍNETAI, A̓LL’ EI̓SÌN OI̔́TINES AU̓TOU͂ PLHROÚMENOI OU̓D’ O̔TIOU͂N BLÁPTONTAI, A̓LLÀ KAÌ I̓SXÚN,
					OI̔͂SIN A̓̀N SUMFÉRHͅ, QAUMASÍWS PARÉXETAI. EI̓SÌ
					<note rend="marg">40</note>
					D’ OI̔̀ XALEPW͂S A̓PALLÁSSOUSI. DIAFÉROUSIN OU̓͂N
					TOÚTWN AI̔ FÚSIES. DIAFÉROUSIN DÈ KATÀ TOU͂TO,
					O̔́PER E̓N TW͂ͅ SẂMATI E̓́NESTI POLÉMION TURW͂ͅ KAÌ U̔PÒ
					TOÚTOU E̓GEÍRETAÍ TE KAÌ KINEI͂TAI· OI̔͂S O̔ TOIOU͂TOS
					XUMÒS TUGXÁNEI PLEÍWN E̓NEẀN KAÌ MA͂LLON E̓NDUNASTEÚWN E̓N TW͂ͅ SẂMATI, TOÚTOUS MA͂LLON KAÌ KAKOPAQEI͂N EI̓KÓS. EI̓ DÈ PÁSHͅ TH͂ͅ A̓NQRWPÍNHͅ FÚSEI
					H̓͂N KAKÓN, PÁNTAS A̓̀N E̓LUMH́NATO. TAU͂TA DÈ EI̓́ TIS
					<note rend="marg">48</note>
					EI̓DEÍH, OU̓K A̓̀N PÁSXOI TÁDE.</p></div>
				<div type="section" n="21"><head><foreign lang="en">XXI.</foreign></head> <p>EN TH͂ͅSIN A̓NAKOMIDH͂ͅSI TH͂ͅSIN E̓K TW͂N
					NOÚSWN, E̓́TI DÈ KAÌ E̓N TH͂ͅSI NOÚSOISI TH͂ͅSI MAKRH͂ͅSI
					GÍNONTAI POLLAÌ SUNTARÁCIES, AI̔ MÈN A̓PÒ TWU̓TOMÁTOU, AI̔ DÈ KAÌ A̓PÒ TW͂N PROSENEXQÉNTWN TW͂N
					<pb id="p.56"/>
					TUXÓNTWN. OI̓͂DA DÈ TOÙS POLLOÙS I̓HTROÚS, W̔́SPER
					TOÙS I̓DIẂTAS, H̓̀N TÚXWSI PERÌ TH̀N H̔MÉRHN TAÚTHN
					TI KEKAINOURGHKÓTES, H̓̀ LOUSÁMENOI H̓̀ PERIPATH́SANTES H̓̀ FAGÓNTES TI E̔TEROI͂ON, TAU͂TA DÈ PÁNTA
					BELTÍW PROSENHNEGMÉNA H̓̀ MH́, OU̓DÈN H̔͂SSON TH̀N
					<note rend="marg">10</note>
					AI̓TÍHN TOÚTWN TINÌ A̓NATIQÉNTAS KAÌ TÒ MÈN AI̓́TION
					A̓GNOEU͂NTAS, TÒ DÈ SUMFORẂTATON, H̓̀N OU̔́TW TÚXHͅ,
					A̓FAIRÉONTAS. DEI͂ DÈ OU̓́, A̓LL’ EI̓DÉNAI, TÍ LOUTRÒN
					A̓KAÍRWS PROSGENÓMENON E̓RGÁSETAI H̓̀ TÍ KÓPOS.
					OU̓DÉPOTE GÀR H̔ AU̓TH̀ KAKOPÁQEIA TOÚTWN OU̓DETÉROU, OU̓DÉ GE A̓PÒ PLHRẂSIOS OU̓D’ A̓PÒ BRẂMATOS
					TOÍOU H̓̀ TOÍOU. O̔́STIS OU̓͂N TAU͂TA MH̀ EI̓́SETAI W̔S E̔́KASTA E̓́XEI PRÒS TÒN A̓́NQRWPON, OU̓́TE GINẂSKEIN TÀ
					<note rend="marg">18</note>
					GINÓMENA A̓P’ AU̓TW͂N DUNH́SETAI OU̓́TE XRH͂SQAI O̓RQW͂S.</p></div>
				<div type="section" n="22"><head><foreign lang="en">XXII.</foreign></head> <p>DEI͂N DÉ MOI DOKEI͂ KAÌ TAU͂TA EI̓DÉNAI, O̔́SA
					TW͂ͅ A̓NQRẂPWͅ PAQH́MATA A̓PÒ DUNAMÍWN GÍNETAI KAÌ
					O̔́SA A̓PÒ SXHMÁTWN. LÉGW DÉ TI TOIOU͂TON, DÚNAMIN MÈN EI̓͂NAI TW͂N XUMW͂N TÀS A̓KRÓTHTÁS TE KAÌ
					I̓SXÚN, SXH́MATA DÈ LÉGW O̔́SA E̓́NESTIN E̓N TW͂ͅ
					A̓NQRẂPWͅ, TÀ MÈN KOI͂LÁ TE KAÌ E̓C EU̓RÉOS E̓S
					STENÒN SUNHGMÉNA, TÀ DÈ KAÌ E̓KPEPTAMÉNA, TÀ DÈ
					STEREÁ TE KAÌ STROGGÚLA, TÀ DÈ PLATÉA TE KAÌ
					E̓PIKREMÁMENA, TÀ DÈ DIATETAMÉNA, TÀ DÈ MAKRÁ,
					<note rend="marg">10</note>
					TÀ DÈ PUKNÁ, TÀ DÈ MANÁ TE KAÌ TEQHLÓTA, TÀ DÈ
					SPOGGOEIDÉA TE KAÌ A̓RAIÁ. TOU͂TO MÈN OU̓͂N,
					E̔LKÚSAI E̓F’ E̔WUTÒ KAÌ E̓PISPÁSASQAI U̔GRÓTHTA
					E̓K TOU͂ A̓́LLOU SẂMATOS, PÓTERON TÀ KOI͂LÁ TE KAÌ
					E̓KPEPTAMÉNA H̓̀ TÀ STEREÁ TE KAÌ STROGGÚLA H̓̀ TÀ
					KOI͂LÁ TE KAÌ E̓S STENÒN E̓C EU̓RÉOS SUNHGMÉNA DÚNAITO A̓̀N MÁLISTA; OI̓͂MAI MÈN TÀ TOIAU͂TA, TÀ E̓S
					STENÒN SUNHGMÉNA E̓K KOÍLOU TE KAÌ EU̓RÉOS. KATAMANQÁNEIN DÈ DEI͂ TAU͂TA E̓́CWQEN E̓K TW͂N FANERW͂N.
					<pb id="p.58"/>
					TOU͂TO MÈN GÁR, TW͂ͅ STÓMATI KEXHNẀS U̔GRÒN OU̓DÈN
					<note rend="marg">20</note>
					A̓NASPÁSEIS· PROMULLH́NAS DÈ KAÌ SUSTEÍLAS,
					PIÉSAS TE TÀ XEÍLEA KAÌ E̓́PEITEN AU̓LÒN PROSQÉMENOS R̔HÏDÍWS A̓NASPÁSAIS A̓̀N O̔́ TI E̓QÉLOIS.
					TOU͂TO DÉ, AI̔ SIKÚAI PROSBALLÓMENAI E̓C EU̓RÉOS
					E̓S STENẂTERON SUNHGMÉNAI PRÒS TOU͂TO TETÉXNHNTAI, PRÒS TÒ E̔́LKEIN E̓K TH͂S SARKÒS KAÌ E̓PISPA͂SQAI, A̓́LLA TE POLLÀ TOIOUTÓTROPA. TW͂N DÈ
					E̓́SW FÚSEI TOU͂ A̓NQRẂPOU SXH͂MA TOIOU͂TON KÚSTIS
					TE KAÌ KEFALH́, KAÌ U̔STÉRH GUNAICÍN· KAÌ FANERW͂S TAU͂TA MÁLISTA E̔́LKEI KAÌ PLH́REÁ E̓STIN
					<note rend="marg">30</note>
					E̓PÁKTOU U̔GRÓTHTOS AI̓EÍ. TÀ DÈ KOI͂LA KAÌ E̓KPEPTAMÉNA E̓PESRUEI͂SAN MÈN U̔GRÓTHTA MÁLISTA
					DÉCAITO PÁNTWN, E̓PISPÁSAITO D’ A̓̀N OU̓X O̔MOÍWS.
					TÀ DÉ GE STEREÀ KAÌ STROGGÚLA OU̓́T’ A̓̀N E̓PISPÁSAITO OU̓́T’ A̓̀N E̓PES RUEI͂SAN DÉCAITO· PERIOLISQÁNOI TE GÀR KAÌ OU̓K E̓́XOI E̔́DRHN, E̓F’ H̔͂S MÉNOI.
					TÀ DÈ SPOGGOEIDÉA TE KAÌ A̓RAIÁ, OI̔͂ON SPLH́N TE
					KAÌ PNEÚMWN KAÌ MAZOÍ, PROSKAQEZÓMENA MÁLISTA
					A̓NAPÍNOI KAÌ SKLHRUNQEÍH A̓̀N KAÌ AU̓CHQEÍH U̔GRÓTHTOS PROSGENOMÉNHS TAU͂TA MÁLISTA. OU̓ GÀR
					<note rend="marg">40</note>
					A̓̀N W̔́SPER E̓N KOILÍHͅ, E̓N H̔͂ͅ TÒ U̔GRÓN, E̓́CW TE
					PERIÉXEI AU̓TH̀ H̔ KOILÍH, E̓CALÍZOIT’ A̓̀N KAQ’
					E̔KÁSTHN H̔MÉRHN, A̓LL’ O̔́TAN PÍHͅ KAÌ DÉCHTAI AU̓TÒ
					E̓S E̔WUTÒ TÒ U̔GRÓN, TÀ KENÀ KAÌ A̓RAIÀ E̓PLHRẂQH
					KAÌ TÀ SMIKRÀ PÁNTHͅ KAÌ A̓NTÌ MALQAKOU͂ TE KAÌ
					A̓RAIOU͂ SKLHRÓS TE KAÌ PUKNÒS E̓GÉNETO KAÌ OU̓́T’
					E̓KPÉSSEI OU̓́T’ A̓FÍHSI. TAU͂TA DÈ PÁSXEI DIÀ TH̀N
					FÚSIN TOU͂ SXH́MATOS. O̔́SA DÈ FU͂SÁN TE KAÌ
					A̓NEILH́MATA A̓PERGÁZETAI E̓N TW͂ͅ SẂMATI, PROSH́KEI
					<pb id="p.60"/>
					E̓N MÈN TOI͂SI KOÍLOISI KAÌ EU̓RUXẂROISI, OI̔͂ON KOILÍHͅ
					<note rend="marg">50</note>
					TE KAÌ QẂRHKI, YÓFON TE KAÌ PÁTAGON E̓MPOIEI͂N.
					O̔́TE GÀR A̓̀N MH̀ A̓POPLHRẂSHͅ OU̔́TWS W̔́STE STH͂NAI,
					A̓LL’ E̓́XHͅ METABOLÁS TE KAÌ KINH́SIAS, A̓NÁGKH
					U̔P’ AU̓TW͂N YÓFON KAÌ KATAFANÉAS KINH́SIAS GÍNESQAI. O̔́SA DÈ SARKẂDEÁ TE KAÌ MALQAKÁ, E̓N
					TOI͂SI TOIOÚTOISI NÁRKH TE KAÌ PLHRẂMATA OI̔͂A E̓N
					TOI͂SI A̓POPLHGEI͂SI GÍNETAI. O̔́TAN D’ E̓GKURH́SHͅ
					PLATEI͂ TE KAÌ A̓NTIKEIMÉNWͅ, KAÌ PRÒS AU̓TÒ A̓NTIPÉSHͅ, KAÌ FÚSEI TOU͂TO TÚXHͅ E̓ÒN MH́TE I̓SXURÓN,
					W̔́STE DÚNASQAI A̓NÉXESQAI TH̀N BÍHN KAÌ MHDÈN
					<note rend="marg">60</note>
					KAKÒN PAQEI͂N, MH́TE MALQAKÓN TE KAÌ A̓RAIÓN, W̔́ST’
					E̓KDÉCASQAÍ TE KAÌ U̔PEI͂CAI, A̔PALÒN DÈ KAÌ TEQHLÒS KAÌ E̓́NAIMON KAÌ PUKNÓN, OI̔͂ON H̔͂PAR, DIÀ MÈN
					TH̀N PUKNÓTHTA KAÌ PLATÚTHTA A̓NQÉSTHKÉ TE KAÌ
					OU̓X U̔PEÍKEI, FU͂SA D’ E̓PISXOMÉNH AU̓́CETAÍ TE KAÌ
					I̓SXUROTÉRH GÍNETAI KAÌ O̔RMA͂ͅ MÁLISTA PRÒS TÒ
					A̓NTIPAI͂ON. DIÀ DÈ TH̀N A̔PALÓTHTA KAÌ TH̀N E̓NAIMÓTHTA OU̓ DÚNATAI A̓́NEU PÓNWN EI̓͂NAI, KAÌ DIÀ TAÚTAS
					TÀS PROFÁSIAS O̓DÚNAI TE O̓CÚTATAI KAÌ PUKNÓTATAI PRÒS TOU͂TO TÒ XWRÍON GÍNONTAI E̓MPUH́MATÁ
					<note rend="marg">70</note>
					TE KAÌ FÚMATA PLEI͂STA. GÍNETAI DÈ KAÌ U̔PÒ
					FRÉNAS I̓SXURW͂S, H̔͂SSON DÈ POLLÓN. DIÁTASIS
					MÈN GÀR FRENW͂N PLATEÍH KAÌ A̓NTIKEIMÉNH, FÚSIS
					DÈ NEURWDESTÉRH TE KAÌ I̓SXUROTÉRH, DIÒ H̔͂SSON
					E̓PẂDUNÁ E̓STIN. GÍNETAI DÈ KAÌ PERÌ TAU͂TA KAÌ
					<note rend="marg">75</note>
					PÓNOI KAÌ FÚMATA.</p></div>
				<div type="section" n="23"><head><foreign lang="en">XXIII.</foreign></head> <p>POLLÀ DÈ KAÌ A̓́LLA KAÌ E̓́SW KAÌ E̓́CW
					TOU͂ SẂMATOS EI̓́DEA SXHMÁTWN, A̔̀ MEGÁLA A̓LLH́LWN
					DIAFÉREI PRÒS TÀ PAQH́MATA KAÌ NOSÉONTI KAÌ
					U̔GIAÍNONTI, OI̔͂ON KEFALAÌ SMIKRAÌ H̓̀ MEGÁLAI,
					TRÁXHLOI LEPTOÌ H̓̀ PAXÉES, MAKROÌ H̓̀ BRAXÉES,
					<pb id="p.62"/>
					KOILÍAI MAKRAÌ H̓̀ STROGGÚLAI, QẂRHKOS KAÌ PLEURÉWN PLATÚTHTES H̓̀ STENÓTHTES, A̓́LLA MURÍA, A̔̀ DEI͂
					PÁNTA EI̓DÉNAI H̔͂ͅ DIAFÉREI, O̔́PWS TÀ AI̓́TIA E̔KÁSTWN
					EI̓DẀS O̓RQW͂S FULÁSSHTAI·</p></div>
				<div type="section" n="24"><head><foreign lang="en">XXIV.</foreign></head> <p>PERÌ DÈ DUNAMÍWN XUMW͂N AU̓TW͂N TE
					E̔́KASTOS O̔́ TI DÚNATAI POIEI͂N TÒN A̓́NQRWPON
					E̓SKÉFQAI, W̔́SPER KAÌ PRÓTERON EI̓́RHTAI, KAÌ TH̀N
					SUGGÉNEIAN W̔S E̓́XOUSI PRÒS A̓LLH́LOUS. LÉGW
					DÈ TÒ TOIOU͂TON· EI̓ GLUKÙS XUMÒS E̓ẀN METABÁLLOI
					E̓S A̓́LLO EI̓͂DOS, MH̀ A̓PÒ SUGKRH́SIOS, A̓LLÀ AU̓TÒS
					E̓CISTÁMENOS, POI͂ÓS TIS A̓̀N PRW͂TOS GÉNOITO, PIKRÒS
					H̓̀ A̔LMURÒS H̓̀ STRUFNÒS H̓̀ O̓CÚS; OI̓͂MAI MÉN, O̓CÚS.
					O̔ A̓́RA O̓CÙS XUMÒS A̓NEPITH́DEIOS PROSFÉREIN A̓̀N
					<note rend="marg">10</note>
					TW͂N LOIPW͂N EI̓́H MÁLISTA, EI̓́PER O̔ GLUKÙS TW͂N
					GEPÁNTWN A̓NEPITHDEÍOTATOS. OU̔́TWS EI̓́ TIS DÚNAITO
					ZHTÉWN E̓́CWQEN E̓PITUGXÁNEIN, KAÌ DÚNAITO A̓̀N
					PÁNTWN E̓KLÉGESQAI AI̓EÌ TÒ BÉLTISTON. BÉLTISTON
					DÉ E̓STI AI̓EÌ TÒ PROSWTÁTW TOU͂ A̓NEPITHDEÍOU
					<note rend="marg">15</note>
					A̓PÉXON.</p>
				</div>
			</div>
			
			<pb id="p.70"/>
			<div type="text" n="Aer."><head>PERI AERWN UDATWN TOPWN</head>
				<div type="section" n="1"><head><foreign lang="en">I.</foreign></head> <p>IHTRIKH̀N O̔́STIS BOÚLETAI O̓RQW͂S ZHTEI͂N, TÁDE
					XRH̀ POIEI͂N‧ PRW͂TON MÈN E̓NQUMEI͂SQAI TÀS W̔́RAS
					TOU͂ E̓́TEOS, O̔́ TI DÚNATAI A̓PERGÁZESQAI E̔KÁSTH‧
					OU̓ GÀR E̓OÍKASIN A̓LLH́LOISIN OU̓DÉN, A̓LLÀ POLÙ
					DIAFÉROUSIN AU̓TAÍ TE E̓F’ E̔WUTÉWN KAÌ E̓N TH͂ͅSI
					METABOLH͂ͅSIN‧ E̓́PEITA DÈ TÀ PNEÚMATA TÀ QERMÁ
					TE KAÌ TÀ YUXRÁ, MÁLISTA MÈN TÀ KOINÀ PA͂SIN
					A̓NQRẂPOISIN, E̓́PEITA DÈ KAÌ TÀ E̓N E̔KÁSTHͅ XẂRHͅ
					E̓PIXẂRIA E̓ÓNTA. DEI͂ DÈ KAÌ TW͂N U̔DÁTWN E̓NQU<note rend="marg">10</note>
					MEI͂SQAI TÀS DUNÁMIAS‧ W̔́SPER GÀR E̓N TW͂ͅ STÓMATI
					DIAFÉROUSI KAÌ E̓N TW͂ͅ STAQMW͂ͅ, OU̔́TW KAÌ H̔ DÚNAMIS
					DIAFÉREI POLÙ E̔KÁSTOU. W̔́STE E̓S PÓLIN E̓PEIDÀN
					A̓FÍKHTAÍ TIS, H̔͂S A̓́PEIRÓS E̓STI, DIAFRONTÍSAI XRH̀
					TH̀N QÉSIN AU̓TH͂S, O̔́KWS KEI͂TAI KAÌ PRÒS TÀ PNEÚMATA KAÌ PRÒS TÀS A̓NATOLÀS TOU͂ H̔LÍOU. OU̓ GÀR
					TWU̓TÒ DÚNATAI H̔́TIS PRÒS BORÉHN KEI͂TAI KAÌ H̔́TIS
					PRÒS NÓTON OU̓D’ H̔́TIS PRÒS H̔́LION A̓NÍSXONTA OU̓D’
					H̔́TIS PRÒS DÚNONTA. TAU͂TA DÈ XRH̀ E̓NQUMEI͂SQAI
					W̔S KÁLLISTA KAÌ TW͂N U̔DÁTWN PÉRI W̔S E̓́XOUSI,
					<note rend="marg">20</note>
					KAÌ PÓTERON E̔LẂDESI XRÉONTAI KAÌ MALQAKOI͂SIN
					H̓̀ SKLHROI͂SÍ TE KAÌ E̓K METEẂRWN KAÌ PETRWDÉWN
					EI̓́TE A̔LUKOI͂SI KAÌ A̓TERÁMNOISIN‧ KAÌ TH̀N GH͂N,
					PÓTERON YILH́ TE KAÌ A̓́NUDROS H̓̀ DASEI͂A KAÌ
					E̓́FUDROS KAÌ EI̓́TE E̓́GKOILÓS E̓STI KAÌ PNIGHRH̀ EI̓́TE
					METÉWROS KAÌ YUXRH́‧ KAÌ TH̀N DÍAITAN TW͂N A̓NQRẂPWN, O̔KOÍHͅ H̔́DONTAI, PÓTERON FILOPÓTAI KAÌ
					<pb id="p.72"/>
					A̓RISTHTAÌ KAÌ A̓TALAÍPWROI H̓̀ FILOGUMNASTAÍ TE
					<note rend="marg">28</note>
					KAÌ FILÓPONOI KAÌ E̓DWDOÌ KAÌ A̓́POTOI.</p>
				</div>
				<div type="section" n="2"><head><foreign lang="en">II.</foreign></head> <p>KAÌ A̓PÒ TOÚTWN XRH̀ E̓NQUMEI͂SQAI E̔́KASTA.
					EI̓ GÀR TAU͂TA EI̓DEÍH TIS KALW͂S, MÁLISTA MÈN
					PÁNTA, EI̓ DÈ MH́, TÁ GE PLEI͂STA, OU̓K A̓̀N AU̓TÒN
					LANQÁNOI E̓S PÓLIN A̓FIKNEÓMENON, H̔͂S A̓̀N A̓́PEIROS
					H̓͂ͅ, OU̓́TE NOSH́MATA E̓PIXẂRIA OU̓́TE TW͂N KOINW͂N H̔
					FÚSIS, O̔KOÍH TÍS E̓STIN‧ W̔́STE MH̀ A̓POREI͂SQAI E̓N
					TH͂ͅ QERAPEÍHͅ TW͂N NOÚSWN MHDÈ DIAMARTÁNEIN‧ A̔̀
					EI̓KÓS E̓STI GÍNESQAI, H̓̀N MH́ TIS TAU͂TA PRÓTERON
					EI̓DẀS PROFRONTÍSHͅ PERÌ E̔KÁSTOU‧ TOU͂ DÈ XRÓNOU
					<note rend="marg">10</note>
					PROÏÓNTOS KAÌ TOU͂ E̓NIAUTOU͂ LÉGOI A̓́N, O̔KÓSA TE
					NOSH́MATA MÉLLEI PÁGKOINA TH̀N PÓLIN KATASXH́
					SEIN H̓̀ QÉREOS H̓̀ XEIMW͂NOS, O̔KÓSA TE I̓́DIA E̔KÁSTWͅ
					KÍNDUNOS GÍNESQAI E̓K METABOLH͂S TH͂S DIAÍTHS.
					EI̓DẀS GÀR TW͂N W̔RÉWN TÀS METABOLÀS KAÌ TW͂N
					A̓́STRWN TÀS E̓PITOLÁS TE KAÌ DÚSIAS, KAQÓTI
					E̔́KASTON TOÚTWN GÍNETAI, PROEIDEÍH A̓̀N TÒ E̓́TOS
					O̔KOI͂ÓN TI MÉLLEI GÍNESQAI. OU̔́TWS A̓́N TIS E̓NNOEÚMENOS KAÌ PROGINẂSKWN TOÙS KAIROÙS MÁLIST’ A̓̀N
					EI̓DEÍH PERÌ E̔KÁSTOU KAÌ TÀ PLEI͂STA TUGXÁNOI
					<note rend="marg">20</note>
					TH͂S U̔GIEÍHS KAÌ KATORQOÍH OU̓K E̓LÁXISTA E̓N TH͂ͅ
					TÉXNHͅ. EI̓ DÈ DOKÉOI TIS TAU͂TA METEWROLÓGA EI̓͂NAI,
					EI̓ METASTAÍH TH͂S GNẂMHS, MÁQOI A̓́N, O̔́TI OU̓K E̓LÁXISTON MÉROS SUMBÁLLETAI A̓STRONOMÍH E̓S I̓HTRIKH́N, A̓LLÀ PÁNU PLEI͂STON. A̔́MA GÀR TH͂ͅSIN W̔́RHͅSI
					KAÌ AI̔ NOU͂SOI KAÌ AI̔ KOILÍAI METABÁLLOUSIN
					<note rend="marg">26</note>
					TOI͂SIN A̓NQRẂPOISIN.</p></div>
				<div type="section" n="3"><head><foreign lang="en">III.</foreign></head> <p>OKWS DÈ XRH̀ E̔́KASTA TW͂N PROEIRHMÉNWN
					SKOPEI͂N KAÌ BASANÍZEIN, E̓GẀ FRÁSW SAFÉWS.
					<pb id="p.74"/>
					H̔́TIS MÈN PÓLIS PRÒS TÀ PNEÚMATA KEI͂TAI TÀ QERMÁ
					--TAU͂TA D’ E̓STÌ METACÙ TH͂S TE XEIMERINH͂S A̓NATOLH͂S TOU͂ H̔LÍOU KAÌ TW͂N DUSMÉWN TW͂N XEIMERINW͂N
					--KAÌ AU̓TH͂ͅ TAU͂TA TÀ PNEÚMATÁ E̓STI SÚNNOMA,
					TW͂N DÈ A̓PÒ TW͂N A̓́RKTWN PNEUMÁTWN SKÉPH, E̓N
					TAÚTHͅ TH͂ͅ PÓLEI E̓STÌ TÁ TE U̔́DATA POLLÀ KAÌ
					U̔́FALA, KAÌ A̓NÁGKH EI̓͂NAI METÉWRA, TOU͂ MÈN QÉREOS
					<note rend="marg">10</note>
					QERMÁ, TOU͂ DÈ XEIMW͂NOS YUXRÁ‧ TOÚS TE A̓NQRẂPOUS TÀS KEFALÀS U̔GRÀS E̓́XEIN KAÌ FLEGMATẂDEAS,
					TÁS TE KOILÍAS AU̓TW͂N PUKNÀ E̓KTARÁSSESQAI A̓PÒ
					TH͂S KEFALH͂S TOU͂ FLÉGMATOS E̓PIKATARRÉONTOS‧ TÁ
					TE EI̓́DEA E̓PÌ TÒ PLH͂QOS AU̓TW͂N A̓TONẂTERA EI̓͂NAI‧
					E̓SQÍEIN D’ OU̓K A̓GAQOÙS EI̓͂NAI OU̓DÈ PÍNEIN. O̔KÓSOI
					MÈN GÀR KEFALÀS A̓SQENÉAS E̓́XOUSIN, OU̓K A̓̀N EI̓́HSAN
					A̓GAQOÌ PÍNEIN‧ H̔ GÀR KRAIPÁLH MA͂LLON PIÉZEI.
					NOSH́MATÁ TE TÁDE E̓PIXẂRIA EI̓͂NAI‧ PRW͂TON MÈN
					TÀS GUNAI͂KAS NOSERÀS KAÌ R̔OẂDEAS EI̓͂NAI‧ E̓́PEITA
					<note rend="marg">20</note>
					POLLÀS A̓TÓKOUS U̔PÒ NOÚSOU KAÌ OU̓ FÚSEI E̓KTITRẂSKESQAÍ TE PUKNÁ‧ TOI͂SÍ TE PAIDÍOISIN E̓PIPÍPTEIN
					SPASMOÚS TE KAÌ A̓́SQMATA KAÌ A̔̀ NOMÍZOUSI TÒ
					PAIDÍON POIEI͂N KAÌ I̔ERH̀N NOU͂SON EI̓͂NAI‧ TOI͂SI DÈ
					A̓NDRÁSI DUSENTERÍAS KAÌ DIARROÍAS KAÌ H̓PIÁLOUS
					KAÌ PURETOÙS POLUXRONÍOUS XEIMERINOÙS KAÌ E̓PINUKTÍDAS POLLÀS KAÌ AI̔MORROÍ̈DAS E̓N TH͂ͅ E̔́DRHͅ.
					PLEURÍTIDES DÈ KAÌ PERIPNEUMONÍAI KAÌ KAU͂SOI
					KAÌ O̔KÓSA O̓CÉA NOSH́MATA NOMÍZONTAI EI̓͂NAI OU̓K
					E̓GGÍNONTAI POLLÁ. OU̓ GÀR OI̔͂ÓN TE, O̔́KOU A̓̀N
					<note rend="marg">30</note>
					KOILÍAI U̔GRAÌ E̓́WSI, TÀS NOÚSOUS TAÚTAS I̓SXÚEIN.
					O̓FQALMÍAI TE E̓GGÍNONTAI U̔GRAÌ KAÌ OU̓ XALEPAÍ,
					<pb id="p.76"/>
					O̓LIGOXRÓNIOI, H̓͂N MH́ TI KATÁSXHͅ NÓSHMA PÁGKOINON E̓K METABOLH͂S MEGÁLHS. KAÌ O̔KÓTAN TÀ
					PENTH́KONTA E̓́TEA U̔PERBÁLWSI, KATÁRROOI E̓PIGENÓMENOI E̓K TOU͂ E̓GKEFÁLOU PARAPLHKTIKOÙS
					POIÉOUSI TOÙS A̓NQRẂPOUS, O̔KÓTAN E̓CAÍFNHS H̔LIWQÉWSI TH̀N KEFALH̀N H̓̀ R̔IGẂSWSI. TAU͂TA MÈN TÀ
					NOSH́MATA AU̓TOI͂SIN E̓PIXẂRIÁ E̓STI. XWRÌS DÉ,
					H̓́N TI PÁGKOINON KATÁSXHͅ NÓSHMA E̓K METABOLH͂S
					<note rend="marg">40</note>
					TW͂N W̔RÉWN, KAÌ TOÚTOU METÉXOUSIN.</p></div>
				<div type="section" n="4"><head><foreign lang="en">IV.</foreign></head> <p>OKÓSAI D’ A̓NTIKÉONTAI TOÚTWN PRÒS TÀ
					PNEÚMATA TÀ YUXRÀ TÀ METACÙ TW͂N DUSMÉWN TW͂N
					QERINW͂N TOU͂ H̔LÍOU KAÌ TH͂S A̓NATOLH͂S TH͂S QERINH͂S,
					KAÌ AU̓TH͂ͅSI TAU͂TA TÀ PNEÚMATA E̓PIXẂRIÁ E̓STI,
					TOU͂ DÈ NÓTOU KAÌ TW͂N QERMW͂N PNEUMÁTWN SKÉPH,
					W̔͂DE E̓́XEI PERÌ TW͂N POLÍWN TOÚTWN‧ PRW͂TON MÈN
					TÀ U̔́DATA SKLHRÁ TE KAÌ YUXRÀ W̔S E̓PÌ TÒ
					PLH͂QOS E̓GGÍNETAI. TOÙS DÈ A̓NQRẂPOUS EU̓TÓNOUS
					TE KAÌ SKELIFROÙS A̓NÁGKH EI̓͂NAI, TOÚS TE PLEÍOUS
					<note rend="marg">10</note>
					TÀS KOILÍAS A̓TERÁMNOUS E̓́XEIN KAÌ SKLHRÀS TÀS
					KÁTW, TÀS DÈ A̓́NW EU̓ROWTÉRAS‧ XOLẂDEÁS TE
					MA͂LLON H̓̀ FLEGMATÍAS EI̓͂NAI. TÀS DÈ KEFALÀS
					U̔GIHRÀS E̓́XOUSI KAÌ SKLHRÁS‧ R̔HGMATÍAI TÉ EI̓SIN
					E̓PÌ TÒ PLH͂QOS. NOSEÚMATA DÈ AU̓TOI͂SIN E̓PIDHMEI͂
					TÁDE‧ PLEURÍTIDÉS TE POLLAÌ AI̔́ TE O̓CEI͂AI NOMIZÓMENAI NOU͂SOI. A̓NÁGKH DÈ W̔͂DE E̓́XEIN, O̔KÓTAN AI̔
					KOILÍAI SKLHRAÌ E̓́WSIN‧ E̓́MPUOÍ TE POLLOÌ GÍNONTAI
					A̓PÒ PÁSHS PROFÁSIOS. TOÚTOU DÈ AI̓́TIÓN E̓STI
					TOU͂ SẂMATOS H̔ E̓́NTASIS KAÌ H̔ SKLHRÓTHS TH͂S
					<note rend="marg">20</note>
					KOILÍHS. H̔ GÀR CHRÓTHS R̔HGMATÍAS POIEI͂ EI̓͂NAI
					KAÌ TOU͂ U̔́DATOS H̔ YUXRÓTHS. E̓DWDOÙS DÈ A̓NÁGKH
					<pb id="p.78"/>
					TÀS TOIAÚTAS FÚSIAS EI̓͂NAI KAÌ OU̓ POLUPÓTAS‧ OU̓
					GÀR OI̔͂ÓN TE A̔́MA POLUBÓROUS TE EI̓͂NAI KAÌ POLUPÓTAS‧ O̓FQALMÍAS TE GÍNESQAI MÈN DIÀ XRÓNOU,
					GÍNESQAI DÈ SKLHRÀS KAÌ I̓SXURÁS, KAÌ EU̓QÉWS
					R̔H́GNUSQAI TÀ O̓́MMATA‧ AI̔MORROÍAS DÈ E̓K TW͂N R̔INW͂N
					TOI͂SI NEWTÉROISI TRIH́KONTA E̓TÉWN GÍNESQAI I̓SXURÀS TOU͂ QÉREOS‧ TÁ TE I̔ERÀ NOSEÚMATA KALEÚMENA,
					O̓LÍGA MÈN TAU͂TA, I̓SXURÀ DÉ. MAKROBÍOUS DÈ TOÙS
					<note rend="marg">30</note>
					A̓NQRẂPOUS TOÚTOUS MA͂LLON EI̓KÒS EI̓͂NAI TW͂N E̔TÉRWN‧
					TÁ TE E̔́LKEA OU̓ FLEGMATẂDEA E̓GGÍNESQAI OU̓DÈ
					A̓GRIOU͂SQAI‧ TÁ TE H̓́QEA A̓GRIẂTERA H̓̀ H̔MERẂTERA.
					TOI͂SI MÈN A̓NDRÁSI TAU͂TA TÀ NOSH́MATA E̓PIXẂRIÁ
					E̓STI‧ KAÌ XWRÍS, H̓́N TI PÁGKOINON KATÁSXHͅ E̓K
					METABOLH͂S TW͂N W̔RÉWN‧ TH͂ͅSI DÈ GUNAICÍ‧ PRW͂TON
					MÈN STERÍFAI POLLAÌ GÍNONTAI DIÀ TÀ U̔́DATA
					E̓ÓNTA SKLHRÁ TE KAÌ A̓TÉRAMNA KAÌ YUXRÁ. AI̔
					GÀR KAQÁRSIES OU̓K E̓PIGÍNONTAI TW͂N E̓PIMHNÍWN
					E̓PITH́DEIAI, A̓LLÀ O̓LÍGAI KAÌ PONHRAÍ. E̓́PEITA
					<note rend="marg">40</note>
					TÍKTOUSI XALEPW͂S‧ E̓KTITRẂSKOUSI DÈ OU̓ SFÓDRA.
					O̔KÓTAN DÈ TÉKWSI, TÀ PAIDÍA A̓DÚNATOI TRÉFEIN
					EI̓SÍ‧ TÒ GÀR GÁLA A̓POSBÉNNUTAI A̓PÒ TW͂N U̔DÁTWN
					TH͂S SKLHRÓTHTOS KAÌ A̓TERAMNÍHS‧ FQÍSIÉS TE GÍNONTAI SUXNAÌ A̓PÒ TW͂N TOKETW͂N. U̔PÒ GÀR BÍHS
					R̔H́GMATA I̓́SXOUSI KAÌ SPÁSMATA. TOI͂S DÈ PAIDÍOISIN U̔́DRWPES E̓GGÍNONTAI E̓N TOI͂SIN O̓́RXESIN, E̔́WS
					MIKRÀ H̓͂ͅ‧ E̓́PEITA PROÏOÚSHS TH͂S H̔LIKÍHS A̓FANÍ<note rend="marg">48</note>
					ZONTAI‧ H̔BW͂SÍ TE O̓YÈ E̓N TAÚTHͅ TH͂ͅ PÓLEI.</p></div>
				<div type="section" n="5"><head><foreign lang="en">V.</foreign></head> <p>PERÌ MÈN OU̓͂N TW͂N QERMW͂N PNEUMÁTWN KAÌ
					TW͂N YUXRW͂N KAÌ TW͂N POLÍWN TOÚTWN W̔͂DE E̓́XEI W̔S
					PROEÍRHTAI. O̔KÓSAI DÈ KÉONTAI PRÒS TÀ PNEÚMATA
					<pb id="p.80"/>
					TÀ METACÙ TW͂N QERINW͂N A̓NATOLÉWN TOU͂ H̔LÍOU KAÌ
					TW͂N XEIMERINW͂N KAÌ O̔KÓSAI TÒ E̓NANTÍON TOÚTWN,
					W̔͂DE E̓́XEI PERÌ AU̓TÉWN‧ O̔KÓSAI MÈN PRÒS TÀS A̓NATOLÀS TOU͂ H̔LÍOU KÉONTAI, TAÚTAS EI̓KÒS EI̓͂NAI
					U̔GIEINOTÉRAS TW͂N PRÒS TÀS A̓́RKTOUS E̓STRAMMÉNWN
					KAÌ TW͂N PRÒS TÀ QERMÁ, H̓̀N KAÌ STÁDION TÒ
					<note rend="marg">10</note>
					METACÙ H̓͂ͅ. PRW͂TON MÈN GÀR METRIẂTERON E̓́XEI
					TÒ QERMÒN KAÌ TÒ YUXRÓN‧ E̓́PEITA TÀ U̔́DATA, O̔KÓSA
					PRÒS TÀS TOU͂ H̔LÍOU A̓NATOLÁS E̓STI, TAU͂TA LAMPRÁ
					TE EI̓͂NAI A̓NÁGKH KAÌ EU̓ẂDEA KAÌ MALQAKÀ KAÌ
					E̓RATEINÀ E̓GGÍNESQAI E̓N TAÚTHͅ TH͂ͅ PÓLEI‧ O̔ GÀR
					H̔́LIOS † KWLÚEI A̓NÍSXWN KAÌ KATALÁMPWN. TÒ
					GÀR E̔WQINÒN E̔KÁSTOTE AU̓TÒS O̔ H̓H̀R E̓PÉXEI W̔S E̓PÌ
					TÒ POLÚ.† TÁ TE EI̓́DEA TW͂N A̓NQRẂPWN EU̓́XROÁ TE
					KAÌ A̓NQHRÁ E̓STI MA͂LLON H̓̀ A̓́LLHͅ H̓̀N MH́ TIS NOU͂SOS
					KWLÚHͅ. LAMPRÓFWNOÍ TE OI̔ A̓́NQRWPOI O̓RGH́N
					<note rend="marg">20</note>
					TE KAÌ SÚNESIN BELTÍOUS EI̓SÌ TW͂N PROSBOREÍWN,
					H̔͂ͅPER KAÌ TÀ A̓́LLA TÀ E̓MFUÓMENA A̓MEÍNW E̓STÍN.
					E̓́OIKÉ TE MÁLISTA H̔ OU̔́TW KEIMÉNH PÓLIS H̓͂RI KATÀ
					TH̀N METRIÓTHTA TOU͂ QERMOU͂ KAÌ TOU͂ YUXROU͂‧ TÁ
					TE NOSEÚMATA E̓LÁSSW MÈN GÍNETAI KAÌ A̓SQENÉSTERA, E̓́OIKE DÈ TOI͂S E̓N TH͂ͅSI PÓLESI GENOMÉNOIS
					NOSEÚMASI TH͂ͅSI PRÒS TÀ QERMÀ PNEÚMATA E̓STRAMMÉNHͅSIN. AI̔́ TE GUNAI͂KES AU̓TÓQI A̓RIKÚMONÉS EI̓SI
					<note rend="marg">28</note>
					SFÓDRA KAÌ TÍKTOUSI R̔HÏDÍWS.</p></div>
				<div type="section" n="6"><head><foreign lang="en">VI.</foreign></head> <p>PERÌ MÈN TOÚTWN W̔͂DE E̓́XEI. O̔KÓSAI DÈ
					PRÒS TÀS DÚSIAS KEI͂NTAI KAÌ AU̓TH͂ͅSÍN E̓STI SKÉPH
					<pb id="p.82"/>
					TW͂N PNEUMÁTWN TW͂N A̓PÒ TH͂S H̓OU͂S PNEÓNTWN TÁ
					TE QERMÀ PNEÚMATA PARARREI͂ KAÌ TÀ YUXRÀ A̓PÒ
					TW͂N A̓́RKTWN, A̓NÁGKH TAÚTAS TÀS PÓLIAS QÉSIN
					KEI͂SQAI NOSERWTÁTHN. PRW͂TON MÈN GÀR TÀ U̔́DATA
					OU̓ LAMPRÁ‧ AI̓́TION DÉ, O̔́TI O̔ H̓H̀R TÒ E̔WQINÒN KATÉXEI
					W̔S E̓PÌ TÒ POLÚ, O̔́STIS TW͂ͅ U̔́DATI E̓GKATAMIGNÚMENOS
					TÒ LAMPRÒN A̓FANÍZEI‧ O̔ GÀR H̔́LIOS PRÌN A̓́NW
					<note rend="marg">10</note>
					A̓RQH͂NAI OU̓K E̓PILÁMPEI. TOU͂ DÈ QÉREOS E̔́WQEN MÈN
					AU̓͂RAI YUXRAÌ PNÉOUSI KAÌ DRÓSOI PÍPTOUSI‧ TÒ
					DÈ LOIPÒN H̔́LIOS E̓GKATADÚNWN W̔́STE MÁLISTA DIÉYEI
					TOÙS A̓NQRẂPOUS, DIÒ KAÌ A̓XRÓOUS TE EI̓KÒS EI̓͂NAI
					KAÌ A̓RRẂSTOUS, TW͂N TE NOSEUMÁTWN PÁNTWN METÉXEIN MÉROS TW͂N PROEIRHMÉNWN‧ OU̓DÈN GÀR AU̓TOI͂S
					A̓POKÉKRITAI. BARUFẂNOUS TE EI̓KÒS EI̓͂NAI KAÌ
					BRAGXẂDEAS DIÀ TÒN H̓ÉRA, O̔́TI A̓KÁQARTOS W̔S E̓PÌ
					TÒ POLÙ AU̓TÓQI GÍNETAI KAÌ NOSẂDHS‧ OU̓́TE GÀR
					U̔PÒ TW͂N BOREÍWN E̓KKRÍNETAI SFÓDRA‧ OU̓ GÀR PROS<note rend="marg">20</note>
					ÉXOUSI TÀ PNEÚMATA‧ A̔́ TE PROSÉXOUSIN AU̓TOI͂SI
					KAÌ PRÓSKEINTAI U̔DATEINÓTATÁ E̓STIN‧ E̓PEÌ TOIAU͂TA
					TÀ A̓PÒ TH͂S E̔SPÉRHS PNEÚMATA‧ E̓́OIKÉN TE METOPẂRWͅ MÁLISTA H̔ QÉSIS H̔ TOIAÚTH TH͂S PÓLIOS KATÀ
					TÀS TH͂S H̔MÉRHS METABOLÁS, O̔́TI POLÙ TÒ MÉSON
					<note rend="marg">25</note>
					GÍNETAI TOU͂ TE E̔WQINOU͂ KAÌ TOU͂ PRÒS TH̀N DEÍLHN.</p></div>
				<div type="section" n="7"><head><foreign lang="en">VII.</foreign></head> <p>PERÌ MÈN PNEUMÁTWN, A̔́ TÉ E̓STIN E̓PITH́DEIA
					KAÌ A̓NEPITH́DEIA, W̔͂DE E̓́XEI. PERÌ DÈ TW͂N LOIPW͂N
					U̔DÁTWN BOÚLOMAI DIHGH́SASQAI, A̔́ TÉ E̓STI NOSẂDEA
					KAÌ A̔̀ U̔GIEINÓTATA KAÌ O̔KÓSA A̓F’ U̔́DATOS KAKÀ
					EI̓KÒS GÍNESQAI KAÌ O̔́SA A̓GAQÁ. PLEI͂STON GÀR
					<pb id="p.84"/>
					MÉROS SUMBÁLLETAI E̓S TH̀N U̔GIEÍHN. O̔KÓSA MÈN
					OU̓͂N E̓STIN E̔LẂDEA KAÌ STÁSIMA KAÌ LIMNAI͂A, TAU͂TA
					A̓NÁGKH TOU͂ MÈN QÉREOS EI̓͂NAI QERMÀ KAÌ PAXÉA KAÌ
					O̓DMH̀N E̓́XONTA, A̔́TE OU̓K A̓PÓRRUTA E̓ÓNTA‧ A̓LLÀ
					<note rend="marg">10</note>
					TOU͂ TE O̓MBRÍOU U̔́DATOS E̓PIFEROMÉNOU AI̓EÌ NÉOU
					TOU͂ TE H̔LÍOU KAÍONTOS A̓NÁGKH A̓́XROÁ TE EI̓͂NAI KAÌ
					PONHRÀ KAÌ XOLẂDEA, TOU͂ DÈ XEIMW͂NOS PAGETẂDEÁ
					TE KAÌ YUXRÀ KAÌ TEQOLWMÉNA U̔PÓ TE XIÓNOS KAÌ
					PAGETW͂N, W̔́STE FLEGMATWDÉSTATA EI̓͂NAI KAÌ BRAGXWDÉSTATA. TOI͂SI DÈ PÍNOUSI SPLH͂NAS MÈN AI̓EÌ
					MEGÁLOUS EI̓͂NAI KAÌ MEMUWMÉNOUS KAÌ TÀS GASTÉRAS
					SKLHRÁS TE KAÌ LEPTÀS KAÌ QERMÁS, TOÙS DÈ W̓́MOUS
					KAÌ TÀS KLHI͂DAS KAÌ TÒ PRÓSWPON KATALELEPTÚSQAI‧ E̓S GÀR TÒN SPLH͂NA AI̔ SÁRKES SUNTH́KON<note rend="marg">20</note>
					TAI, DIÓTI I̓SXNOÍ EI̓SIN‧ E̓DWDOÚS TE EI̓͂NAI TOÙS
					TOIOÚTOUS KAÌ DIYHROÚS‧ TÁS TE KOILÍAS CHROTÁTAS
					TE KAÌ QERMOTÁTAS KAÌ TÀS A̓́NW KAÌ TÀS KÁTW
					E̓́XEIN, W̔́STE TW͂N FARMÁKWN I̓SXUROTÉRWN DEI͂SQAI.
					TOU͂TO MÈN TÒ NÓSHMA AU̓TOI͂SI SÚNTROFÓN E̓STI
					KAÌ QÉREOS KAÌ XEIMW͂NOS. PRÒS DÈ TOÚTOISIN OI̔
					U̔́DRWPES PLEI͂STOÍ TE GÍNONTAI KAÌ QANATWDÉSTATOI.
					TOU͂ GÀR QÉREOS DUSENTERÍAI TE POLLAÌ E̓MPÍPTOUSI
					KAÌ DIÁRROIAI KAÌ PURETOÌ TETARTAI͂OI POLUXRÓNIOI. TAU͂TA DÈ TÀ NOSEÚMATA MHKUNQÉNTA TÀS
					<note rend="marg">30</note>
					TOIAÚTAS FÚSIAS E̓S U̔́DRWPAS KAQÍSTHSI KAÌ A̓POKTEÍNEI. TAU͂TA MÈN AU̓TOI͂SI TOU͂ QÉREOS GÍNETAI.
					TOU͂ DÈ XEIMW͂NOS TOI͂SI NEWTÉROISI MÈN PERIPNEUMONÍAI TE KAÌ MANIẂDEA NOSEÚMATA, TOI͂SI DÈ
					PRESBUTÉROISI KAU͂SOI DIÀ TH̀N TH͂S KOILÍHS SKLHRÓTHTA. TH͂ͅSI DÈ GUNAICÌN OI̓DH́MATA E̓GGÍNETAI
					KAÌ FLÉGMA LEUKÓN, KAÌ E̓N GASTRÌ I̓́SXOUSI MÓLIS
					KAÌ TÍKTOUSI XALEPW͂S‧ MEGÁLA TE TÀ E̓́MBRUA KAÌ
					<pb id="p.86"/>
					OI̓DÉONTA. E̓́PEITA E̓N TH͂ͅSI TROFH͂ͅSI FQINẂDEÁ TE
					KAÌ PONHRÀ GÍNETAI‧ H̔́ TE KÁQARSIS TH͂ͅSI GUNAICÌN
					<note rend="marg">40</note>
					OU̓K E̓PIGÍNETAI XRHSTH̀ METÀ TÒN TÓKON. TOI͂SI DÈ
					PAIDÍOISI KH͂LAI E̓PIGÍNONTAI MÁLISTA KAÌ TOI͂SIN
					A̓NDRÁSI KÍRSOI KAÌ E̔́LKEA E̓N TH͂ͅSI KNH́MHͅSIN, W̔́STE
					TÀS TOIAÚTAS FÚSIAS OU̓X OI̔͂ÓN TE MAKROBÍOUS EI̓͂NAI,
					A̓LLÀ PROGHRÁSKEIN TOU͂ XRÓNOU TOU͂ I̔KNEUMÉNOU.
					E̓́TI DÈ AI̔ GUNAI͂KES DOKÉOUSIN E̓́XEIN E̓N GASTRÍ, KAÌ
					O̔KÓTAN O̔ TÓKOS H̓͂ͅ, A̓FANÍZETAI TÒ PLH́RWMA TH͂S
					GASTRÓS. TOU͂TO DÈ GÍNETAI, O̔KÓTAN U̔DRWPIH́SWSIN
					AI̔ U̔STÉRAI. TÀ MÈN TOIAU͂TA U̔́DATA NOMÍZW MOXQHRÀ EI̓͂NAI PRÒS A̔́PAN XRH͂MA‧ DEÚTERA DÈ O̔́SWN
					<note rend="marg">50</note>
					EI̓͂EN AI̔ PHGAÌ E̓K PETRÉWN--SKLHRÀ GÀR A̓NÁGKH
					EI̓͂NAI--H̓̀ E̓K GH͂S, O̔́KOU QERMÀ U̔́DATÁ E̓STIN, H̓̀ SÍDHROS
					GÍNETAI H̓̀ XALKÒS H̓̀ A̓́RGUROS H̓̀ XRUSÒS H̓̀ QEI͂ON H̓̀
					STUPTHRÍH H̓̀ A̓́SFALTON H̓̀ NÍTRON. TAU͂TA GÀR
					PÁNTA U̔PÒ BÍHS GÍNONTAI TOU͂ QERMOU͂. OU̓ TOÍNUN
					OI̔͂ÓN TE E̓K TOIAÚTHS GH͂S U̔́DATA A̓GAQÀ GÍNESQAI,
					A̓LLÀ SKLHRÀ KAÌ KAUSẂDEA DIOUREI͂SQAÍ TE XALEPÀ KAÌ PRÒS TH̀N DIAXẂRHSIN E̓NANTÍA EI̓͂NAI.
					A̓́RISTA DÈ O̔KÓSA E̓K METEẂRWN XWRÍWN R̔EI͂ KAÌ
					LÓFWN GEHRW͂N. AU̓TÁ TE GÁR E̓STI GLUKÉA KAÌ
					<note rend="marg">60</note>
					LEUKÀ KAÌ TÒN OI̓͂NON FÉREIN O̓LÍGON OI̔͂Á TÉ E̓STIN.
					TOU͂ DÈ XEIMW͂NOS QERMÀ GÍNETAI, TOU͂ DÈ QÉREOS
					YUXRÁ. OU̔́TW GÀR A̓̀N EI̓́H E̓K BAQUTÁTWN PHGÉWN.
					MÁLISTA DÈ E̓PAINÉW W̔͂N TÀ R̔EÚMATA PRÒS TÀS
					A̓NATOLÀS TOU͂ H̔LÍOU E̓RRẂGASI KAÌ MA͂LLON PRÒS
					TÀS QERINÁS. A̓NÁGKH GÀR LAMPRÓTERA EI̓͂NAI KAÌ
					EU̓ẂDEA KAÌ KOU͂FA. O̔KÓSA DÉ E̓STIN A̔LUKÀ KAÌ
					A̓TÉRAMNA KAÌ SKLHRÁ, TAU͂TA MÈN PÁNTA PÍNEIN
					OU̓K A̓GAQÁ‧ EI̓SÌ D’ E̓́NIAI FÚSIES KAÌ NOSEÚMATA,
					E̓S A̔̀ E̓PITH́DEIÁ E̓STI TÀ TOIAU͂TA U̔́DATA PINÓMENA,
					<pb id="p.88"/>
					<note rend="marg">70</note> PERÌ W̔͂N FRÁSW AU̓TÍKA. E̓́XEI DÈ PERÌ TOÚTWN W̔͂DE‧
					O̔KÓSWN MÈN AI̔ PHGAÌ PRÒS TÀS A̓NATOLÀS E̓́XOUSI,
					TAU͂TA MÈN A̓́RISTA AU̓TÀ E̔WUTW͂N E̓STI‧ DEÚTERA DÈ
					TÀ METACÙ TW͂N QERINW͂N A̓NATOLÉWN E̓STÌ TOU͂ H̔LÍOU
					KAÌ DUSÍWN, KAÌ MA͂LLON TÀ PRÒS TÀS A̓NATOLÁS‧
					TRÍTA DÈ TÀ METACÙ TW͂N DUSMÉWN TW͂N QERINW͂N
					KAÌ TW͂N XEIMERINW͂N‧ FAULÓTATA DÈ TÀ PRÒS TÒN
					NÓTON KAÌ TÀ METACÙ TH͂S XEIMERINH͂S A̓NATOLH͂S
					KAÌ DÚSIOS. KAÌ TAU͂TA TOI͂SI MÈN NOTÍOISI PÁNU
					PONHRÁ, TOI͂SI DÈ BOREÍOISIN A̓MEÍNW. TOÚTOISI DÈ
					<note rend="marg">80</note>
					PRÉPEI W̔͂DE XRH͂SQAI‧ O̔́STIS MÈN U̔GIAÍNEI TE KAÌ
					E̓́RRWTAI, MHDEN DIAKRÍNEIN, A̓LLÀ PÍNEIN AI̓EÌ TÒ
					PAREÓN. O̔́STIS DÈ NOÚSOU EI̔́NEKA BOÚLETAI TÒ
					E̓PITHDEIÓTATON PÍNEIN, W̔͂DE A̓̀N POIÉWN MÁLISTA
					TUGXÁNOI TH͂S U̔GIEÍHS‧ O̔KÓSWN MÈN AI̔ KOILÍAI
					SKLHRAÍ EI̓SI KAÌ SUGKAÍEIN A̓GAQAÍ, TOÚTOISI
					MÈN TÀ GLUKÚTATA SUMFÉREI KAÌ KOUFÓTATA KAÌ
					LAMPRÓTATA‧ O̔KÓSWN DÈ MALQAKAÌ AI̔ NHDÚES KAÌ
					U̔GRAÍ EI̓SI KAÌ FLEGMATẂDEES, TOÚTOISI DÈ TÀ
					SKLHRÓTATA KAÌ A̓TERAMNÓTATA KAÌ TÀ U̔FALUKÁ‧
					<note rend="marg">90</note>
					OU̔́TW GÀR A̓̀N CHRAÍNOINTO MÁLISTA. O̔KÓSA GÀR
					U̔́DATÁ E̓STIN E̔́YEIN A̓́RISTA KAÌ TAKERẂTATA, TAU͂TA
					KAÌ TH̀N KOILÍHN DIALÚEIN EI̓KÒS MÁLISTA KAÌ DIATH́KEIN‧ O̔KÓSA DÉ E̓STIN A̓TÉRAMNA KAÌ SKLHRÀ KAÌ
					H̔́KISTA E̔YANÁ, TAU͂TA DÈ SUNÍSTHSI MÁLISTA TÀS
					KOILÍAS KAÌ CHRAÍNEI. A̓LLÀ GÀR YEUSÁMENOI
					EI̓SÌN OI̔ A̓́NQRWPOI TW͂N A̔LMURW͂N U̔DÁTWN PÉRI DI’
					A̓PEIRÍHN, KAÌ O̔́TI NOMÍZETAI DIAXWRHTIKÁ‧ TÀ DÈ
					E̓NANTIẂTATÁ E̓STI PRÒS TH̀N DIAXẂRHSIN‧ A̓TÉRAMNA
					GÀR KAÌ A̓NÉYANA, W̔́STE KAÌ TH̀N KOILÍHN U̔P’ AU̓TW͂N
					<note rend="marg">100</note>
					STÚFESQAI MA͂LLON H̓̀ TH́KESQAI.</p></div>
				<pb id="p.90"/>
				<div type="section" n="8"><head><foreign lang="en">VIII.</foreign></head> <p>KAÌ PERÌ MÈN TW͂N PHGAÍWN U̔DÁTWN W̔͂DE
					E̓́XEI. PERÌ DÈ TW͂N O̓MBRÍWN KAÌ O̔KÓSA A̓PÒ XIÓNOS
					FRÁSW O̔́KWS E̓́XEI. TÀ MÈN OU̓͂N O̓́MBRIA KOUFÓTATA
					KAÌ GLUKÚTATÁ E̓STI KAÌ LEPTÓTATA KAÌ LAMPRÓTATA. TH́N TE GÀR A̓RXH̀N O̔ H̔́LIOS A̓NÁGEI KAÌ
					A̓NARPÁZEI TOU͂ U̔́DATOS TÓ TE LEPTÓTATON KAÌ
					KOUFÓTATON. DH͂LON DÈ OI̔ A̔́LES POIÉOUSI. TÒ MÈN
					GÀR A̔LMURÒN LEÍPETAI AU̓TOU͂ U̔PÒ PÁXEOS KAÌ
					BÁREOS KAÌ GÍNETAI A̔́LES, TÒ DÈ LEPTÓTATON O̔ H̔́LIOS
					<note rend="marg">10</note>
					A̓NARPÁZEI U̔PÒ KOUFÓTHTOS‧ A̓NÁGEI DÈ TÒ TOIOU͂TO
					OU̓K A̓PÒ TW͂N U̔DÁTWN MOU͂NON TW͂N LIMNAÍWN, A̓LLÀ
					KAÌ A̓PÒ TH͂S QALÁSSHS KAÌ E̓C A̔PÁNTWN E̓N O̔KÓSOISI
					U̔GRÓN TI E̓́NESTIN. E̓́NESTI DÈ E̓N PANTÌ XRH́MATI. KAÌ
					E̓C AU̓TW͂N TW͂N A̓NQRẂPWN A̓́GEI TÒ LEPTÓTATON TH͂S
					I̓KMÁDOS KAÌ KOUFÓTATON. TEKMH́RION DÈ MÉGISTON‧
					O̔́TAN A̓́NQRWPOS E̓N H̔LÍWͅ BADÍZHͅ H̓̀ KAQÍZHͅ I̔MÁTION
					E̓́XWN, O̔KÓSA MÈN TOU͂ XRWTÒS O̔ H̔́LIOS E̓FORA͂ͅ, OU̓X
					I̔DRẂͅH A̓́N‧ O̔ GÀR H̔́LIOS A̓NARPÁZEI TÒ PROFAINÓMENON TOU͂ I̔DRW͂TOS‧ O̔KÓSA DÈ U̔PÒ TOU͂ I̔MATÍOU
					<note rend="marg">20</note>
					E̓SKÉPASTAI H̓̀ U̔P’ A̓́LLOU TOU, I̔DROI͂. E̓CÁGETAI
					MÈN GÀR U̔PÒ TOU͂ H̔LÍOU KAÌ BIÁZETAI, SẂͅZETAI DÈ
					U̔PÒ TH͂S SKÉPHS, W̔́STE MH̀ A̓FANÍZESQAI U̔PÒ TOU͂
					H̔LÍOU. O̔KÓTAN DÈ E̓S SKIH̀N A̓FÍKHTAI, A̔́PAN TÒ
					SW͂MA O̔MOÍWS I̓DÍEI‧ OU̓ GÀR E̓́TI O̔ H̔́LIOS E̓PILÁMPEI.
					DIÀ TAU͂TA DÈ KAÌ SH́PETAI TW͂N U̔DÁTWN TÁXISTA
					TAU͂TA KAÌ O̓DMH̀N I̓́SXEI PONHRH̀N TÒ O̓́MBRION, O̔́TI
					A̓PÒ PLEÍSTWN SUNH͂KTAI KAÌ SUMMÉMIKTAI, W̔́STE
					SH́PESQAI TÁXISTA. E̓́TI DÈ PRÒS TOÚTOISIN E̓PEIDÀN A̔RPASQH͂ͅ KAÌ METEWRISQH͂ͅ PERIFERÓMENON KAÌ
					<note rend="marg">30</note>
					KATAMEMIGMÉNON E̓S TÒN H̓ÉRA, TÒ MÈN QOLERÒN
					AU̓TOU͂ KAÌ NUKTOEIDÈS E̓KKRÍNETAI KAÌ E̓CÍSTATAI
					KAÌ GÍNETAI H̓H̀R KAÌ O̓MÍXLH, TÒ DÈ LAMPRÓTATON
					<pb id="p.92"/>
					KAÌ KOUFÓTATON AU̓TOU͂ LEÍPETAI KAÌ GLUKAÍNETAI
					U̔PÒ TOU͂ H̔LÍOU KAIÓMENÓN TE KAÌ E̔YÓMENON. GÍNETAI
					DÈ KAÌ TA̓́LLA PÁNTA TÀ E̔YÓMENA AI̓EÌ GLUKÚTERA.
					E̔́WS MÈN OU̓͂N DIES KEDAS MÉNON H̓͂ͅ KAÌ MH́PW SUNESTH́KHͅ,
					FÉRETAI METÉWRON. O̔KÓTAN DÉ KOU A̓QROISQH͂ͅ KAÌ
					SUSTRAFH͂ͅ E̓S TÒ AU̓TÒ U̔PÒ A̓NÉMWN A̓LLH́LOISIN
					E̓NANTIWQÉNTWN E̓CAÍFNHS, TÓTE KATARRH́GNUTAI, H̔͂ͅ
					<note rend="marg">40</note>
					A̓̀N TÚXHͅ PLEI͂STON SUSTRAFÉN. TÓTE GÀR E̓OIKÒS
					TOU͂TO MA͂LLON GÍNESQAI, O̔KÓTAN TÀ NÉFEA U̔PÒ
					A̓NÉMOU STÁSIN MH̀ E̓́XONTOS W̔RMHMÉNA E̓ÓNTA KAÌ
					XWRÉONTA E̓CAÍFNHS A̓NTIKÓYHͅ PNEU͂MA E̓NANTÍON
					KAÌ E̔́TERA NÉFEA‧ E̓NTAU͂QA TÒ MÈN PRW͂TON AU̓TOU͂
					SUSTRÉFETAI, TÀ DÈ O̓́PISQEN E̓PIFÉRETAÍ TE KAÌ OU̔́TW
					PAXÚNETAI KAÌ MELAÍNETAI KAÌ SUSTRÉFETAI E̓S TÒ
					AU̓TÒ KAÌ U̔PÒ BÁREOS KATARRH́GNUTAI KAÌ O̓́MBROI
					GÍNONTAI. TAU͂TA MÉN E̓STIN A̓́RISTA KATÀ TÒ EI̓KÓS.
					DEI͂TAI DÈ A̓FÉYESQAI KAÌ A̓POSH́PESQAI‧ EI̓ DÈ
					<note rend="marg">50</note>
					MH́, O̓DMH̀N I̓́SXEI PONHRH̀N KAÌ BRÁGXOS KAÌ BH͂XES
					KAÌ BARUFWNÍH TOI͂S PÍNOUSI PROSÍSTATAI.</p>
					<p>TÀ DÈ A̓PÒ XIÓNOS KAÌ KRUSTÁLLWN PONHRÀ
						PÁNTA. O̔KÓTAN GÀR A̔́PAC PAGH͂ͅ, OU̓K E̓́TI E̓S TH̀N
						A̓RXAÍHN FÚSIN KAQÍSTATAI, A̓LLÀ TÒ MÈN AU̓TOU͂
						LAMPRÒN KAÌ KOU͂FON KAÌ GLUKÙ E̓KKRÍNETAI KAÌ
						A̓FANÍZETAI, TÒ DÈ QOLWDÉSTATON KAÌ STAQMWDÉSTATON LEÍPETAI. GNOÍHS D’ A̓̀N W̔͂DE‧ EI̓ GÀR BOÚLEI,
						O̔́TAN H̓͂ͅ XEIMẂN, E̓S A̓GGEI͂ON MÉTRWͅ E̓GXÉAS U̔́DWR
						QEI͂NAI E̓S TH̀N AI̓QRÍHN, I̔́NA PH́CETAI MÁLISTA, E̓́PEITA
						<note rend="marg">60</note>
						TH͂ͅ U̔STERAÍHͅ E̓SENEGKẀN E̓S A̓LÉHN, O̔́KOU XALÁSEI
						<pb id="p.94"/>
						MÁLISTA O̔ PAGETÓS, O̔KÓTAN DÈ LUQH͂ͅ, A̓NAMETREI͂N
						TÒ U̔́DWR, EU̔RH́SEIS E̓́LASSON SUXNW͂ͅ. TOU͂TO TEKMH́RION, O̔́TI U̔PÒ TH͂S PH́CIOS A̓FANÍZETAI KAÌ A̓NACHRAÍNETAI TÒ KOUFÓTATON KAÌ LEPTÓTATON, OU̓ TÒ
						BARÚTATON KAÌ PAXÚTATON‧ OU̓ GÀR A̓̀N DÚNAITO.
						TAÚTHͅ OU̓͂N NOMÍZW PONHRÓTATA TAU͂TA TÀ U̔́DATA
						EI̓͂NAI TÀ A̓PÒ XIÓNOS KAÌ KRUSTÁLLOU KAÌ TÀ TOÚ<note rend="marg">68</note>
						TOISIN E̔PÓMENA PRÒS A̔́PANTA XRH́MATA.</p></div>
				<div type="section" n="9"><head><foreign lang="en">IX.</foreign></head> <p>PERÌ MÈN OU̓͂N O̓MBRÍWN U̔DÁTWN KAÌ TW͂N
					A̓PÒ XIÓNOS KAÌ KRUSTÁLLWN OU̔́TWS E̓́XEI. LIQIW͂SI
					DÈ MÁLISTA A̓́NQRWPOI KAÌ U̔PÒ NEFRITÍDWN KAÌ
					STRAGGOURÍHS A̔LÍSKONTAI KAÌ I̓SXIÁDWN, KAÌ KH͂LAI
					GÍNONTAI, O̔́KOU U̔́DATA PÍNOUSI PANTODAPẂTATA
					KAÌ A̓PÒ POTAMW͂N MEGÁLWN, E̓S OU̔̀S POTAMOÌ E̔́TEROI
					E̓MBÁLLOUSI, KAÌ A̓PÒ LÍMNHS, E̓S H̔̀N R̔EÚMATA POLLÀ
					KAÌ PANTODAPÀ A̓FIKNEU͂NTAI, KAÌ O̔KÓSOI U̔́DASIN
					E̓PAKTOI͂SI XRÉONTAI DIÀ MAKROU͂ A̓GOMÉNOISI KAÌ
					<note rend="marg">10</note>
					MH̀ E̓K BRAXÉOS. OU̓ GÀR OI̔͂ÓN TE E̔́TERON E̔TÉRWͅ
					E̓OIKÉNAI U̔́DWR, A̓LLÀ TÀ MÈN GLUKÉA EI̓͂NAI, TÀ DÈ
					A̔LUKÁ TE KAÌ STUPTHRIẂDEA, TÀ DÈ A̓PÒ QERMW͂N
					R̔EI͂N. SUMMISGÓMENA DÈ TAU͂TA E̓S TWU̓TÒ A̓LLH́LOISI
					STASIÁZEI KAÌ KRATEI͂ AI̓EÌ TÒ I̓SXURÓTATON. I̓SXÚEI
					DÈ OU̓K AI̓EÌ TWU̓TÓ, A̓LLÀ A̓́LLOTE A̓́LLO KATÀ TÀ
					PNEÚMATA‧ TW͂ͅ MÈN GÀR BORÉHS TH̀N I̓SXÙN PARÉXETAI, TW͂ͅ DÈ O̔ NÓTOS, KAÌ TW͂N LOIPW͂N PÉRI WU̔TÒS
					LÓGOS. U̔FÍSTASQAI OU̓͂N TOI͂SI TOIOÚTOISIN A̓NÁGKH
					E̓N TOI͂S A̓GGEÍOIS I̓LÙN KAÌ YÁMMON‧ KAÌ A̓PÒ TOÚTWN
					<note rend="marg">20</note>
					PINOMÉNWN TÀ NOSH́MATA GÍNETAI TÀ PROEIRHMÉNA‧
					O̔́TI DÈ OU̓X A̔́PASIN, E̔CH͂S FRÁSW.</p>
					<p>OKÓSWN MÈN H̔́ TE KOILÍH EU̓́ROÓS TE KAÌ U̔GIHRH́
						E̓STI KAÌ H̔ KÚSTIS MH̀ PURETẂDHS MHDÈ O̔ STÓMAXOS
						TH͂S KÚSTIOS SUMPÉFRAKTAI LÍHN, OU̔͂TOI MÈN DIOU<pb id="p.96"/>
						REU͂SI R̔HÏDÍWS, KAÌ E̓N TH͂ͅ KÚSTEI OU̓DÈN SUSTRÉFETAI.
						O̔KÓSWN DÈ A̓̀N H̔ KOILÍH PURETẂDHS H̓͂ͅ, A̓NÁGKH KAÌ
						TH̀N KÚSTIN TWU̓TÒ PÁSXEIN. O̔KÓTAN GÀR QERMANQH͂ͅ
						MA͂LLON TH͂S FÚSIOS, E̓FLÉGMHNEN AU̓TH͂S O̔ STÓMAXOS. O̔KÓTAN DÈ TAU͂TA PÁQHͅ, TÒ OU̓͂RON OU̓K
						<note rend="marg">30</note>
						A̓FÍHSIN, A̓LL’ E̓N E̔WUTH͂ͅ SUNÉYEI KAÌ SUGKAÍEI.
						KAÌ TÒ MÈN LEPTÓTATON AU̓TOU͂ A̓POKRÍNETAI KAÌ TÒ
						KAQARẂTATON DIIEI͂ KAÌ E̓COUREI͂TAI, TÒ DÈ PAXÚTATON KAÌ QOLWDÉSTATON SUSTRÉFETAI KAÌ SUMPH́GNUTAI. KAÌ TÒ MÈN PRW͂TON MIKRÓN, E̓́PEITA DÈ
						MÉZON GÍNETAI. KULINDEÚMENON GÀR U̔PÒ TOU͂ OU̓́ROU,
						O̔́ TI A̓̀N SUNÍSTHTAI PAXÚ, SUNARMÓZEI PRÒS E̔WUTÓ,
						KAÌ OU̔́TWS AU̓́CETAÍ TE KAÌ PWROU͂TAI‧ KAÌ O̔KÓTAN
						OU̓RH͂ͅ, PRÒS TÒN STÓMAXON TH͂S KÚSTIOS PROSPÍPTEI
						U̔PÒ TOU͂ OU̓́ROU BIAZÓMENON KAÌ KWLÚEI OU̓REI͂N KAÌ
						<note rend="marg">40</note>
						O̓DÚNHN PARÉXEI I̓SXURH́N‧ W̔́STE TÀ AI̓DOI͂A TRÍBOUSI
						KAÌ E̔́LKOUSI TÀ PAIDÍA TÀ LIQIW͂NTA‧ DOKEI͂ GÀR
						AU̓TOI͂S TÒ AI̓́TION E̓NTAU͂QA EI̓͂NAI TH͂S OU̓RH́SIOS.
						TEKMH́RION DÉ, O̔́TI OU̔́TWS E̓́XEI‧ TÒ GÀR OU̓͂RON
						LAMPRÓTATON OU̓RÉOUSIN OI̔ LIQIW͂NTES, O̔́TI TÒ
						PAXÚTATON KAÌ QOLWDÉSTATON AU̓TOU͂ MÉNEI KAÌ
						SUSTRÉFETAI. TÀ MÈN PLEI͂STA OU̔́TW LIQIA͂ͅ‧
						GÍNETAI DÈ PAISÌN KAÌ A̓PÒ TOU͂ GÁLAKTOS, H̓̀N MH̀
						U̔GIHRÒN H̓͂ͅ, A̓LLÀ QERMÓN TE LÍHN KAÌ XOLW͂DES.
						TH̀N GÀR KOILÍHN DIAQERMAÍNEI KAÌ TH̀N KÚSTIN,
						<note rend="marg">50</note>
						W̔́STE TÒ OU̓͂RON SUGKAIÓMENON TAU͂TA PÁSXEIN. KAÍ
						FHMI A̓́MEINON EI̓͂NAI TOI͂S PAIDÍOISI TÒN OI̓͂NON W̔S
						U̔DARÉSTATON DIDÓNAI‧ H̔͂SSON GÀR TÀS FLÉBAS
						SUGKAÍEI KAÌ SUNAUAÍNEI. TOI͂SI DÈ QH́LESI LÍQOI
						OU̓ GÍNONTAI O̔MOÍWS‧ O̔ GÀR OU̓RHTH̀R BRAXÚS E̓STIN
						O̔ TH͂S KÚSTIOS KAÌ EU̓RÚS, W̔́STE BIÁZESQAI TÒ OU̓͂RON
						R̔HÏDÍWS. OU̓́TE GÀR TH͂ͅ XEIRÌ TRÍBEI TÒ AI̓DOI͂ON
						<pb id="p.98"/>
						W̔́SPER TÒ A̓́RSEN, OU̓́TE A̔́PTETAI TOU͂ OU̓RHTH͂ROS‧ E̓S
						GÀR TÀ AI̓DOI͂A CUNTÉTRHNTAI, OI̔ DÈ A̓́NDRES OU̓K
						EU̓QÙ TÉTRHNTAI, KAÌ DIÓTI OI̔ OU̓RHTH͂RES OU̓K EU̓REI͂S‧
						<note rend="marg">60</note>
						KAÌ PÍNOUSI PLEI͂ON H̓̀ OI̔ PAI͂DES.</p></div>
				<div type="section" n="10"><head><foreign lang="en">X.</foreign></head> <p>PERÌ MÈN OU̓͂N TOÚTWN W̔͂DE E̓́XEI H̓̀ O̔́TI TOÚTWN
					E̓GGÚTATA. PERÌ DÈ TW͂N W̔RÉWN W̔͂DE A̓́N TIS E̓NQUMEÚMENOS DIAGINẂSKOI, O̔KOI͂ÓN TI MÉLLEI E̓́SESQAI TÒ
					E̓́TOS, EI̓́TE NOSERÒN EI̓́TE U̔GIHRÓN‧ H̓̀N MÈN GÀR KATÀ
					LÓGON GÉNHTAI TÀ SHMEI͂A E̓PÌ TOI͂S A̓́STROISI
					DÚNOUSÍ TE KAÌ E̓PITÉLLOUSIN, E̓́N TE TW͂ͅ METOPẂRWͅ
					U̔́DATA GÉNHTAI, KAÌ O̔ XEIMẀN MÉTRIOS KAÌ MH́TE
					LÍHN EU̓́DIOS MH́TE U̔PERBÁLLWN TÒN KAIRÒN TW͂ͅ
					YÚXEI, E̓́N TE TW͂ͅ H̓͂RI U̔́DATA GÉNHTAI W̔RAI͂A KAÌ E̓N
					<note rend="marg">10</note>
					TW͂ͅ QÉREI, OU̔́TW TÒ E̓́TOS U̔GIEINÓTATON EI̓KÒS EI̓͂NAI.
					H̓̀N DÈ O̔ MÈN XEIMẀN AU̓XMHRÒS KAÌ BÓREIOS GÉNHTAI,
					TÒ DÈ H̓͂R E̓́POMBRON KAÌ NÓTION, A̓NÁGKH TÒ QÉROS
					PURETW͂DES GÍNESQAI KAÌ O̓FQALMÍAS KAÌ DUSENTERÍAS E̓MPOIEI͂N. O̔KÓTAN GÀR TÒ PNI͂GOS E̓PIGÉNHTAI
					E̓CAÍFNHS TH͂S TE GH͂S U̔GRH͂S E̓OÚSHS U̔PÒ TW͂N O̓́MBRWN
					TW͂N E̓ARINW͂N KAÌ U̔PÒ TOU͂ NÓTOU, A̓NÁGKH DIPLÓON
					TÒ KAU͂MA EI̓͂NAI, A̓PÓ TE TH͂S GH͂S DIABRÓXOU E̓OÚSHS
					KAÌ QERMH͂S KAÌ U̔PÒ TOU͂ H̔LÍOU KAÍONTOS, TW͂N TE
					KOILIW͂N MH̀ SUNESTHKUIW͂N TOI͂S A̓NQRẂPOIS MH́TE
					<note rend="marg">20</note>
					TOU͂ E̓GKEFÁLOU A̓NECHRASMÉNOU--OU̓ GÀR OI̔͂ÓN TE
					TOU͂ H̓͂ROS TOIOÚTOU E̓ÓNTOS MH̀ OU̓ PLADA͂N TÒ SW͂MA
					KAÌ TH̀N SÁRKA--‧ W̔́STE TOÙS PURETOÙS E̓PIPÍPTEIN
					O̓CUTÁTOUS A̔́PASIN, MÁLISTA DÈ TOI͂SI FLEGMATÍHͅSI.
					KAÌ DUSENTERÍAS EI̓KÓS E̓STI GÍNESQAI KAÌ TH͂ͅSI
					GUNAICÌ KAÌ TOI͂S EI̓́DESI TOI͂S U̔GROTÁTOISI. KAÌ H̓̀N
					MÈN E̓PÌ KUNÒS E̓PITOLH͂ͅ U̔́DWR E̓PIGÉNHTAI KAÌ XEIMẀN
					KAÌ OI̔ E̓THSÍAI PNEÚSWSIN, E̓LPÌS PAÚSASQAI KAÌ
					TÒ METÓPWRON U̔GIHRÒN GENÉSQAI‧ H̓̀N DÈ MH́, KÍN<pb id="p.100"/>
					DUNOS QANÁTOUS TE GENÉSQAI TOI͂SI PAIDÍOISI KAÌ
					<note rend="marg">30</note>
					TH͂ͅSI GUNAICÍN, TOI͂SI DÈ PRESBÚTHͅSIN H̔́KISTA, TOÚS
					TE PERIGENOMÉNOUS E̓S TETARTAÍOUS A̓POTELEUTA͂N
					KAÌ E̓K TW͂N TETARTAÍWN E̓S U̔́DRWPAS. H̓̀N D’ O̔ MÈN
					XEIMẀN NÓTIOS GÉNHTAI KAÌ E̓́POMBROS KAÌ EU̓́DIOS,
					TÒ DÈ H̓͂R BÓREIÓN TE KAÌ AU̓XMHRÒN KAÌ XEIMÉRION,
					PRW͂TON MÈN TÀS GUNAI͂KAS, O̔KÓSAI A̓̀N TÚXWSIN E̓N
					GASTRÌ E̓́XOUSAI KAÌ O̔ TÓKOS AU̓TH͂ͅSIN H̓͂ͅ PRÒS TÒ
					H̓͂R, E̓KTITRẂSKESQAI‧ O̔KÓSAI D’ A̓̀N KAÌ TÉKWSIN,
					A̓KRATÉA TÀ PAIDÍA TÍKTEIN KAÌ NOSẂDEA, W̔́STE H̓̀
					AU̓TÍKA A̓PÓLLUSQAI, H̓̀ ZW͂SI LEPTÁ TE E̓ÓNTA KAÌ
					<note rend="marg">40</note>
					A̓SQENÉA KAÌ NOSẂDEA. TAU͂TA MÈN TH͂ͅSI GUNAICÍ‧
					TOI͂SI DÈ LOIPOI͂SI DUSENTERÍAS KAÌ O̓FQALMÍAS
					CHRÀS KAÌ E̓NÍOISI KATARRÓOUS A̓PÒ TH͂S KEFALH͂S
					E̓PÌ TÒN PNEÚMONA. TOI͂SI MÈN OU̓͂N FLEGMATÍHͅSI
					TÀS DUSENTERÍAS EI̓KÒS GÍNESQAI KAÌ TH͂ͅSI GUNAICÌ
					FLÉGMATOS E̓PIKATARRUÉNTOS A̓PÒ TOU͂ E̓GKEFÁLOU
					DIÀ TH̀N U̔GRÓTHTA TH͂S FÚSIOS‧ TOI͂SI DÈ XOLẂDESIN
					O̓FQALMÍAS CHRÀS DIÀ TH̀N QERMÓTHTA KAÌ CHRÓTHTA
					TH͂S SARKÓS‧ TOI͂SI DÈ PRESBÚTHͅSI KATARRÓOUS DIÀ
					TH̀N A̓RAIÓTHTA KAÌ TH̀N E̓́KTHCIN TW͂N FLEBW͂N,
					<note rend="marg">50</note>
					W̔́STE E̓CAÍFNHS TOÙS MÈN A̓PÓLLUSQAI, TOÙS DÈ
					PARAPLH́KTOUS GÍNESQAI TÀ DECIÀ H̓̀ TÀ A̓RISTERÁ.
					O̔KÓTAN GÀR TOU͂ XEIMW͂NOS E̓ÓNTOS NOTÍOU KAÌ QERMOU͂
					TOU͂ SẂMATOS MH̀ SUNISTH͂TAI O̔ E̓GKÉFALOS MHDÈ
					AI̔ FLÉBES, TOU͂ H̓͂ROS E̓PIGENOMÉNOU BOREÍOU KAÌ
					AU̓XMHROU͂ KAÌ YUXROU͂ O̔ E̓GKÉFALOS, O̔PHNÍKA
					AU̓TÒN E̓́DEI A̔́MA KAÌ TW͂ͅ H̓͂RI DIALÚESQAI KAÌ KAQAÍRESQAI U̔PÓ TE KORÚZHS KAÌ BRÁGXWN, THNIKAU͂TA
					PH́GNUTAÍ TE KAÌ SUNÍSTATAI, W̔́STE E̓CAÍFNHS TOU͂
					QÉREOS E̓PIGENOMÉNOU KAÌ TOU͂ KAÚMATOS KAÌ TH͂S
					<note rend="marg">60</note>
					METABOLH͂S E̓PIGINOMÉNHS TAU͂TA TÀ NOSEÚMATA
					<pb id="p.102"/>
					E̓PIPÍPTEIN. KAÌ O̔KÓSAI MÈN TW͂N POLÍWN KÉONTAÍ
					TE KALW͂S TOU͂ H̔LÍOU KAÌ TW͂N PNEUMÁTWN U̔́DASÍ TE
					XRÉONTAI A̓GAQOI͂SIN, AU̔͂TAI MÈN H̔͂SSON AI̓SQÁNONTAI
					TW͂N TOIOÚTWN METABOLÉWN‧ O̔KÓSAI DÈ U̔́DASÍ TE
					E̔LEÍOISI XRÉONTAI KAÌ LIMNẂDESI KÉONTAÍ TE MH̀
					KALW͂S TW͂N PNEUMÁTWN KAÌ TOU͂ H̔LÍOU, AU̔͂TAI DÈ
					MA͂LLON. KH̓̀N MÈN TÒ QÉROS AU̓XMHRÒN GÉNHTAI,
					QA͂SSON PAÚONTAI AI̔ NOU͂SOI‧ H̓̀N DÈ E̓́POMBRON,
					POLUXRÓNIOI GÍNONTAI‧ KAÌ FAGEDAÍNAS KÍNDUNOS
					<note rend="marg">70</note>
					E̓GGÍNESQAI A̓PÒ PÁSHS PROFÁSIOS, H̓̀N E̔́LKOS E̓GGÉNHTAI. KAÌ LEIENTERÍAI KAÌ U̔́DRWPES TELEUTW͂SI
					TOI͂SI NOSEÚMASIN E̓PIGÍNONTAI‧ OU̓ GÀR A̓POCHRAÍNONTAI AI̔ KOILÍAI R̔HÏDÍWS. H̓̀N DÈ TÒ QÉROS E̓́POMBRON GÉNHTAI KAÌ NÓTION KAÌ TÒ METÓPWRON, TÒN
					XEIMW͂NA A̓NÁGKH NOSERÒN EI̓͂NAI KAÌ TOI͂S FLEGMATÍHͅSI KAÌ TOI͂S GERAITÉROISI TESSARÁKONTA
					E̓TÉWN KAÚSOUS GÍNESQAI EI̓KÓS, TOI͂SI DÈ XOLẂDESI
					PLEURÍTIDAS KAÌ PERIPNEUMONÍAS. H̓̀N DÈ TÒ QÉROS
					AU̓XMHRÒN GÉNHTAI KAÌ BÓREION, TÒ DÈ METÓPWRON
					<note rend="marg">80</note>
					E̓́POMBRON KAÌ NÓTION, KEFALALGÍAS E̓S TÒN XEIMW͂NA
					KAÌ SFAKÉLOUS TOU͂ E̓GKEFÁLOU EI̓KÒS GÍNESQAI,
					KAÌ PROSÉTI BRÁGXOUS KAÌ KORÚZAS KAÌ BH͂XAS,
					E̓NÍOISI DÈ KAÌ FQÍSIAS. H̓̀N DÈ BÓREIÓN TE H̓͂ͅ KAÌ
					A̓́NUDRON KAÌ MH́TE U̔PÒ KÚNA E̓́POMBRON MH́TE E̓PÌ
					TW͂ͅ A̓RKTOÚRWͅ, TOI͂SI MÈN FLEGMATÍHͅSI FÚSEI
					SUMFÉREI MÁLISTA KAÌ TOI͂S U̔GROI͂S TÀS FÚSIAS
					KAÌ TH͂ͅSI GUNAICÍ‧ TOI͂SI DÈ XOLẂDESI TOU͂TO
					POLEMIẂTATON GÍNETAI. LÍHN GÀR A̓NACHRAÍNONTAI
					KAÌ O̓FQALMÍAI AU̓TOI͂SIN E̓PIGÍNONTAI CHRAÍ, KAÌ
					<note rend="marg">90</note>
					PURETOÌ O̓CÉES KAÌ POLUXRÓNIOI, E̓NÍOISI DÈ KAÌ
					MELAGXOLÍAI. TH͂S GÀR XOLH͂S TÒ MÈN U̔GRÓTATON
					KAÌ U̔DARÉSTATON A̓NACHRAÍNETAI KAÌ A̓NALÍSKETAI,
					<pb id="p.104"/>
					TÒ DÈ PAXÚTATON KAÌ DRIMÚTATON LEÍPETAI KAÌ
					TOU͂ AI̔́MATOS KATÀ TÒN AU̓TÒN LÓGON‧ A̓F’ W̔͂N TAU͂TA
					TÀ NOSEÚMATA AU̓TOI͂SI GÍNETAI. TOI͂SI DÈ FLEGMATÍHͅSI PÁNTA TAU͂TA A̓RWGÁ E̓STIN. A̓POCHRAÍNONTAI GÀR KAÌ E̓S TÒN XEIMW͂NA A̓FIKNÉONTAI OU̓
					<note rend="marg">98</note>
					PLADW͂NTES, A̓LLÀ A̓NACHRAINÓMENOI.</p></div>
				<div type="section" n="11"><head><foreign lang="en">XI.</foreign></head> <p>KATÀ TAU͂TÁ TIS E̓NNOEÚMENOS KAÌ SKOPEÚMENOS PROEIDEÍH A̓̀N TÀ PLEI͂STA TW͂N MELLÓNTWN
					E̓́SESQAI A̓PÒ TW͂N METABOLÉWN. FULÁSSESQAI DÈ
					XRH̀ MÁLISTA TÀS METABOLÀS TW͂N W̔RÉWN TÀS
					MEGÍSTAS KAÌ MH́TE FÁRMAKON DIDÓNAI E̔KÓNTA MH́TE
					KAÍEIN O̔́ TI E̓S KOILÍHN MH́TE TÁMNEIN, PRÌN PARÉLQWSIN H̔MÉRAI DÉKA H̓̀ KAÌ PLEÍONES‧ MÉGISTAI
					DÉ EI̓SIN AI̔́DE AI̔ TÉSSARES KAÌ E̓PIKINDUNÓTATAI‧
					H̔LÍOU TROPAÌ A̓MFÓTERAI KAÌ MA͂LLON AI̔ QERINAÌ
					<note rend="marg">10</note>
					KAÌ AI̔ I̓SHMERÍAI NOMIZÓMENAI EI̓͂NAI A̓MFÓTERAI,
					MA͂LLON DÈ AI̔ METOPWRINAÍ‧ DEI͂DÈ KAÌ TW͂N A̓́STRWN
					TÀS E̓PITOLÀS FULÁSSESQAI KAÌ MÁLISTA TOU͂
					KUNÓS, E̓́PEITA A̓RKTOÚROU, KAÌ E̓́TI PLHÏÁDWN DÚSIN.
					TÁ TE GÀR NOSEÚMATA MÁLISTA E̓N TAÚTHͅSI TH͂ͅSIN
					H̔MÉRHͅSIN KRÍNETAI. KAÌ TÀ MÈN A̓POFQÍNEI, TÀ DÈ
					LH́GEI, TÀ DÈ A̓́LLA PÁNTA MEQÍSTATAI E̓S E̔́TERON
					<note rend="marg">17</note>
					EI̓͂DOS KAÌ E̔TÉRHN KATÁSTASIN.</p></div>
				<div type="section" n="12"><head><foreign lang="en">XII.</foreign></head> <p>PERÌ MÈN TOÚTWN OU̔́TWS E̓́XEI. BOÚLOMAI
					DÈ PERÌ TH͂S ASÍHS KAÌ TH͂S EU̓RẂPHS DEI͂CAI
					O̔KÓSON DIAFÉROUSIN A̓LLH́LWN E̓S TÀ PÁNTA KAÌ PERÌ
					TW͂N E̓QNÉWN TH͂S MORFH͂S, O̔́TI DIALLÁSSEI KAÌ MHDÈN E̓́OIKEN A̓LLH́LOISIN. PERÌ MÈN OU̓͂N A̔PÁNTWN
					POLÙS A̓̀N EI̓́H LÓGOS, PERÌ DÈ TW͂N MEGÍSTWN KAÌ
					PLEI͂STON DIAFERÓNTWN E̓RÉW W̔́S MOI DOKEI͂E̓́XEIN. TH̀N
					ASÍHN PLEI͂STON DIAFÉREIN FHMÌ TH͂S EU̓RẂPHS
					<pb id="p.106"/>
					E̓S TÀS FÚSIAS TW͂N SUMPÁNTWN TW͂N TE E̓K TH͂S
					<note rend="marg">10</note>
					GH͂S FUOMÉNWN KAÌ TW͂N A̓NQRẂPWN. POLÙ GÀR
					KALLÍONA KAÌ MÉZONA PÁNTA GÍNETAI E̓N TH͂ͅ ASÍHͅ,
					H̔́ TE XẂRH TH͂S XẂRHS H̔MERWTÉRH KAÌ TÀ H̓́QEA
					TW͂N A̓NQRẂPWN H̓PIẂTERA KAÌ EU̓ORGHTÓTERA. TÒ
					DÈ AI̓́TION TOÚTWN H̔ KRH͂SIS TW͂N W̔RÉWN, O̔́TI TOU͂
					H̔LÍOU E̓N MÉSWͅ TW͂N A̓NATOLÉWN KEI͂TAI PRÒS TH̀N
					H̓W͂ TOU͂ TE YUXROU͂ PORRWTÉRW. TH̀N DÈ AU̓́CHSIN
					KAÌ H̔MERÓTHTA PARÉXEI PLEI͂STON A̔PÁNTWN, O̔KÓTAN MHDÈN H̓͂ͅ E̓PIKRATÉON BIAÍWS, A̓LLÀ PANTÒS I̓SOMOIRÍH DUNASTEÚHͅ. E̓́XEI DÈ KATÀ TH̀N ASÍHNOU̓ PAN<note rend="marg">20</note>
					TAXH͂ͅ O̔MOÍWS, A̓LL’ O̔́SH MÈN TH͂S XẂRHS E̓N MÉSWͅ KEI͂TAI TOU͂ QERMOU͂ KAÌ TOU͂ YUXROU͂, AU̔́TH MÈN EU̓KARPOTÁTH E̓STÌ KAÌ EU̓DENDROTÁTH KAÌ EU̓DIESTÁTH
					KAÌ U̔́DASI KALLÍSTOISI KÉXRHTAI TOI͂SÍ TE OU̓RANÍOISI KAÌ TOI͂S E̓K TH͂S GH͂S. OU̓́TE GÀR U̔PÒ TOU͂
					QERMOU͂ E̓KKÉKAUTAI LÍHN OU̓́TE U̔PÒ AU̓XMW͂N KAÌ
					A̓NUDRÍHS A̓NACHRAÍNETAI, OU̓́TE U̔PÒ YÚXEOS BEBIASMÉNH OU̓́TE NOTÍA TE KAÌ DIÁBROXÓS E̓STIN U̔PÓ
					TE O̓́MBRWN POLLW͂N KAÌ XIÓNOS‧ TÁ TE W̔RAI͂A
					AU̓TÓQI POLLÀ EI̓KÒS GÍNESQAI, O̔KÓSA TE A̓PÒ
					<note rend="marg">30</note>
					SPERMÁTWN KAÌ O̔KÓSA AU̓TH̀ H̔ GH͂ A̓NADIDOI͂ FUTÁ,
					W̔͂N TOI͂S KARPOI͂SI XRÉONTAI A̓́NQRWPOI, H̔MEROU͂NTES
					E̓C A̓GRÍWN KAÌ E̓S E̓PITH́DEION METAFUTEÚONTES‧ TÁ
					TE E̓NTREFÓMENA KTH́NEA EU̓QHNEI͂N EI̓KÓS, KAÌ MÁLISTA TÍKTEIN TE PUKNÓTATA KAÌ E̓KTRÉFEIN KÁLLISTA‧ TOÚS TE A̓NQRẂPOUS EU̓TRAFÉAS EI̓͂NAI KAÌ
					TÀ EI̓́DEA KALLÍSTOUS KAÌ MEGÉQEI MEGÍSTOUS KAÌ
					H̔́KISTA DIAFÓROUS E̓S TÁ TE EI̓́DEA AU̓TW͂N KAÌ TÀ
					MEGÉQEA‧ EI̓KÓS TE TH̀N XẂRHN TAÚTHN TOU͂ H̓͂ROS
					E̓GGÚTATA EI̓͂NAI KATÀ TH̀N FÚSIN KAÌ TH̀N METRI<note rend="marg">40</note>
					ÓTHTA TW͂N W̔RÉWN. TÒ DÈ A̓NDREI͂ON KAÌ TÒ TALAÍ<pb id="p.108"/>
					PWRON KAÌ TÒ E̓́MPONON KAÌ TÒ QUMOEIDÈS OU̓K A̓̀N
					DÚNAITO E̓N TOIAÚTHͅ FÚSEI E̓GGÍNESQAI OU̓́TE O̔MOFÚLOU OU̓́TE A̓LLOFÚLOU, A̓LLÀ TH̀N H̔DONH̀N A̓NÁGKH
					KRATEI͂N ...... DIÓTI POLÚMORFA GÍNETAI TÀ E̓N
					<note rend="marg">45</note>
					TOI͂S QHRÍOIS.</p></div>
				<div type="section" n="13"><head><foreign lang="en">XIII.</foreign></head> <p>PERÌ MÈN OU̓͂N AI̓GUPTÍWN KAÌ LIBÚWN
					OU̔́TWS E̓́XEIN MOI DOKEI͂. PERÌ DÈ TW͂N E̓N DECIH͂ͅ TOU͂
					H̔LÍOU TW͂N A̓NATOLÉWN TW͂N QERINW͂N MÉXRI MAIẂTIDOS LÍMNHS--OU̔͂TOS GÀR O̔́ROS TH͂S EU̓RẂPHS KAÌ
					TH͂S ASÍHS--W̔͂DE E̓́XEI PERÌ AU̓TW͂N‧ TÀ DÈ E̓́QNEA
					TAU͂TA TAÚTHͅ DIÁFORA AU̓TÀ E̔WUTW͂N MA͂LLÓN E̓STI
					TW͂N PRODIHGHMÉNWN DIÀ TÀS METABOLÀS TW͂N
					W̔RÉWN KAÌ TH͂S XẂRHS TH̀N FÚSIN. E̓́XEI DÈ KAÌ
					KATÀ TH̀N GH͂N O̔MOÍWS A̔́PER KAÌ KATÀ TOÙS A̓́LLOUS
					<note rend="marg">10</note>
					A̓NQRẂPOUS. O̔́KOU GÀR AI̔ W̔͂RAI MEGÍSTAS METABOLÀS POIÉONTAI KAÌ PUKNOTÁTAS, E̓KEI͂ KAÌ H̔
					XẂRH A̓GRIWTÁTH KAÌ A̓NWMALWTÁTH E̓STÍ, KAÌ
					EU̔RH́SEIS O̓́REA TE PLEI͂STA KAÌ DÁSEA KAÌ PEDÍA
					KAÌ LEIMW͂NAS E̓ÓNTAS. O̔́KOU DÈ AI̔ W̔͂RAI MH̀ MÉGA
					A̓LLÁSSOUSIN, E̓KEÍNOIS H̔ XẂRH O̔MALWTÁTH E̓STÍN.
					OU̔́TW DÈ E̓́XEI KAÌ PERÌ TW͂N A̓NQRẂPWN, EI̓́ TIS
					BOÚLETAI E̓NQUMEI͂SQAI. EI̓SÌ GÀR FÚSIES AI̔ MÈN
					O̓́RESIN E̓OIKUI͂AI DENDRẂDESÍ TE KAÌ E̓FÚDROISIN, AI̔
					DÈ LEPTOI͂SÍ TE KAÌ A̓NÚDROIS, AI̔ DÈ LEIMAKESTÉROIS
					<note rend="marg">20</note>
					TE KAÌ E̔LẂDESI, AI̔ DÈ PEDÍWͅ TE KAÌ YILH͂ͅ KAÌ
					CHRH͂ͅ GH͂ͅ. AI̔ GÀR W̔͂RAI AI̔ METALLÁSSOUSAI TH͂S
					MORFH͂S TH̀N FÚSIN EI̓SÌ DIÁFOROI. H̓̀N DÈ
					<pb id="p.110"/>
					DIÁFOROI E̓́WSI MÉGA SFÉWN AU̓TÉWN, DIAFORAÌ
					<note rend="marg">24</note>
					KAÌ PLEÍONES GÍNONTAI TOI͂S EI̓́DESI.</p></div>
				<div type="section" n="14"><head><foreign lang="en">XIV.</foreign></head> <p>KAÌ O̔KÓSA MÈN O̓LÍGON DIAFÉREI TW͂N
					E̓QNÉWN PARALEÍYW, O̔KÓSA DÈ MEGÁLA H̓̀ FÚSEI
					H̓̀ NÓMWͅ, E̓RÉW PERÌ AU̓TW͂N W̔S E̓́XEI. KAÌ PRW͂TON
					PERÌ TW͂N MAKROKEFÁLWN. TOÚTWN GÀR OU̓K E̓́STIN
					A̓́LLO E̓́QNOS O̔MOÍAS TÀS KEFALÀS E̓́XON OU̓DÉN‧ TH̀N
					MÈN GÀR A̓RXH̀N O̔ NÓMOS AI̓TIẂTATOS E̓GÉNETO TOU͂
					MH́KEOS TH͂S KEFALH͂S, NU͂N DÈ KAÌ H̔ FÚSIS SUMBÁLLETAI TW͂ͅ NÓMWͅ. TOÙS GÀR MAKROTÁTHN E̓́XONTAS TH̀N KEFALH̀N GENNAIOTÁTOUS H̔GÉONTAI. E̓́XEI
					<note rend="marg">10</note>
					DÈ PERÌ NÓMOU W̔͂DE‧ TÒ PAIDÍON O̔KÓTAN GÉNHTAI
					TÁXISTA, TH̀N KEFALH̀N AU̓TOU͂ E̓́TI A̔PALH̀N E̓OU͂SAN
					MALQAKOU͂ E̓ÓNTOS A̓NAPLÁSSOUSI TH͂ͅSI XERSÌ KAÌ
					A̓NAGKÁZOUSIN E̓S TÒ MH͂KOS AU̓́CESQAI DESMÁ TE
					PROSFÉRONTES KAÌ TEXNH́MATA E̓PITH́DEIA, U̔F’ W̔͂N
					TÒ MÈN SFAIROEIDÈS TH͂S KEFALH͂S KAKOU͂TAI, TÒ
					DÈ MH͂KOS AU̓́CETAI. OU̔́TWS TH̀N A̓RXH̀N O̔ NÓMOS
					KATEIRGÁSATO, W̔́STE U̔PÒ BÍHS TOIAÚTHN TH̀N FÚSIN
					GENÉSQAI‧ TOU͂ DÈ XRÓNOU PROÏÓNTOS E̓N FÚSEI E̓GÉNETO, W̔́STE TÒN NÓMON MHKÉTI A̓NAGKÁZEIN. O̔ GÀR
					<note rend="marg">20</note>
					GÓNOS PANTAXÓQEN E̓́RXETAI TOU͂ SẂMATOS, A̓PÓ TE
					TW͂N U̔GIHRW͂N U̔GIHRÒS A̓PÓ TE TW͂N NOSERW͂N NOSERÓS.
					EI̓ OU̓͂N GÍNONTAI E̓́K TE FALAKRW͂N FALAKROÌ KAÌ
					E̓K GLAUKW͂N GLAUKOÌ KAÌ E̓K DIESTRAMMÉNWN STREBLOÌ W̔S E̓PÌ TÒ PLH͂QOS, KAÌ PERÌ TH͂S A̓́LLHS
					MORFH͂S O̔ AU̓TÒS LÓGOS, TÍ KWLÚEI KAÌ E̓K MAKROKEFÁLOU MAKROKÉFALON GÍNESQAI; NU͂N DÈ O̔MOÍWS
					OU̓KÉTI GÍNONTAI W̔S PRÓTERON‧ O̔ GÀR NÓMOS OU̓KÉTI
					<note rend="marg">28</note>
					I̓SXÚEI DIÀ TH̀N O̔MILÍHN TW͂N A̓NQRẂPWN.</p></div>
				<pb id="p.112"/>
				<div type="section" n="15"><head><foreign lang="en">XV.</foreign></head> <p>PERÌ MÈN OU̓͂N TOÚTWN OU̔́TWS E̓́XEIN MOI
					DOKEI͂. PERÌ DÈ TW͂N E̓N FÁSEI‧ H̔ XẂRH E̓KEÍNH
					E̔LẂDHS E̓STÌ KAÌ QERMH̀ KAÌ U̔DATEINH̀ KAÌ DASEI͂A,
					O̓́MBROI TE AU̓TÓQI GÍNONTAI PA͂SAN W̔́RHN POLLOÍ
					TE KAÌ I̓SXUROÍ‧ H̔́ TE DÍAITA TOI͂S A̓NQRẂPOIS E̓N
					TOI͂S E̔́LESÍN E̓STIN, TÁ TE OI̓KH́MATA CÚLINA KAÌ
					KALÁMINA E̓N TOI͂S U̔́DASI MEMHXANHMÉNA‧ O̓LÍGHͅ
					TE XRÉONTAI BADÍSEI KATÀ TH̀N PÓLIN KAÌ TÒ
					E̓MPÓRION, A̓LLÀ MONOCÚLOIS DIAPLÉOUSIN A̓́NW KAÌ
					<note rend="marg">10</note>
					KÁTW‧ DIẂRUGES GÀR POLLAÍ EI̓SI. TÀ DÈ U̔́DATA
					QERMÀ KAÌ STÁSIMA PÍNOUSIN U̔PÓ TE TOU͂ H̔LÍOU
					SHPÓMENA KAÌ U̔PÒ TW͂N O̓́MBRWN E̓PAUCÓMENA.
					AU̓TÓS TE O̔ FA͂SIS STASIMẂTATOS PÁNTWN TW͂N
					POTAMW͂N KAÌ R̔ÉWN H̓PIẂTATA. OI̔́ TE KARPOÌ OI̔
					GINÓMENOI AU̓TÓQI PÁNTES A̓NALDÉES EI̓SÌ KAÌ TEQHLUSMÉNOI KAÌ A̓TELÉES U̔PÒ POLUPLHQEÍHS TOU͂
					U̔́DATOS‧ DIÒ KAÌ OU̓ PEPAÍNONTAI. H̓H́R TE POLÙS
					KATÉXEI TH̀N XẂRHN A̓PÒ TW͂N U̔DÁTWN. DIÀ TAÚTAS
					DH̀ TÀS PROFÁSIAS TÀ EI̓́DEA A̓PHLLAGMÉNA TW͂N
					<note rend="marg">20</note>
					LOIPW͂N A̓NQRẂPWN E̓́XOUSIN OI̔ FASIHNOÍ‧ TÁ TE
					GÀR MEGÉQEA MEGÁLOI, TÀ PÁXEA D’ U̔PERPÁXHTES,
					A̓́RQRON TE KATÁDHLON OU̓DÈN OU̓DÈ FLÉY‧ TH́N TE
					XROIH̀N W̓XRH̀N E̓́XOUSIN W̔́SPER U̔PÒ I̓KTÉROU E̓XÓMENOI‧ FQÉGGONTAÍ TE BARÚTATON A̓NQRẂPWN, TW͂ͅ
					H̓ÉRI XREẂMENOI OU̓ LAMPRW͂ͅ, A̓LLÀ NOTẂDEI KAÌ
					QOLERW͂ͅ‧ PRÓS TE TÒ TALAIPWREI͂N TÒ SW͂MA A̓RGÓTEROI PEFÚKASIN. AI̔́ TE W̔͂RAI OU̓ POLÙ METALLÁSSOUSIN OU̓́TE PRÒS TÒ PNI͂GOS OU̓́TE PRÒS TÒ YU͂XOS.
					TÁ TE PNEÚMATA TÀ POLLÀ NÓTIA PLH̀N AU̓́RHS
					<note rend="marg">30</note>
					MIH͂S E̓PIXWRÍHS. AU̔́TH DÈ PNEI͂ E̓NÍOTE BÍAIOS KAÌ
					XALEPH̀ KAÌ QERMH́‧ KAÌ KÉGXRONA O̓NOMÁZOUSI
					<pb id="p.114"/>
					TOU͂TO TÒ PNEU͂MA. O̔ DÈ BORÉHS OU̓ SFÓDRA A̓F<note rend="marg">33</note>
					IKNEI͂TAI‧ O̔KÓTAN DÈ PNÉHͅ, A̓SQENH̀S KAÌ BLHXRÓS.</p></div>
				<div type="section" n="16"><head><foreign lang="en">XVI.</foreign></head> <p>KAÌ PERÌ MÈN TH͂S FÚSIOS TH͂S DIAFORH͂S KAÌ
					TH͂S MORFH͂S TW͂N E̓N TH͂ͅ ASÍHͅ KAÌ TH͂ͅ EU̓RẂPHͅ OU̔́TWS
					E̓́XEI. PERÌ DÈ TH͂S A̓QUMÍHS TW͂N A̓NQRẂPWN KAÌ TH͂S
					A̓NANDREÍHS, O̔́TI A̓POLEMẂTEROÍ EI̓SI TW͂N EU̓RWPAÍWN
					OI̔ ASIHNOÌ KAÌ H̔MERẂTEROI TÀ H̓́QEA AI̔ W̔͂RAI AI̓́TIAI
					MÁLISTA, OU̓ MEGÁLAS TÀS METABOLÀS POIEÚMENAI
					OU̓́TE E̓PÌ TÒ QERMÒN OU̓́TE E̓PÌ TÒ YUXRÓN, A̓LLÀ
					PARAPLHSÍWS. OU̓ GÀR GÍNONTAI E̓KPLH́CIES TH͂S
					GNẂMHS OU̓́TE METÁSTASIS I̓SXURH̀ TOU͂ SẂMATOS,
					<note rend="marg">10</note>
					A̓F’ O̔́TWN EI̓KÒS TH̀N O̓RGH̀N A̓GRIOU͂SQAÍ TE KAÌ TOU͂
					A̓GNẂMONOS KAÌ QUMOEIDÉOS METÉXEIN MA͂LLON H̓̀ E̓N
					TW͂ͅ AU̓TW͂ͅ AI̓EÌ E̓ÓNTA. AI̔ GÀR METABOLAÍ EI̓SI TW͂N
					PÁNTWN AI̔ E̓PEGEÍROUSAI TH̀N GNẂMHN TW͂N A̓NQRẂPWN KAÌ OU̓K E̓W͂SAI A̓TREMÍZEIN. DIÀ TAÚTAS
					E̓MOÌ DOKEI͂ TÀS PROFÁSIAS A̓́NALKES EI̓͂NAI TÒ GÉNOS
					TÒ ASIHNÒN KAÌ PROSÉTI DIÀ TOÙS NÓMOUS. TH͂S
					GÀR ASÍHS TÀ POLLÀ BASILEÚETAI. O̔́KOU DÈ MH̀
					AU̓TOÌ E̔WUTW͂N EI̓SI KARTEROÌ OI̔ A̓́NQRWPOI MHDÈ
					AU̓TÓNOMOI, A̓LLÀ DESPÓZONTAI, OU̓ PERÌ TOÚTOU
					<note rend="marg">20</note>
					AU̓TOI͂SIN O̔ LÓGOS E̓STÍN, O̔́KWS TÀ POLÉMIA A̓SKH́SWSIN, A̓LL’ O̔́KWS MH̀ DÓCWSI MÁXIMOI EI̓͂NAI. OI̔
					GÀR KÍNDUNOI OU̓X O̔MOI͂OÍ EI̓SI. TOÙS MÈN GÀR STRATEÚESQAI EI̓KÒS KAÌ TALAIPWREI͂N KAÌ A̓POQNH́ͅSKEIN
					E̓C A̓NÁGKHS U̔PÈR TW͂N DESPOTÉWN A̓PÓ TE PAIDÍWN
					KAÌ GUNAIKÒS E̓ÓNTAS KAÌ TW͂N LOIPW͂N FÍLWN. KAÌ
					O̔KÓSA MÈN A̓̀N XRHSTÀ KAÌ A̓NDREI͂A E̓RGÁSWNTAI, OI̔
					DESPÓTAI A̓P’ AU̓TW͂N AU̓́CONTAÍ TE KAÌ E̓KFÚONTAI,
					TOÙS DÈ KINDÚNOUS KAÌ QANÁTOUS AU̓TOÌ KARPOU͂NTAI.
					E̓́TI DÈ PRÒS TOÚTOISI TW͂N TOIOÚTWN A̓NQRẂPWN
					<pb id="p.116"/>
					<note rend="marg">30</note> A̓NÁGKH E̓RHMOU͂SQAI TH̀N GH͂N U̔PÓ TE POLEMÍWN KAÌ
					A̓RGÍHS, W̔́STE KAÌ EI̓́ TIS FÚSEI PÉFUKEN A̓NDREI͂OS KAÌ
					EU̓́YUXOS, A̓POTRÉPESQAI TH̀N GNẂMHN U̔PÒ TW͂N
					NÓMWN. MÉGA DÈ TEKMH́RION TOÚTWN‧ O̔KÓSOI GÀR
					E̓N TH͂ͅ ASÍHͅ ELLHNES H̓̀ BÁRBAROI MH̀ DESPÓZONTAI, A̓LL’ AU̓TÓNOMOÍ EI̓SI KAÌ E̔WUTOI͂SI TALAIPWREU͂SIN, OU̔͂TOI MAXIMẂTATOÍ EI̓SI PÁNTWN‧ TOÙS
					GÀR KINDÚNOUS E̔WUTW͂N PÉRI KINDUNEÚOUSI, KAÌ TH͂S
					A̓NDREÍHS AU̓TOÌ TÀ A̓͂QLA FÉRONTAI KAÌ TH͂S DEILÍHS
					TH̀N ZHMÍHN W̔SAÚTWS. EU̔RH́SEIS DÈ KAÌ TOÙS
					<note rend="marg">40</note>
					ASIHNOÙS DIAFÉRONTAS AU̓TOÙS E̔WUTW͂N, TOÙS MÈN
					BELTÍONAS, TOÙS DÈ FAULOTÉROUS E̓ÓNTAS. TOÚTWN
					DÈ AI̔ METABOLAÌ AI̓́TIAI TW͂N W̔RÉWN, W̔́SPER MOI
					<note rend="marg">43</note>
					EI̓́RHTAI E̓N TOI͂S PROTÉROISI.</p></div>
				<div type="section" n="17"><head><foreign lang="en">XVII.</foreign></head> <p>KAÌ PERÌ MÈN TW͂N E̓N TH͂ͅ ASÍHͅ OU̔́TWS
					E̓́XEI. E̓N DÈ TH͂ͅ EU̓RẂPHͅ E̓́STIN E̓́QNOS SKUQIKÓN, O̔̀
					PERÌ TH̀N LÍMNHN OI̓KEI͂ TH̀N MAIW͂TIN DIAFÉRON TW͂N
					E̓QNÉWN TW͂N A̓́LLWN. SAUROMÁTAI KALEU͂NTAI. TOÚTWN AI̔ GUNAI͂KES I̔PPÁZONTAÍ TE KAÌ TOCEÚOUSI KAÌ
					A̓KONTÍZOUSIN A̓PÒ TW͂N I̔́PPWN KAÌ MÁXONTAI TOI͂S
					POLEMÍOIS, E̔́WS A̓̀N PARQÉNOI E̓́WSIN. OU̓K A̓POPARQENEÚONTAI DÉ, MÉXRI A̓̀N TW͂N POLEMÍWN TREI͂S
					A̓POKTEÍNWSI, KAÌ OU̓ PRÓTERON SUNOIKÉOUSIN H̓́PER
					<note rend="marg">10</note>
					TÀ I̔ERÀ QÚSWSIN TÀ E̓́NNOMA. H̔̀ D’ A̓̀N A̓́NDRA E̔WUTH͂ͅ
					A̓́RHTAI, PAÚETAI I̔PPAZOMÉNH, E̔́WS A̓̀N MH̀ A̓NÁGKH
					KATALÁBHͅ PAGKOÍNOU STRATEÍHS. TÒN DECIÒN DÈ
					MAZÒN OU̓K E̓́XOUSI. PAIDÍOIS GÀR E̓OU͂SIN E̓́TI NHPÍOIS
					AI̔ MHTÉRES XALKÍON TETEXNHMÉNON E̓P’ AU̓TW͂ͅ TOÚTWͅ
					<pb id="p.118"/>
					DIÁPURON POIÉOUSAI PRÒS TÒN MAZÒN TIQÉASI TÒN
					DECIÒN KAÌ E̓PIKAÍETAI, W̔́STE TH̀N AU̓́CHSIN FQEÍRESQAI, E̓S DÈ TÒN DECIÒN W̓͂MON KAÌ BRAXÍONA PA͂SAN
					<note rend="marg">18</note>
					TH̀N I̓SXÙN KAÌ TÒ PLH͂QOS E̓KDIDÓNAI.</p></div>
				<div type="section" n="18"><head><foreign lang="en">XVIII.</foreign></head> <p>PERÌ DÈ TW͂N LOIPW͂N SKUQÉWN TH͂S
					MORFH͂S, O̔́TI AU̓TOÌ AU̓TOI͂SIN E̓OÍKASI KAÌ OU̓DAMW͂S
					A̓́LLOIS, WU̔TÒS LÓGOS KAÌ PERÌ TW͂N AI̓GUPTÍWN,
					PLH̀N O̔́TI OI̔ MÈN U̔PÒ TOU͂ QERMOU͂ EI̓SI BEBIASMÉNOI,
					OI̔ DÈ U̔PÒ TOU͂ YUXROU͂. H̔ DÈ SKUQÉWN E̓RHMÍH
					KALEUMÉNH PEDIÁS E̓STI KAÌ LEIMAKẂDHS KAÌ YILH̀
					KAÌ E̓́NUDROS METRÍWS. POTAMOÌ GÁR EI̓SI MEGÁLOI,
					OI̔̀ E̓COXETEÚOUSI TÒ U̔́DWR E̓K TW͂N PEDÍWN. E̓NTAU͂QA
					KAÌ OI̔ SKÚQAI DIAITEU͂NTAI, NOMÁDES DÈ KALEU͂NTAI,
					<note rend="marg">10</note>
					O̔́TI OU̓K E̓́STIN OI̓KH́MATA, A̓LL’ E̓N A̔MÁCHͅSIN OI̓KEU͂SIN.
					AI̔ DÈ A̔́MACAÍ EI̓SIN AI̔ MÈN E̓LÁXISTAI TETRÁKUKLOI,
					AI̔ DÈ E̔CÁKUKLOI‧ AU̔͂TAI DÈ PÍLOIS PERIPEFRAGMÉNAI‧ EI̓SÌ DÈ KAÌ TETEXNASMÉNAI W̔́SPER OI̓KH́MATA
					TÀ MÈN DIPLA͂, TÀ DÈ TRIPLA͂. TAU͂TA DÈ KAÌ
					STEGNÀ PRÒS U̔́DWR KAÌ PRÒS XIÓNA KAÌ PRÒS TÀ
					PNEÚMATA. TÀS DÈ A̔MÁCAS E̔́LKOUSI ZEÚGEA TÀS
					MÈN DÚO, TÀS DÈ TRÍA BOW͂N KÉRWS A̓́TER. OU̓ GÀR
					E̓́XOUSI KÉRATA U̔PÒ TOU͂ YÚXEOS. E̓N TAÚTHͅSI MÈN
					OU̓͂N TH͂ͅSIN A̔MÁCHͅSIN AI̔ GUNAI͂KES DIAITEU͂NTAI.
					<note rend="marg">20</note>
					AU̓TOÌ D’ E̓F’ I̔́PPWN O̓XEU͂NTAI OI̔ A̓́NDRES. E̔́PONTAI
					DÈ AU̓TOI͂S KAÌ TÀ PRÓBATA TÀ E̓ÓNTA KAÌ AI̔ BÓES
					KAÌ OI̔ I̔́PPOI. MÉNOUSI D’ E̓N TW͂ͅ AU̓TW͂ͅ TOSOU͂TON
					XRÓNON, O̔́SON A̓̀N A̓POXRH͂ͅ AU̓TOI͂SI TOI͂S KTH́NESIN O̔
					XÓRTOS‧ O̔KÓTAN DÈ MHKÉTI, E̓S E̔TÉRHN XẂRHN
					E̓́RXONTAI. AU̓TOÌ D’ E̓SQÍOUSI KRÉA E̔FQÀ KAÌ
					<pb id="p.120"/>
					PÍNOUSI GÁLA I̔́PPWN. KAÌ I̔PPÁKHN TRẂGOUSI‧
					<note rend="marg">27</note>
					TOU͂TO D’ E̓STÌ TURÒS I̔́PPWN.</p></div>
				<div type="section" n="19"><head><foreign lang="en">XIX.</foreign></head> <p>TÀ MÈN E̓S TH̀N DÍAITAN AU̓TW͂N OU̔́TWS E̓́XEI
					KAÌ TOÙS NÓMOUS‧ PERÌ DÈ TW͂N W̔RÉWN KAÌ TH͂S
					MORFH͂S, O̔́TI POLÙ A̓PH́LLAKTAI TW͂N LOIPW͂N A̓NQRẂPWN TÒ SKUQIKÒN GÉNOS KAÌ E̓́OIKEN AU̓TÒ E̔WUTW͂ͅ
					W̔́SPER TÒ AI̓GÚPTION KAÌ H̔́KISTA POLÚGONÓN E̓STI,
					KAÌ H̔ XẂRH E̓LÁXISTA QHRÍA TRÉFEI KATÀ MÉGEQOS
					KAÌ PLH͂QOS. KEI͂TAI GÀR U̔P’ AU̓TH͂ͅSI TH͂ͅSIN
					A̓́RKTOIS KAÌ TOI͂S O̓́RESI TOI͂S RIPAÍOISIN, O̔́QEN O̔
					BORÉHS PNEI͂. O̔́ TE H̔́LIOS TELEUTW͂N E̓GGÚTATA
					<note rend="marg">10</note>
					GÍNETAI, O̔KÓTAN E̓PÌ TÀS QERINÀS E̓́LQHͅ PERIÓDOUS,
					KAÌ TÓTE O̓LÍGON XRÓNON QERMAÍNEI KAÌ OU̓ SFÓDRA‧
					TÀ DÈ PNEÚMATA TÀ A̓PÒ TW͂N QERMW͂N PNÉONTA OU̓K
					A̓FIKNEI͂TAI, H̓̀N MH̀ O̓LIGÁKIS KAÌ A̓SQENÉA, A̓LL’
					A̓PÒ TW͂N A̓́RKTWN AI̓EÌ PNÉOUSI PNEÚMATA YUXRÀ
					A̓PÓ TE XIÓNOS KAÌ KRUSTÁLLOU KAÌ U̔DÁTWN POLLW͂N. OU̓DÉPOTE DÈ TÀ O̓́REA E̓KLEÍPEI‧ A̓PÒ TOÚTWN
					DÈ DUSOÍKHTÁ E̓STIN. H̓H́R TE KATÉXEI POLÙS TH͂S
					H̔MÉRHS TÀ PEDÍA, KAÌ E̓N TOÚTOISI DIAITEU͂NTAI‧
					W̔́STE TÒN MÈN XEIMW͂NA AI̓EÌ EI̓͂NAI, TÒ DÈ QÉROS
					<note rend="marg">20</note>
					O̓LÍGAS H̔MÉRAS KAÌ TAÚTAS MH̀ LÍHN. METÉWRA
					GÀR TÀ PEDÍA KAÌ YILÀ KAÌ OU̓K E̓STEFÁNWNTAI
					O̓́RESIN, A̓LL’ H̓̀ A̓NÁNTEA A̓PÒ TW͂N A̓́RKTWN‧ AU̓TÓQI
					KAÌ TÀ QHRÍA OU̓ GÍNETAI MEGÁLA, A̓LL’ OI̔͂Á TÉ
					E̓STIN U̔PÒ GH͂N SKEPÁZESQAI. O̔ GÀR XEIMẀN
					KWLÚEI KAÌ TH͂S GH͂S H̔ YILÓTHS, O̔́TI OU̓K E̓́STIN
					A̓LÉH OU̓DÈ SKÉPH. AI̔ DÈ METABOLAÌ TW͂N W̔RÉWN
					<pb id="p.122"/>
					OU̓́K EI̓SI MEGÁLAI OU̓DÈ I̓SXURAÍ, A̓LL’ O̔MOI͂AI KAÌ
					O̓LÍGON METALLÁSSOUSAI‧ DIÓTI KAÌ TÀ EI̓́DEA
					O̔MOI͂OI AU̓TOÌ E̔WUTOI͂S EI̓SI SÍTWͅ TE XREẂMENOI
					<note rend="marg">30</note>
					AI̓EÌ O̔MOÍWͅ E̓SQH͂TÍ TE TH͂ͅ AU̓TH͂ͅ KAÌ QÉREOS KAÌ
					XEIMW͂NOS, TÓN TE H̓ÉRA U̔DATEINÒN E̔́LKONTES KAÌ
					PAXÚN, TÁ TE U̔́DATA PÍNONTES A̓PÒ XIÓNOS KAÌ
					PAGETW͂N, TOU͂ TE TALAIPẂROU A̓PEÓNTES. OU̓ GÀR
					OI̔͂ÓN TE TÒ SW͂MA TALAIPWREI͂SQAI OU̓DÈ TH̀N YUXH́N,
					O̔́KOU METABOLAÌ MH̀ GÍNONTAI I̓SXURAÍ. DIÀ TAÚTAS
					TÀS A̓NÁGKAS TÀ EI̓́DEA AU̓TW͂N PAXÉA E̓STÌ KAÌ
					SARKẂDEA KAÌ A̓́NARQRA KAÌ U̔GRÀ KAÌ A̓́TONA, AI̔́
					TE KOILÍAI U̔GRÓTATAI PASÉWN KOILIW͂N AI̔ KÁTW.
					OU̓ GÀR OI̔͂ÓN TE NHDÙN A̓NACHRAÍNESQAI E̓N TOIAÚTHͅ
					<note rend="marg">40</note>
					XẂRHͅ KAÌ FÚSEI KAÌ W̔́RHS KATASTÁSEI, A̓LLÀ DIÀ
					PIMELH́N TE KAÌ YILH̀N TH̀N SÁRKA TÁ †TE† EI̓́DEA
					E̓́OIKEN A̓LLH́LOISI TÁ TE A̓́RSENA TOI͂S A̓́RSESI KAÌ
					TÀ QH́LEA TOI͂S QH́LESI. TW͂N GÀR W̔RÉWN PARAPLHSÍWN E̓OUSÉWN FQORAÌ OU̓K E̓GGÍNONTAI OU̓DÈ KAKẂSIES E̓N TH͂ͅ TOU͂ GÓNOU SUMPH́CEI, H̓̀N MH́ TINOS
					<note rend="marg">46</note>
					A̓NÁGKHS BIAÍOU TÚXHͅ H̓̀ NOÚSOU.</p></div>
				<div type="section" n="20"><head><foreign lang="en">XX.</foreign></head> <p>MÉGA DÈ TEKMH́RION E̓S TH̀N U̔GRÓTHTA PARÉCOMAI. SKUQÉWN GÀR TOÙS POLLOÚS, A̔́PANTAS
					O̔́SOI NOMÁDES, EU̔RH́SEIS KEKAUMÉNOUS TOÚS TE
					W̓́MOUS KAÌ TOÙS BRAXÍONAS KAÌ TOÙS KARPOÙS TW͂N
					XEIRW͂N KAÌ TÀ STH́QEA KAÌ TÀ I̓SXÍA KAÌ TH̀N
					O̓SFU͂N DI’ A̓́LL’ OU̓DÈN H̓̀ DIÀ TH̀N U̔GRÓTHTA TH͂S
					FÚSIOS KAÌ TH̀N MALAKÍHN. OU̓ GÀR DÚNANTAI OU̓́TE
					TOI͂S TÓCOIS SUNTEÍNEIN OU̓́TE TW͂ͅ A̓KONTÍWͅ E̓MPÍPTEIN
					TW͂ͅ W̓́MWͅ U̔PÒ U̔GRÓTHTOS KAÌ A̓TONÍHS. O̔KÓTAN DÈ
					<note rend="marg">10</note>
					KAUQÉWSIN, A̓NACHRAÍNETAI E̓K TW͂N A̓́RQRWN TÒ POLÙ
					<pb id="p.124"/>
					TOU͂ U̔GROU͂, KAÌ E̓NTONẂTERA MÁLLON GÍNETAI KAÌ
					TROFIMẂTERA KAÌ H̓RQRWMÉNA TÀ SẂMATA MA͂LLON.
					R̔OÏKÀ DÈ GÍNETAI KAÌ PLATÉA, PRW͂TON MÈN O̔́TI OU̓
					SPARGANOU͂NTAI W̔́SPER E̓N AI̓GÚPTWͅ OU̓DÈ NOMÍZOUSI
					DIÀ TH̀N I̔PPASIHN, O̔́KWS A̓̀N EU̓́EDROI E̓́WSIN‧ E̓́PEITA
					DÈ DIÀ TH̀N E̔́DRHN‧ TÁ TE GÀR A̓́RSENA, E̔́WS A̓̀N OU̓X
					OI̔͂Á TE E̓F’ I̔́PPOU O̓XEI͂SQAI, TÒ POLÙ TOU͂ XRÓNOU
					KÁQHNTAI E̓N TH͂ͅ A̔MÁCHͅ KAÌ BRAXÙ TH͂ͅ BADÍSEI
					XRÉONTAI DIÀ TÀS METANASTÁSIAS KAÌ PERIELÁSIAS‧
					<note rend="marg">20</note>
					TÀ DÈ QH́LEA QAUMASTÒN OI̔͂ON R̔OÏKÁ E̔STI TE KAÌ
					BRADÉA TÀ EI̓́DEA. PURRÒN DÈ TÒ GÉNOS E̓STÌ TÒ
					SKUQIKÒN DIÀ TÒ YU͂XOS, OU̓K E̓PIGINOMÉNOU O̓CÉOS
					TOU͂ H̔LÍOU. U̔PÒ DÈ TOU͂ YÚXEOS H̔ LEUKÓTHS E̓PI<note rend="marg">24</note>
					KAÍETAI KAÌ GÍNETAI PURRH́.</p></div>
				<div type="section" n="21"><head><foreign lang="en">XXI.</foreign></head> <p>POLÚGONON DÈ OU̓X OI̔͂ÓN TE EI̓͂NAI FÚSIN
					TOIAÚTHN. OU̓́TE GÀR TW͂ͅ A̓NDRÌ H̔ E̓PIQUMÍH TH͂S
					MEÍCIOS GÍNETAI POLLH̀ DIÀ TH̀N U̔GRÓTHTA TH͂S
					FÚSIOS KAÌ TH͂S KOILÍHS TH̀N MALQAKÓTHTÁ TE KAÌ
					TH̀N YUXRÓTHTA, A̓F’ O̔́TWN H̔́KISTA EI̓KÒS A̓́NDRA
					OI̔͂ÓN TE LAGNEÚEIN‧ KAÌ E̓́TI U̔PÒ TW͂N I̔́PPWN AI̓EÌ
					KOPTÓMENOI A̓SQENÉES GÍNONTAI E̓S TH̀N MEI͂CIN. TOI͂SI
					MÈN A̓NDRÁSIN AU̔͂TAI AI̔ PROFÁSIES GÍNONTAI, TH͂ͅSI
					DÈ GUNAICÌN H̔́ TE PIÓTHS TH͂S SARKÒS KAÌ U̔GRÓTHS‧
					<note rend="marg">10</note>
					OU̓ GÀR DÚNANTAI E̓́TI SUNARPÁZEIN AI̔ MH͂TRAI TÒN
					GÓNON‧ OU̓́TE GÀR E̓PIMH́NIOS KÁQARSIS AU̓TH͂ͅSI GÍNETAI W̔S XREẂN E̓STIN, A̓LL’ O̓LÍGON KAÌ DIÀ XRÓNOU,
					TÓ TE STÓMA TW͂N MHTRÉWN U̔PÒ PIMELH͂S SUGKLEÍETAI KAÌ OU̓X U̔PODÉXETAI TÒN GÓNON‧ AU̓TAÍ TE
					A̓TALAÍPWROI KAÌ PÍERAI KAÌ AI̔ KOILÍAI YUXRAÌ
					<pb id="p.126"/>
					KAÌ MALQAKAÍ. U̔PÒ TOÚTWN TW͂N A̓NAGKÉWN OU̓
					POLÚGONÓN E̓STI TÒ GÉNOS TÒ SKUQIKÓN. MÉGA DÈ
					TEKMH́RION AI̔ OI̓KÉTIDES POIÉOUSIN‧ OU̓ GÀR FQÁNOUSI
					PARÀ A̓́NDRA A̓FIKNEÚMENAI KAÌ E̓N GASTRÌ I̓́SXOUSIN
					<note rend="marg">20</note>
					DIÀ TH̀N TALAIPWRÍHN KAÌ I̓SXNÓTHTA TH͂S SARKÓS.</p></div>
				<div type="section" n="22"><head><foreign lang="en">XXII.</foreign></head> <p>ETI TE PRÒS TOÚTOISIN EU̓NOUXÍAI GÍNONTAI OI̔ PLEI͂STOI E̓N SKÚQHͅSI KAÌ GUNAIKEI͂A
					E̓RGÁZONTAI KAÌ W̔S AI̔ GUNAI͂KES DIAITEU͂NTAI
					DIALÉGONTAÍ TE O̔MOÍWS‧ KALEU͂NTAÍ TE OI̔ TOIOU͂TOI
					ANARIEI͂S. OI̔ MÈN OU̓͂N E̓PIXẂRIOI TH̀N AI̓TÍHN
					PROSTIQÉASI QEW͂ͅ KAÌ SÉBONTAI TOÚTOUS TOÙS
					A̓NQRẂPOUS KAÌ PROSKUNÉOUSI, DEDOIKÓTES PERÌ
					E̔WUTW͂N E̔́KASTOI. E̓MOÌ DÈ KAÌ AU̓TW͂ͅ DOKEI͂ TAU͂TA
					TÀ PÁQEA QEI͂A EI̓͂NAI KAÌ TA̓́LLA PÁNTA KAÌ OU̓DÈN
					<note rend="marg">10</note>
					E̔́TERON E̔TÉROU QEIÓTERON OU̓DÈ A̓NQRWPINẂTERON,
					A̓LLÀ PÁNTA O̔MOI͂A KAÌ PÁNTA QEI͂A. E̔́KASTON DÈ
					AU̓TW͂N E̓́XEI FÚSIN TH̀N E̔WUTOU͂ KAÌ OU̓DÈN A̓́NEU
					FÚSIOS GÍNETAI. KAÌ TOU͂TO TÒ PÁQOS W̔́S MOI DOKEI͂ GÍNESQAI FRÁSW‧ U̔PÒ TH͂S I̔PPASÍHS AU̓TOÙS
					KÉDMATA LAMBÁNEI, A̔́TE AI̓EÌ KREMAMÉNWN A̓PÒ
					TW͂N I̔́PPWN TOI͂S POSÍN‧ E̓́PEITA A̓POXWLOU͂NTAI KAÌ
					E̔LKOU͂NTAI TÀ I̓SXÍA, OI̔̀ A̓̀N SFÓDRA NOSH́SWSIN.
					I̓W͂NTAI DÈ SFA͂S AU̓TOÙS TRÓPWͅ TOIW͂ͅDE. O̔KÓTAN GÀR
					A̓́RXHTAI H̔ NOU͂SOS, O̓́PISQEN TOU͂ W̓TÒS E̔KATÉROU
					<note rend="marg">20</note>
					FLÉBA TÁMNOUSIN. O̔KÓTAN DÈ A̓PORRUH͂ͅ TÒ AI̔͂MA,
					U̔́PNOS U̔POLAMBÁNEI U̔PÒ A̓SQENEÍHS KAÌ KAQEÚDOUSIN. E̓́PEITA A̓NEGEÍRONTAI, OI̔ MÉN TINES U̔GIÉES
					E̓ÓNTES, OI̔ D’ OU̓́. E̓MOÌ MÈN OU̓͂N DOKEI͂ E̓N TAÚTHͅ TH͂ͅ
					I̓H́SEI DIAFQEÍRESQAI O̔ GÓNOS. EI̓SÌ GÀR PARÀ TÀ
					<pb id="p.128"/>
					W̓͂TA FLÉBES, A̔̀S E̓ÁN TIS E̓PITÁMHͅ, A̓́GONOI GÍNONTAI
					OI̔ E̓PITMHQÉNTES. TAÚTAS TOÍNUN MOI DOKÉOUSI TÀS
					FLÉBAS E̓PITÁMNEIN. OI̔ DÈ METÀ TAU͂TA E̓PEIDÀN
					A̓FÍKWNTAI PARÀ GUNAI͂KAS KAÌ MH̀ OI̔͂OÍ T’ E̓́WSI
					XRH͂SQAÍ SFISIN, TÒ PRW͂TON OU̓K E̓NQUMEU͂NTAI,
					<note rend="marg">30</note>
					A̓LL’ H̔SUXÍHN E̓́XOUSI. O̔KÓTAN DÈ DÌS KAÌ TRÌS
					KAÌ PLEONÁKIS AU̓TOI͂SI PEIRWMÉNOISI MHDÈN A̓LLOIÓTERON A̓POBAÍNHͅ, NOMÍSANTÉS TI H̔MARTHKÉNAI
					TW͂ͅ QEW͂ͅ, O̔̀N E̓PAITIW͂NTAI, E̓NDÚONTAI STOLH̀N GUNAIKEÍHN KATAGNÓNTES E̔WUTW͂N A̓NANDREÍHN. GUNAIKÍZOUSÍ TE KAÌ E̓RGÁZONTAI METÀ TW͂N GUNAIKW͂N
					A̔̀ KAÌ E̓KEI͂NAI.</p>
					<p>TOU͂TO DÈ PÁSXOUSI SKUQÉWN OI̔ PLOÚSIOI, OU̓X
						OI̔ KÁKISTOI A̓LL’ OI̔ EU̓GENÉSTATOI KAÌ I̓SXÙN PLEÍSTHN KEKTHMÉNOI, DIÀ TH̀N I̔PPASÍHN, OI̔ DÈ PÉNHTES
						<note rend="marg">40</note>
						H̔͂SSON‧ OU̓ GÀR I̔PPÁZONTAI. KAÍTOI E̓XRH͂N, E̓PEÌ
						QEIÓTERON TOU͂TO TÒ NÓSEUMA TW͂N LOIPW͂N E̓STIN, OU̓
						TOI͂S GENNAIOTÁTOIS TW͂N SKUQÉWN KAÌ TOI͂S PLOUSIWTÁTOIS PROSPÍPTEIN MOÚNOIS, A̓LLÀ TOI͂S A̔́PASIN
						O̔MOÍWS, KAÌ MA͂LLON TOI͂SIN O̓LÍGA KEKTHMÉNOISIN,
						EI̓ DH̀ TIMẂMENOI XAÍROUSIN OI̔ QEOÌ KAÍ QAUMAZÓMENOI U̔P’ A̓NQRẂPWN KAÌ A̓NTÌ TOÚTWN XÁRITAS
						A̓PODIDÓASIN. EI̓KÒS GÀR TOÙS MÈN PLOUSÍOUS QÚEIN
						POLLÀ TOI͂S QEOI͂S KAÌ A̓NATIQÉNAI A̓NAQH́MATA E̓ÓNTWN
						XRHMÁTWN POLLW͂N KAÌ TIMA͂N, TOÙS DÈ PÉNHTAS
						<note rend="marg">50</note>
						H̔͂SSON DIÀ TÒ MH̀ E̓́XEIN, E̓́PEITA KAÌ E̓PIMEMFOMÉNOUS
						O̔́TI OU̓ DIDÓASI XRH́MATA AU̓TOI͂SIN, W̔́STE TW͂N TOIOÚTWN A̔MARTIW͂N TÀS ZHMÍAS TOÙS O̓LÍGA KEKTHMÉNOUS
						FÉREIN MA͂LLON H̓̀ TOÙS PLOUSÍOUS. A̓LLÀ GÁR,
						W̔́SPER KAÌ PRÓTERON E̓́LECA, QEI͂A MÈN KAÌ TAU͂TÁ
						E̓STIN O̔MOÍWS TOI͂S A̓́LLOIS‧ GÍNETAI DÈ KATÀ FÚSIN
						E̔́KASTA. KAÌ H̔ TOIAÚTH NOU͂SOS A̓PÒ TOIAÚTHS
						<pb id="p.130"/>
						PROFÁSIOS TOI͂S SKÚQHͅSI GÍNETAI OI̔́HN EI̓́RHKA. E̓́XEI
						DÈ KAÌ KATÀ TOÙS LOIPOÙS A̓NQRẂPOUS O̔MOÍWS.
						O̔́KOU GÀR I̔PPÁZONTAI MÁLISTA KAÌ PUKNÓTATA,
						<note rend="marg">60</note>
						E̓KEI͂ PLEI͂STOI U̔PÒ KEDMÁTWN KAÌ I̓SXIÁDWN KAÌ
						PODAGRIW͂N A̔LÍSKONTAI KAÌ LAGNEÚEIN KÁKISTOÍ
						EI̓SI. TAU͂TA DÈ TOI͂SI SKÚQHͅSI PRÓSESTI, KAÌ
						EU̓NOUXOEIDÉSTATOÍ EI̓SIN A̓NQRẂPWN DIÀ TAÚTAS
						TE TÀS PROFÁSIAS KAÌ O̔́TI A̓NACURÍDAS E̓́XOUSIN
						AI̓EÌ KAÍ EI̓SIN E̓PÌ TW͂N I̔́PPWN TÒ PLEI͂STON TOU͂
						XRÓNOU, W̔́STE MH́TE XEIRÌ A̔́PTESQAI TOU͂ AI̓DOÍOU,
						U̔PÓ TE TOU͂ YÚXEOS KAÌ TOU͂ KÓPOU E̓PILH́QESQAI
						TOU͂ I̔MÉROU KAÌ TH͂S MEÍCIOS, KAÌ MHDÈN PARAKINEI͂N
						<note rend="marg">69</note>
						PRÓTERON H̓̀ A̓NANDRWQH͂NAI.</p></div>
				<div type="section" n="23"><head><foreign lang="en">XXIII.</foreign></head> <p>PERÌ MÈN OU̓͂N TW͂N SKUQÉWN OU̔́TWS E̓́XEI
					TOU͂ GÉNEOS. TÒ DÈ LOIPÒN GÉNOS TÒ E̓N TH͂ͅ EU̓RẂPHͅ
					DIÁFORON AU̓TÒ E̔WUTW͂ͅ E̓STI KAÌ KATÀ TÒ MÉGEQOS
					KAÌ KATÀ TÀS MORFÀS DIÀ TÀS METALLAGÀS TW͂N
					W̔RÉWN, O̔́TI MEGÁLAI GÍNONTAI KAÌ PUKNAÍ, KAÌ
					QÁLPEÁ TE I̓SXURÀ KAÌ XEIMW͂NES KARTEROÌ KAÌ
					O̓́MBROI POLLOÌ KAÌ AU̓͂TIS AU̓XMOÌ POLUXRÓNIOI KAÌ
					PNEÚMATA, E̓C W̔͂N METABOLAÌ POLLAÌ KAÌ PANTODAPAÍ. A̓PÒ TOÚTWN EI̓KÒS AI̓SQÁNESQAI KAÌ TH̀N
					<note rend="marg">10</note>
					GÉNESIN E̓N TH͂ͅ SUMPH́CEI TOU͂ GÓNOU A̓́LLOTE A̓́LLHN
					KAÌ MH̀ TW͂ͅ AU̓TW͂ͅ TH̀N AU̓TH̀N GÍNESQAI E̓́N TE TW͂ͅ QÉREI
					KAÌ TW͂ͅ XEIMW͂NI MHDÈ E̓N E̓POMBRÍHͅ KAÌ AU̓XMW͂ͅ.
					DIÓTI TÀ EI̓́DEA DIHLLÁXQAI NOMÍZW TW͂N EU̓RWPAÍWN
					MA͂LLON H̓̀ TW͂N ASIHNW͂N KAÌ TÀ MEGÉQEA DIAFORẂTATA AU̓TÀ E̔WUTOI͂S EI̓͂NAI KATÀ PÓLIN E̔KÁSTHN. AI̔
					GÀR FQORAÌ PLEÍONES E̓GGÍNONTAI TOU͂ GÓNOU E̓N TH͂ͅ
					SUMPH́CEI E̓N TH͂ͅSI METALLAGH͂ͅSI TW͂N W̔RÉWN PUKNH͂ͅ<pb id="p.132"/>
					SIN E̓OÚSHͅSIN H̓̀ E̓N TH͂ͅSI PARAPLHSÍHͅSI KAÌ
					O̔MOÍHͅSI. PERÍ TE TW͂N H̓QÉWN O̔ AU̓TÒS LÓGOS‧ TÓ
					<note rend="marg">20</note>
					TE A̓́GRION KAÌ TÒ A̓́MEIKTON KAÌ TÒ QUMOEIDÈS E̓N
					TH͂ͅ TOIAÚTHͅ FÚSEI E̓GGÍNETAI. AI̔ GÀR E̓KPLH́CIES
					PUKNAÌ GINÓMENAI TH͂S GNẂMHS TH̀N A̓GRIÓTHTA E̓NTIQÉASI, TÒ DÈ H̔́MERÓN TE KAÌ H̓́PION A̓MAUROU͂SI. DIÒ
					KAÌ EU̓YUXOTÉROUS NOMÍZW TOÙS TH̀N EU̓RẂPHN
					OI̓KÉONTAS EI̓͂NAI H̓̀ TOÙS TH̀N ASÍHN. E̓N MÈN GÀR
					TW͂ͅ AI̓EÌ PARAPLHSÍWͅ AI̔ R̔AͅQUMÍAI E̓́NEISIN, E̓N DÈ
					TW͂ͅ METABALLOMÉNWͅ AI̔ TALAIPWRÍAI TW͂ͅ SẂMATI
					KAÌ TH͂ͅ YUXH͂ͅ. KAÌ A̓PÒ MÈN H̔SUXÍHS KAÌ R̔AͅQUMÍHS H̔ DEILÍH AU̓́CETAI, A̓PÒ DÈ TH͂S TALAIPWRÍHS
					<note rend="marg">30</note>
					KAÌ TW͂N PÓNWN AI̔ A̓NDREI͂AI. DIÀ TOU͂TÓ EI̓SI
					MAXIMẂTEROI OI̔ TH̀N EU̓RẂPHN OI̓KÉONTES KAÌ DIÀ
					TOÙS NÓMOUS, O̔́TI OU̓ BASILEÚONTAI W̔́SPER OI̔ ASIHNOÍ. O̔́KOU GÀR BASILEÚONTAI, E̓KEI͂ A̓NÁGKH DEILOTÁTOUS EI̓͂NAI. EI̓́RHTAI DÉ MOI KAÌ PRÓTERON. AI̔
					GÀR YUXAÌ DEDOÚLWNTAI KAÌ OU̓ BOÚLONTAI PARAKINDUNEÚEIN E̔KÓNTES EI̓KH͂ͅ U̔PÈR A̓LLOTRÍHS DUNÁMIOS.
					O̔́SOI DÈ AU̓TÓNOMOI--U̔PÈR E̔WUTW͂N GÀR TOÙS KINDÚNOUS AI̔REU͂NTAI KAÌ OU̓K A̓́LLWN--PROQUMEU͂NTAI
					E̔KÓNTES KAÌ E̓S TÒ DEINÒN E̓́RXONTAI. TÀ GÀR A̓RISTEI͂A
					<note rend="marg">40</note>
					TH͂S NÍKHS AU̓TOÌ FÉRONTAI. OU̔́TWS OI̔ NÓMOI OU̓X
					<note rend="marg">41</note>
					H̔́KISTA TH̀N EU̓YUXÍHN E̓RGÁZONTAI.</p></div>
				<div type="section" n="24"><head><foreign lang="en">XXIV.</foreign></head> <p>TÒ MÈN OU̓͂N O̔́LON KAÌ TÒ A̔́PAN OU̔́TWS
					E̓́XEI PERÍ TE TH͂S EU̓RẂPHS KAÌ TH͂S ASÍHS. E̓́NEISI
					DÈ KAÌ E̓N TH͂ͅ EU̓RẂPHͅ FU͂LA DIÁFORA E̔́TERA E̔TÉROISI
					KAÌ TÀ MEGÉQEA KAÌ TÀS MORFÀS KAÌ TÀS A̓NDREÍAS.
					TÀ DÈ DIALLÁSSONTA TAU̓TÁ E̓STIN, A̔̀ KAÌ E̓PÌ TW͂N
					PRÓTERON EI̓́RHTAI. E̓́TI DÈ SAFÉSTERON FRÁSW.
					O̔KÓSOI MÈN XẂRHN O̓REINH́N TE OI̓KÉOUSI KAÌ TRHXEI͂AN
					KAÌ U̔YHLH̀N KAÌ E̓́NUDRON, KAÌ AI̔ METABOLAÌ AU̓TOI͂SI
					<pb id="p.134"/>
					GÍNONTAI TW͂N W̔RÉWN MÉGA DIÁFOROI, E̓NTAU͂QA EI̓KÒS
					<note rend="marg">10</note>
					EI̓́DEA MEGÁLA EI̓͂NAI KAÌ PRÒS TÒ TALAÍPWRON KAÌ
					TÒ A̓NDREI͂ON EU̓͂ PEFUKÓTA, KAÌ TÓ TE A̓́GRION KAÌ TÒ
					QHRIW͂DES AI̔ TOIAU͂TAI FÚSIES OU̓X H̔́KISTA E̓́XOUSIN.
					O̔KÓSOI DÈ KOI͂LA XWRÍA KAÌ LEIMAKẂDEA KAÌ PNIGHRÀ
					KAÌ TW͂N QERMW͂N PNEUMÁTWN PLÉON MÉROS METÉXOUSIN
					H̓̀ TW͂N YUXRW͂N U̔́DASÍ TE XRÉONTAI QERMOI͂SIN, OU̔͂TOI
					DÈ MEGÁLOI MÈN OU̓K A̓̀N EI̓́HSAN OU̓DÈ KANONÍAI, E̓S
					EU̓͂ROS DÈ PEFUKÓTES KAÌ SARKẂDEES KAÌ MELANÓTRIXES, KAÌ AU̓TOÌ MÉLANES MA͂LLON H̓̀ LEUKÓTEROI,
					FLEGMATÍAI DÈ H̔͂SSON H̓̀ XOLẂDEES‧ TÒ DÈ A̓NDREI͂ON
					<note rend="marg">20</note>
					KAÌ TÒ TALAÍPWRON E̓N TH͂ͅ YUXH͂ͅ FÚSEI MÈN OU̓K A̓̀N
					O̔MOÍWS E̓NEÍH, NÓMOS DÈ PROSGENÓMENOS A̓PERGÁZOIT’
					A̓́N. KAÌ EI̓ MÈN POTAMOÌ E̓NEÍHSAN E̓N TH͂ͅ XẂRHͅ,
					OI̔́TINES E̓K TH͂S XẂRHS E̓COXETEÚOUSI TÓ TE STÁSIMON
					KAÌ TÒ O̓́MBRION, OU̔͂TOI A̓̀N U̔GIHROÍ TE EI̓́HSAN KAÌ
					LAMPROÍ. EI̓ MÉNTOI POTAMOÌ MÈN MH̀ EI̓́HSAI, TÀ
					DÈ U̔́DATA LIMNAI͂Á TE KAÌ STÁSIMA PÍNOIEN KAÌ
					E̔LẂDEA, A̓NÁGKH TÀ TOIAU͂TA EI̓́DEA PROGASTRÓTERA
					KAÌ SPLHNẂDEA EI̓͂NAI. O̔KÓSOI DÈ U̔YHLH́N TE OI̓KÉOUSI XẂRHN KAÌ LEÍHN KAÌ A̓NEMẂDEA KAÌ E̓́NUDRON,
					<note rend="marg">30</note>
					EI̓͂EN A̓̀N EI̓́DEA MEGÁLOI KAÌ E̔WUTOI͂SI PARAPLH́SIOI‧
					A̓NANDRÓTERAI DÈ KAÌ H̔MERẂTERAI AI̔ GNW͂MAI.
					O̔KÓSOI DÈ LEPTÁ TE KAÌ A̓́NUDRA KAÌ YILÁ, TH͂ͅSI
					METABOLH͂ͅSI TW͂N W̔RÉWN OU̓K EU̓́KRHTA, E̓N TAÚTHͅ TH͂ͅ
					XẂRHͅ TÀ EI̓́DEA EI̓KÒS SKLHRÁ TE EI̓͂NAI KAÌ E̓́NTONA
					KAÌ CANQÓTERA H̓̀ MELÁNTERA KAÌ TÀ H̓́QEA KAÌ TÀS
					O̓RGÀS AU̓QÁDEÁS TE KAÌ I̓DIOGNẂMONAS. O̔́KOU GÀR
					AI̔ METABOLAÍ EI̓SI PUKNÓTATAI TW͂N W̔RÉWN KAÌ
					PLEI͂STON DIÁFOROI AU̓TAÌ E̔WUTH͂ͅSIN, E̓KEI͂ KAÌ TÀ
					EI̓́DEA KAÌ TÀ H̓́QEA KAÌ TÀS FÚSIAS EU̔RH́SEIS
					<note rend="marg">40</note>
					PLEI͂STON DIAFEROÚSAS.
					<pb id="p.136"/>
					MÉGISTAI MÈN OU̓͂N EI̓SIN AU̔͂TAI TH͂S FÚSIOS AI̔
					DIALLAGAÍ, E̓́PEITA DÈ KAÌ H̔ XẂRH, E̓N H̔͂ͅ A̓́N TIS
					TRÉFHTAI KAÌ TÀ U̔́DATA. EU̔RH́SEIS GÀR E̓PÌ TÒ
					PLH͂QOS TH͂S XẂRHS TH͂ͅ FÚSEI A̓KOLOUQÉONTA KAÌ TÀ
					EI̓́DEA TW͂N A̓NQRẂPWN KAÌ TOÙS TRÓPOUS. O̔́KOU
					MÈN GÀR H̔ GH͂ PÍEIRA KAÌ MALQAKH̀ KAÌ E̓́NUDROS, KAÌ
					TÀ U̔́DATA KÁRTA METÉWRA, W̔́STE QERMÀ EI̓͂NAI TOU͂
					QÉREOS KAÌ TOU͂ XEIMW͂NOS YUXRÁ, KAÌ TW͂N W̔RÉWN
					KALW͂S KEI͂TAI, E̓NTAU͂QA KAÌ OI̔ A̓́NQRWPOI SARKẂDEÉS
					<note rend="marg">50</note>
					EI̓SI KAÌ A̓́NARQROI KAÌ U̔GROÌ KAÌ A̓TALAÍPWROI KAÌ
					TH̀N YUXH̀N KAKOÌ W̔S E̓PÌ TÒ POLÚ. TÓ TE R̔ÁͅQUMON
					KAÌ TÒ U̔PNHRÒN E̓́NESTIN E̓N AU̓TOI͂S I̓DEI͂N‧ E̓́S TE TÀS
					TÉXNAS PAXÉES KAÌ OU̓ LEPTOÌ OU̓D’ O̓CÉES. O̔́KOU D’
					E̓STÌN H̔ XẂRH YILH́ TE KAÌ A̓́NUDROS KAÌ TRHXEI͂A
					KAÌ U̔PÒ TOU͂ XEIMW͂NOS PIEZOMÉNH KAÌ U̔PÒ TOU͂
					H̔LÍOU KEKAUMÉNH, E̓NTAU͂QA DÈ SKLHROÚS TE KAÌ
					I̓SXNOÙS KAÌ DIHRQRWMÉNOUS KAÌ E̓NTÓNOUS KAÌ
					DASÉAS I̓́DOIS. TÓ TE E̓RGATIKÒN E̓NEÒN E̓N TH͂ͅ FÚSEI
					TH͂ͅ TOIAÚTHͅ KAÌ TÒ A̓́GRUPNON, TÁ TE H̓́QEA KAÌ TÀS
					<note rend="marg">60</note>
					O̓RGÀS AU̓QÁDEAS KAÌ I̓DIOGNẂMONAS, TOU͂ TE A̓GRÍOU
					MA͂LLON METÉXONTAS H̓̀ TOU͂ H̔MÉROU, E̓́S TE TÀS TÉXNAS
					O̓CUTÉROUS TE KAÌ SUNETWTÉROUS KAÌ TÀ POLÉMIA
					A̓MEÍNOUS EU̔RH́SEIS‧ KAÌ TA̓́LLA TÀ E̓N TH͂ͅ GH͂ͅ FUÓMENA
					PÁNTA A̓KÓLOUQA E̓ÓNTA TH͂ͅ GH͂ͅ. AI̔ MÈN E̓NANTIẂTATAI
					FÚSIÉS TE KAÌ I̓DÉAI E̓́XOUSIN OU̔́TWS. A̓PÒ DÈ
					TOÚTWN TEKMAIRÓMENOS TÀ LOIPÀ E̓NQUMEI͂SQAI, KAÌ
					<note rend="marg">67</note>
					OU̓X A̔MARTH́SHͅ.</p>
				</div>
			</div>
			
			<pb id="p.146"/>
			<div type="text" n="Epid."><head>EPIDHMIWN A</head>
				<div type="book" n="1"><head>KATÁSTASIS PRẂTH</head>
					<div3 type="chapter" n="1">
						<div type="section" n="1"><p>I. EN QÁSWͅ FQINOPẂROU PERÌ I̓SHMERÍHN KAÌ
							U̔PÒ PLHIÁDA U̔́DATA POLLÁ, SUNEXÉA MALQAKW͂S, E̓N
							NOTÍOIS. XEIMẀN NÓTIOS, SMIKRÀ BÓREIA, AU̓XMOÍ‧
							TÒ SÚNOLON E̓́S GE XEIMW͂NA OI̔͂ON E̓́AR GÍNETAI. E̓́AR
							DÈ NÓTION YUXEINÓN, SMIKRÀ U̔́SMATA. QÉROS W̔S
							E̓PÌ TÒ POLÙ E̓PINÉFELON. A̓NUDRÍAI. E̓THSÍAI
							O̓LÍGA, SMIKRÁ, DIESPASMÉNWS E̓́PNEUSAN.</p>
							<p>GENOMÉNHS DÈ TH͂S A̓GWGH͂S O̔́LHS E̓PÌ TÀ NÓTIA KAÌ
								MET’ AU̓XMW͂N, PRWÌ MÈN TOU͂ H̓͂ROS E̓K TH͂S PRÓSQEN
								<note rend="marg">10</note>
								KATASTÁSIOS U̔PENANTÍHS KAÌ BOREÍOU GENOMÉNHS
								O̓LÍGOIS E̓GÍNONTO KAU͂SOI KAÌ TOÚTOISI PÁNU EU̓STAQÉES, KAÌ O̓LÍGOIS H̔ͅMORRÁGEI OU̓D’ A̓PÉQNHͅSKON E̓K
								TOÚTWN. E̓PÁRMATA DÈ PARÀ TÀ W̓͂TA POLLOI͂SIN
								E̔TERÓRROPA KAÌ E̓C A̓MFOTÉRWN, TOI͂SI PLEÍSTOISIN
								A̓PÚROISIN O̓RQOSTÁDHN‧ E̓́STI DÈ OI̔̀ KAÌ SMIKRÀ
								E̓PEQERMAÍNONTO. KATÉSBH PA͂SIN A̓SINÉWS OU̓D’
								E̓CEPÚHSEN OU̓DENÌ W̔́SPER TÀ E̓C A̓́LLWN PROFASÍWN.
								H̓͂N DÈ O̔ TRÓPOS AU̓TW͂N XAU͂NA, MEGÁLA, KEXUMÉNA,
								OU̓ METÀ FLEGMONH͂S, A̓NẂDUNA‧ PA͂SIN A̓SH́MWS
								<pb id="p.148"/>
								<note rend="marg">20</note> H̓FANÍSQH. E̓GÍNETO DÈ TAU͂TA MEIRAKÍOISI, NÉOISIN,
								A̓KMÁZOUSI, KAÌ TOÚTWN TOI͂SI PERÌ PALAÍSTRHN KAÌ
								GUMNÁSIA PLEÍSTOISI‧ GUNAICÌ DÈ O̓LÍGHͅSIN E̓GÍNETO.
								POLLOI͂SI DÈ BH͂XES CHRAÌ BH́SSOUSI KAÌ OU̓DÈN
								A̓NÁGOUSIN‧ FWNAÌ BRAGXẂDEES. OU̓ METÀ POLÚ,
								TOI͂SI DÈ KAÌ METÀ XRÓNON, FLEGMONAÌ MET’ O̓DÚNHS
								E̓S O̓́RXIN E̔TERÓRROPOI, TOI͂SI DÈ E̓S A̓MFOTÉROUS.
								PURETOÌ TOI͂SI MÉN, TOI͂SI D’ OU̓́. E̓PIPÓNWS TAU͂TA
								TOI͂SI PLEÍSTOISI. TÀ D’ A̓́LLA O̔́SA KAT’ I̓HTREI͂ON
								<note rend="marg">29</note>
								A̓NÓSWS DIH͂GON.</p></div>
						<div type="section" n="2"><p>II. PRWÌ DÈ TOU͂ QÉREOS A̓RCÁMENOI DIÀ QÉREOS
							KAÌ KATÀ XEIMW͂NA POLLOÌ TW͂N H̓́DH POLÙN XRÓNON
							U̔POFEROMÉNWN FQINẂDEES KATEKLÍNHSAN, E̓PEÌ KAÌ
							TOI͂S E̓NDOIASTW͂S E̓́XOUSI POLLOI͂SIN E̓BEBAÍWSE
							TÓTE. E̓́STI D’ OI̔͂SIN H̓́RCATO PRW͂TON TÓTE, OI̔͂SIN
							E̓́RREPEN H̔ FÚSIS E̓PÌ TÒ FQINW͂DES. A̓PÉQANON
							DÈ POLLOÌ KAÌ PLEI͂STOI TOÚTWN, KAÌ TW͂N KATAKLINÉNTWN OU̓K OI̓͂DA EI̓́ TIS OU̓D’ EI̓ MÉTRION XRÓNON
							PERIEGÉNETO. A̓PÉQNHͅSKON DÈ O̓CUTÉRWS H̓̀ W̔S
							<note rend="marg">10</note>
							EI̓́QISTAI DIÁGEIN TÀ TOIAU͂TA‧ W̔S TÁ GE A̓́LLA
							KAÌ MAKRÓTERA KAÌ E̓N PURETOI͂SIN E̓ÓNTA EU̓FÓRWS
							H̓́NEGKAN KAÌ OU̓K A̓PÉQNHͅSKON, PERÌ W̔͂N GEGRÁYETAI.
							MOU͂NON GÀR KAÌ MÉGISTON TW͂N GENOMÉNWN NOSHMÁTWN TOÙS POLLOÙS TÒ FQINW͂DES E̓́KTEINEN.</p>
							<p>HN DÈ TOI͂S PLEÍSTOISIN AU̓TW͂N TÀ PAQH́MATA
								TOIÁDE‧ FRIKẂDEES PURETOÍ, SUNEXÉES, O̓CÉES, TÒ
								MÈN O̔́LON OU̓ DIALEÍPONTES‧ O̔ DÈ TRÓPOS H̔MITRITAI͂OS‧ MÍAN KOUFÓTEROI, TH͂ͅ E̔TÉRHͅ PAROCUNÓMENOI,
								KAÌ TÒ O̔́LON E̓PÌ TÒ O̓CÚTERON E̓PIDIDÓNTES. I̔DRW͂TES
								<pb id="p.150"/>
								<note rend="marg">20</note> AI̓EÍ, OU̓ DI’ O̔́LOU‧ YÚCIS A̓KRÉWN POLLH̀ KAÌ MÓGIS
								A̓NAQERMAINÓMENA. KOILÍAI TARAXẂDEES XOLẂDESIN,
								O̓LÍGOIS, A̓KRH́TOISI, LEPTOI͂SI, DAKNẂDESI‧ PUKNÀ
								A̓NÍSTANTO. OU̓͂RA H̓̀ LEPTÀ KAÌ A̓́XRW KAÌ A̓́PEPTA
								KAÌ O̓LÍGA H̓̀ PÁXOS E̓́XONTA KAÌ SMIKRH̀N U̔PÓSTASIN,
								OU̓ KALW͂S KAQISTÁMENA, A̓LL’ W̓MH͂ͅ TINI KAÌ A̓KAÍRWͅ
								U̔POSTÁSEI. E̓́BHSSON DÈ SMIKRÁ, PUKNÁ, PÉPONA,
								KAT’ O̓LÍGA MÓGIS A̓NÁGONTES. OI̔͂SI DÈ TÀ BIAIÓTATA
								SUMPÍPTOI, OU̓D’ E̓S O̓LÍGON PEPASMÒN H̓́ͅEI, A̓LLÀ
								DIETÉLEON W̓MÀ PTÚONTES. FÁRUGGES DÈ TOI͂SI
								<note rend="marg">30</note>
								PLEÍSTOISI TOÚTWN E̓C A̓RXH͂S KAÌ DIÀ TÉLEOS
								E̓PẂDUNOI‧ EI̓͂XON E̓́REUQOS METÀ FLEGMONH͂S‧ R̔EÚMATA SMIKRÁ, LEPTÁ, DRIMÉA‧ TAXÙ THKÓMENOI
								KAÌ KAKOÚMENOI, A̓PÓSITOI PÁNTWN GEUMÁTWN DIÀ
								TÉLEOS, A̓́DIYOI‧ KAÌ PARÁLHROI POLLOÌ PERÌ QÁNA<note rend="marg">35</note>
								TON. PERÌ MÈN TÀ FQINẂDEA TAU͂TA.</p></div>
						<div type="section" n="3"><p>III. KATÀ DÈ QÉROS H̓́DH KAÌ FQINÓPWRON PURETOÌ
							POLLOÌ SUNEXÉES OU̓ BIAÍWS, MAKRÀ DÈ NOSÉOUSIN
							OU̓DÈ PERÌ TÀ A̓́LLA DUSFÓRWS DIÁGOUSIN E̓GÉNONTO‧
							KOILÍAI TE GÀR TOI͂SI PLEÍSTOISI PÁNU EU̓FÓRWS
							KAÌ OU̓DÈN A̓́CION LÓGOU PROSÉBLAPTON. OU̓͂RÁ TE
							TOI͂SI PLEÍSTOISIN EU̓́XRW MÈN KAÌ KAQARÁ, LEPTÀ
							DÈ KAÌ METÀ XRÓNON PERÌ KRÍSIN PEPAINÓMENA.
							BHXẂDEES OU̓ LÍHN. OU̓DÈ TÀ BHSSÓMENA DUSKÓLWS‧
							OU̓D’ A̓PÓSITOI, A̓LLÀ KAÌ DIDÓNAI PÁNU E̓NEDÉXETO.
							<note rend="marg">10</note>
							TÒ MÈN O̔́LON U̔PENÓSEON, OU̓ TÒN FQINẂDEA TRÓPON
							<pb id="p.152"/>
							PURETOI͂SI FRIKẂDESI, SMIKRÀ U̔FIDROU͂NTES, A̓́LLOTE
							A̓LLOÍWS PAROCUNÓMENOI PEPLANHMÉNWS. E̓́KRINE
							TOÚTWN OI̔͂SI TÀ BRAXÚTATA GÍNOITO PERÌ EI̓KOSTH́N,
							TOI͂SI DÈ PLEÍSTOISI PERÌ TESSARAKOSTH́N, POLLOI͂SI
							DÈ PERÌ TÀS O̓GDOH́KONTA. E̓́STI D’ OI̔͂SIN OU̓D’ OU̔́TWS,
							A̓LLÀ PEPLANHMÉNWS KAÌ A̓KRÍTWS E̓CÉLIPON‧ TOÚTWN DÈ TOI͂SI PLEÍSTOISIN OU̓ POLÙN DIALIPÓNTES
							XRÓNON U̔PÉSTREYAN OI̔ PURETOÌ PÁLIN, E̓K DÈ TW͂N
							U̔POSTROFÉWN E̓N TH͂ͅSIN AU̓TH͂ͅSI PERIÓDOISIN E̓KRÍ<note rend="marg">20</note>
							NONTO‧ POLLOI͂SI DÈ AU̓TW͂N A̓NH́GAGON, W̔́STE KAÌ
							U̔PÒ XEIMW͂NA NOSEI͂N.</p>
							<p>EK PÁNTWN DÈ TW͂N U̔POGEGRAMMÉNWN E̓N TH͂ͅ
								KATASTÁSEI TAÚTHͅ MOÚNOISI TOI͂SI FQINẂDESI
								QANATẂDEA SUNÉPESEN‧ E̓PEÌ TOI͂SÍ GE A̓́LLOISI
								PA͂SIN EU̓FÓRWS, KAÌ QANATẂDEES E̓N TOI͂SIN A̓́LLOISI
								<note rend="marg">26</note>
								PURETOI͂SIN OU̓K E̓GÉNONTO.</p>
						</div>
					</div3>
					<div3 type="chapter" n="2"><head>KATÁSTASIS DEUTÉRH</head>
						<div type="section" n="4"><p>IV. EN QÁSWͅ PRWÌ TOU͂ FQINOPẂROU XEIMW͂NES
							OU̓ KATÀ KAIRÓN, A̓LL’ E̓CAÍFNHS E̓N BOREÍOISI KAÌ
							NOTÍOISI POLLOI͂S U̔GROÌ KAÌ PROEKRHGNÚMENOI.
							TAU͂TA DH̀ E̓GÉNETO TOIAU͂TA MÉXRI PLHÏÁDOS DÚSIOS
							KAÌ U̔PÒ PLHÏÁDA. XEIMẀN DÈ BÓREIOS‧ U̔́DATA
							POLLÁ, LÁBRA, MEGÁLA, XIÓNES‧ MEICAÍQRIA TÀ
							PLEI͂STA. TAU͂TA DÈ E̓GÉNETO MÈN PÁNTA, OU̓ LÍHN
							DÈ A̓KAÍRWS TÀ TW͂N YUXÉWN. H̓́DH DÈ MEQ’ H̔LÍOU
							TROPÀS XEIMERINÀS KAÌ H̔NÍKA ZÉFUROS PNEI͂N
							<note rend="marg">10</note>
							A̓́RXETAI, O̓PISQOXEIMW͂NES MEGÁLOI, BÓREIA POLLÁ,
							XIẀN KAÌ U̔́DATA POLLÀ SUNEXÉWS, OU̓RANÒS LAI<pb id="p.154"/>
							LAPẂDHS KAÌ E̓PINÉFELOS. TAU͂TA DÈ SUNÉTEINE
							KAÌ OU̓K A̓NÍEI MÉXRI I̓SHMERÍHS. E̓́AR DÈ YUXRÓN,
							BÓREION, U̔DATW͂DES, E̓PINÉFELON. QÉROS OU̓ LÍHN
							KAUMATW͂DES E̓GÉNETO‧ E̓THSÍAI SUNEXÉES E̓́PNEUSAN.
							TAXÙ DÈ PERÌ A̓RKTOU͂RON E̓N BOREÍOISI POLLÀ
							<note rend="marg">17</note>
							PÁLIN U̔́DATA.</p></div>
						<div type="section" n="5"><p>V. GENOMÉNOU DÈ TOU͂ E̓́TEOS O̔́LOU U̔GROU͂ KAÌ
							YUXROU͂ KAÌ BOREÍOU KATÀ XEIMW͂NA MÈN U̔GIHRW͂S
							EI̓͂XON TÀ PLEI͂STA, PRWÌ DÈ TOU͂ H̓͂ROS POLLOÍ TINES
							KAÌ OI̔ PLEI͂STOI DIH͂GON E̓PINÓSWS. H̓́RCANTO MÈN
							OU̓͂N TÒ PRW͂TON O̓FQALMÍAI R̔OẂDEES, O̓DUNẂDEES,
							U̔GRAÌ A̓PÉPTWS‧ SMIKRÀ LHMÍA DUSKÓLWS POLLOI͂SIN E̓KRHGNÚMENA‧ TOI͂SI PLEÍSTOISIN U̔PÉSTREFON‧ A̓PÉLIPON O̓YÈ PRÒS TÒ FQINÓPWRON.
							KATÀ DÈ QÉROS KAÌ FQINÓPWRON DUSENTERIẂDEES KAÌ
							<note rend="marg">10</note>
							TEINESMOÌ KAÌ LEIENTERIẂDEES. KAÌ DIÁRROIAI
							XOLẂDEES, POLLOI͂SI LEPTOI͂SIN, W̓MOI͂SI KAÌ DAKNẂDESIN, E̓́STI D’ OI̔͂SI KAÌ U̔DATẂDEES. POLLOI͂SI DÈ
							KAÌ PERÍRROIAI METÀ PÓNOU XOLẂDEES, U̔DATẂDEES,
							CUSMATẂDEES, PUẂDEES, STRAGGOURIẂDEES‧ OU̓
							NEFRITIKÁ, A̓LLÀ TOÚTOISIN A̓NT’ A̓́LLWN A̓́LLA.
							E̓́METOI FLEGMATẂDEES, XOLẂDEES KAÌ SITÍWN
							A̓PÉPTWN A̓NAGWGAÍ. I̔DRW͂TES‧ PA͂SI PÁNTOQEN
							POLÙS PLÁDOS. E̓GÍNETO DÈ TAU͂TA POLLOI͂SIN
							O̓RQOSTÁDHN A̓PÚROISI, POLLOI͂SI DÈ PURETOÍ, PERÌ
							<note rend="marg">20</note>
							W̔͂N GEGRÁYETAI. E̓N OI̔͂SI DÈ U̔PEFAÍNETO PÁNTA TÀ
							U̔POGEGRAMMÉNA, METÀ PÓNOU FQINẂDEES. H̓́DH DÈ
							FQINOPẂROU KAÌ U̔PÒ XEIMW͂NA PURETOÌ SUNEXÉES-KAÍ TISIN AU̓TW͂N O̓LÍGOISI KAUSẂDEES--H̔MERINOÍ,
							NUKTERINOÍ, H̔MITRITAI͂OI, TRITAI͂OI A̓KRIBÉES, TETARTAI͂OI, PLÁNHTES. E̓́KASTOI DÈ TW͂N U̔POGEGRAM<note rend="marg">26</note>
							MÉNWN PURETW͂N POLLOI͂SIN E̓GÍNONTO.</p></div>
						<pb id="p.156"/>
						<div type="section" n="6"><p>VI. OI̔ MÈN OU̓͂N KAU͂SOI E̓LAXÍSTOISÍ TE E̓GÉNONTO
							KAÌ H̔́KISTA TW͂N KAMNÓNTWN OU̔͂TOI E̓PÓNHSAN. OU̓́TE
							GÀR H̔ͅMORRÁGEI, EI̓ MH̀ PÁNU SMIKRÀ KAÌ O̓LÍGOISIN,
							OU̓́TE OI̔ PARÁLHROI. TÁ TE A̓́LLA PÁNT’ EU̓FÓRWS.
							E̓́KRINE TOÚTOISI PÁNU EU̓TÁKTWS, TOI͂SI PLEÍSTOISI
							SÙN TH͂ͅSI DIALEIPOÚSHͅSIN E̓N E̔PTAKAÍDEKA H̔MÉRHͅSIN
							OU̓DÈ A̓POQANÓNTA OU̓DÉNA OI̓͂DA TÓTE KAÚSWͅ OU̓DÈ
							FRENITIKÀ TÓTE GENÓMENA. OI̔ DÈ TRITAI͂OI PLEÍOUS
							MÈN TW͂N KAÚSWN KAÌ E̓PIPONẂTEROI‧ EU̓TÁKTWS DÈ
							<note rend="marg">10</note>
							TOÚTOISI PA͂SIN A̓PÒ TH͂S PRẂTHS LH́YIOS TÉSSARAS
							PERIÓDOUS‧ E̓N E̔PTÀ DÈ TELÉWS E̓́KRINAN OU̓D’
							U̔PÉSTREYAN OU̓DENÌ TOÚTWN. OI̔ DÈ TETARTAI͂OI
							POLLOI͂SI MÈN E̓C A̓RXH͂S E̓N TÁCEI TETARTAÍOU
							H̓́RCANTO, E̓́STI DÈ OI̔͂S OU̓K O̓LÍGOISIN E̓C A̓́LLWN
							PURETW͂N KAÌ NOSHMÁTWN A̓POSTÁSEI TETARTAI͂OI
							E̓GÉNONTO‧ MAKRÀ DÈ KAÌ W̔S EI̓́QISTAI TOÚTOISI
							KAÌ E̓́TI MAKRÓTERA SUNÉPIPTEN. A̓MFHMERINOÌ DÈ
							KAÌ NUKTERINOÌ KAÌ PLÁNHTES POLLOI͂SI POLLOÌ KAÌ
							POLÙN XRÓNON PARÉMENON O̓RQOSTÁDHN TE KAÌ
							<note rend="marg">20</note>
							KATAKEIMÉNOISI. TOI͂SI PLEÍSTOISI TOÚTWN U̔PÒ
							PLHÏÁDA KAÌ MÉXRI XEIMW͂NOS OI̔ PURETOÌ PAREÍPONTO. SPASMOÌ DÈ POLLOI͂SI, MA͂LLON DÈ PAIDÍOIS,
							E̓C A̓RXH͂S KAÌ U̔PEPÚRESSON, KAÌ E̓PÌ PURETOI͂SIN
							E̓GÍNONTO SPASMOÍ‧ XRÓNIA MÈN TOI͂SI PLEÍSTOISI
							TOÚTWN, A̓BLABÉA DÉ, EI̓ MH̀ TOI͂SI KAÌ E̓K TW͂N A̓́LLWN
							<note rend="marg">26</note>
							PÁNTWN O̓LEQRÍWS E̓́XOUSIN.</p></div>
						<div type="section" n="7"><p>VII. OI̔ DÈ DH̀ SUNEXÉES MÈN TÒ O̔́LON KAÌ OU̓DÈN
							E̓KLEÍPONTES, PAROCUNÓMENOI DÈ PA͂SI TRITAIOFUÉA
							<pb id="p.158"/>
							TRÓPON, MÍAN U̔POKOUFÍZONTES KAÌ MÍAN PAROCUNÓMENOI, PÁNTWN BIAIÓTATOI TW͂N TÓTE GENOMÉNWN KAÌ
							MAKRÓTATOI KAÌ METÀ PÓNWN MEGÍSTWN GENÓMENOI‧
							PRHÉWS A̓RXÓMENOI, TÒ D’ O̔́LON E̓PIDIDÓNTES AI̓EÌ KAÌ
							PAROCUNÓMENOI KAÌ A̓NÁGONTES E̓PÌ TÒ KÁKION‧
							SMIKRÀ DIAKOUFÍZONTES KAÌ TAXÙ PÁLIN E̓C
							E̓PISXÉSIOS BIAIOTÉRWS PAROCUNÓMENOI, E̓N KRISÍ<note rend="marg">10</note>
							MOIS W̔S E̓PÌ TÒ POLÙ KAKOÚMENOI. R̔ÍGEA DÈ PA͂SI
							MÈN A̓TÁKTWS KAÌ PEPLANHMÉNWS E̓GÍNETO, E̓LÁXISTA
							DÈ KAÌ H̔́KISTA TOÚTOISIN, A̓LL’ E̓PÌ TW͂N A̓́LLWN
							PURETW͂N MÉZW. I̔DRW͂TES POLLOÍ, TOÚTOISI DÈ
							E̓LÁXISTOI, KOUFÍZONTES OU̓DÉN, A̓LL’ U̔PENANTÍON
							BLÁBAS FERÓNTES. YÚCIS DÈ POLLH̀ TOÚTOISIN
							A̓KRÉWN KAÌ MÓGIS A̓NAQERMAINÓMENA. A̓́GRUPNOI TÒ
							SÚNOLON KAÌ MÁLISTA OU̔͂TOI KAÌ PÁLIN KWMATẂDEES.
							KOILÍAI DÈ PA͂SI MÈN TARAXẂDEES KAÌ KAKAÍ, POLÙ
							DÈ TOÚTOISI KÁKISTAI. OU̓͂RA DÈ TOI͂SI PLEÍSTOISI
							<note rend="marg">20</note>
							TOÚTWN H̓̀ LEPTÀ KAÌ W̓MÀ KAÌ A̓́XRW KAÌ METÀ
							XRÓNON SMIKRÀ PEPAINÓMENA KRISÍMWS H̓̀ PÁXOS
							MÈN E̓́XONTA, QOLERÀ DÈ KAÌ OU̓DÈN KAQISTÁMENA, OU̓D’
							U̔FISTÁMENA, H̓̀ SMIKRÀ KAÌ KAKÀ KAÌ W̓MÀ TÀ
							U̔FISTÁMENA‧ KÁKISTA DÈ TAU͂TA PÁNTWN. BH͂XES
							DÈ PAREÍPONTO MÈN TOI͂S PURETOI͂SI, GRÁYAI DÈ OU̓K
							E̓́XW BLÁBHN OU̓D’ W̓FELEÍHN GENOMÉNHN DIÀ BHXÒS
							<note rend="marg">27</note>
							TÓTE.</p></div>
						<div type="section" n="8"><p>VIII. XRÓNIA MÈN OU̓͂N KAÌ DUSXERÉA KAÌ PÁNU
							A̓TÁKTWS KAÌ PEPLANHMÉNWS KAÌ A̓KRÍTWS TÀ
							PLEI͂STA TOÚTWN DIETÉLEI GINÓMENA KAÌ TOI͂SI PÁNU
							<pb id="p.160"/>
							O̓LEQRÍWS E̓́XOUSI KAÌ TOI͂SI MH́. EI̓ GÁR TINAS
							AU̓TW͂N KAÌ DIALÍPOI SMIKRÁ, TAXÙ PÁLIN
							U̔PÉSTREFEN. E̓́STI D’ OI̔͂SIN E̓́KRINEN AU̓TW͂N
							O̓LÍGOISIN, OI̔͂SI TÀ BRAXÚTATA GÉNOITO, PERÌ
							O̓GDOHKOSTH̀N E̓OU͂SI, KAÌ TOÚTWN E̓NÍOIS U̔PÉSTREFEN,
							W̔́STE KATÀ XEIMW͂NA TOÙS PLEÍSTOUS AU̓TW͂N E̓́TI
							<note rend="marg">10</note>
							NOSEI͂N. TOI͂SI DÈ PLEÍSTOISIN A̓KRÍTWS E̓CÉLEIPEN.
							O̔MOÍWS DÈ TAU͂TA SUNÉPIPTEN TOI͂S PERIGINOMÉNOISIN
							KAÌ TOI͂SIN OU̓́. POLLH͂S DÉ TINOS GINOMÉNHS
							A̓KRISÍHS KAÌ POIKILÍHS E̓PÌ TW͂N NOSHMÁTWN KAÌ
							MEGÍSTOU MÈN SHMEÍOU KAÌ KAKÍSTOU DIÀ TÉLEOS
							PAREPOMÉNOU TOI͂SI PLEÍSTOISIN A̓POSÍTOIS EI̓͂NAI
							PÁNTWN GEUMÁTWN, MÁLISTA DÈ TOÚTWN, OI̔͂SI KAÌ
							TA̓́LLA O̓LEQRÍWS E̓́XOI, DIYẂDEES OU̓ LÍHN A̓KAÍRWS
							H̓͂SAN E̓PÌ TOI͂SI PURETOI͂SI TOÚTOISI. GENOMÉNWN
							DÈ XRÓNWN MAKRW͂N KAÌ PÓNWN POLLW͂N KAÌ KAKH͂S
							<note rend="marg">20</note>
							SUNTH́CIOS, E̓PÌ TOÚTOISIN A̓POSTÁSIES E̓GÍNONTO H̓̀
							MÉZOUS, W̔́STE U̔POFÉREIN MH̀ DÚNASQAI, H̓̀ MEÍOUS,
							W̔́STE MHDÈN W̓FELEI͂N, A̓LLÀ TAXÙ PALINDROMEI͂N
							<note rend="marg">23</note>
							KAÌ SUNEPEÍGEIN E̓PÌ TÒ KÁKION.</p></div>
						<div type="section" n="9"><p>IX. HN DÈ TOÚTOISI TÀ GINÓMENA DUSENTERIẂDEA
							KAÌ TEINESMOÍ, KAÌ LEIENTERIKOÌ KAÌ R̔OẂDEES.
							E̓́STI D’ OI̔͂SI KAÌ U̔́DRWPES METÀ TOÚTWN KAÌ A̓́NEU
							TOÚTWN. O̔́ TI DÈ PARAGÉNOITO TOÚTWN BIAÍWS
							TAXÙ SUNH́ͅREI, H̓̀ PÁLIN E̓PÌ TÒ MHDÈN W̓FELEI͂N.
							E̓CANQH́MATA SMIKRÀ KAÌ OU̓K A̓CÍWS TH͂S PERIBOLH͂S
							TW͂N NOSHMÁTWN KAÌ TAXÙ PÁLIN A̓FANIZÓMENA H̓̀
							PARÀ TÀ W̓͂TA OI̓DH́MATA MWLUÓMENA KAÌ OU̓DÈN
							<pb id="p.162"/>
							A̓POSHMAÍNONTA, E̓́STI D’ OI̔͂S E̓S A̓́RQRA, MÁLISTA DÈ
							<note rend="marg">10</note>
							KATÀ I̓SXÍON, O̓LÍGOISI KRISÍMWS A̓POLEÍPONTA KAÌ
							TAXÙ PÁLIN E̓PIKRATEÚMENA E̓PÌ TH̀N E̓C A̓RXH͂S
							<note rend="marg">12</note>
							E̔́CIN.</p></div>
						<div type="section" n="10"><p>X. EQNHͅSKON D’ E̓K PÁNTWN MÉN, PLEI͂STOI D’ E̓K
							TOÚTWN, KAÌ TOÚTWN PAIDÍA, O̔́SA A̓PÒ GÁLAKTOS
							H̓́DH, KAÌ PRESBÚTERA, O̓KTAETÉA KAÌ DEKAETÉA, KAÌ
							O̔́SA PRÒ H̔́BHS. E̓GÍNETO DÈ TOÚTOISI TAU͂TA OU̓K
							A̓́NEU TW͂N PRẂTWN GEGRAMMÉNWN, TÀ DÈ PRW͂TA
							POLLOI͂SIN A̓́NEU TOÚTWN. MOU͂NON DÈ XRHSTÒN KAÌ
							MÉGISTON TW͂N GENOMÉNWN SHMEÍWN KAÌ PLEÍSTOUS
							E̓RRÚSATO TW͂N E̓ÓNTWN E̓PÌ TOI͂SI MEGÍSTOISI KINDÚNOISIN, OI̔͂SIN E̓PÌ TÒ STRAGGOURIW͂DES E̓TRÁPETO KAÌ
							<note rend="marg">10</note>
							E̓S TOU͂TO A̓POSTÁSIES E̓GÍNONTO. SUNÉPIPTE DÈ KAÌ
							TÒ STRAGGOURIW͂DES TH͂ͅSIN H̔LIKÍHͅSIN TAÚTHͅSIN
							GÍNESQAI MÁLISTA. E̓GÍNETO DÈ KAÌ TW͂N A̓́LLWN
							POLLOI͂SIN O̓RQOSTÁDHN KAÌ E̓PÌ TW͂N NOSHMÁTWN.
							TAXÙ DÈ KAÌ MEGÁLH TIS H̔ METABOLH̀ TOÚTOISI
							PÁNTWN E̓GÍNETO. KOILÍAI TE GÁR, KAÌ EI̓ TÚXOIEN
							E̓FUGRAINÓMENAI KAKOH́QEA TRÓPON, TAXÙ SUNÍSTANTO, GEÚMASÍN TE PA͂SIN H̔DÉWS EI̓͂XON, OI̔́ TE
							PURETOÌ PRHÉES METÀ TAU͂TA. XRÓNIA DÈ KAÌ TOÚTOISI TÀ PERÌ TH̀N STRAGGOURÍHN KAÌ E̓PIPÓNWS.
							<note rend="marg">20</note>
							OU̓͂RA DÈ TOÚTOISIN H̓́ͅEI POLLÀ PAXÉA KAÌ POIKÍLA
							KAÌ E̓RUQRÁ, MEICÓPUA MET’ O̓DÚNHS. PERIEGÉNONTO
							DÈ PÁNTES OU̔͂TOI, KAÌ OU̓DÉNA TOÚTWN OI̓͂DA A̓PO<note rend="marg">23</note>
							QANÓNTA.</p></div>
						<div type="section" n="11"><p>XI. OSA DIÀ KINDÚNWN, PEPASMOÙS TW͂N A̓PIÓNTWN PÁNTAS PÁNTOQEN E̓PIKAÍROUS H̓̀ KALÀS KAÌ
							KRISÍMOUS A̓POSTÁSIAS SKOPEI͂SQAI. PEPASMOÌ
							TAXUTH͂TA KRÍSIOS KAÌ A̓SFÁLEIAN U̔GIEÍHS SHMAÍ<pb id="p.164"/>
							NOUSIN, W̓MÀ DÈ KAÌ A̓́PEPTA KAÌ E̓S KAKÀS
							A̓POSTÁSIAS TREPÓMENA A̓KRISÍAS H̓̀ PÓNOUS H̓̀
							XRÓNOUS H̓̀ QANÁTOUS H̓̀ TW͂N AU̓TW͂N U̔POSTROFÁS.
							O̔́ TI DÈ TOÚTWN E̓́STAI MÁLISTA, SKEPTÉON E̓C
							A̓́LLWN. LÉGEIN TÀ PROGENÓMENA, GINẂSKEIN TÀ
							<note rend="marg">10</note>
							PAREÓNTA, PROLÉGEIN TÀ E̓SÓMENA‧ MELETA͂N TAU͂TA.
							A̓SKEI͂N PERÌ TÀ NOSH́MATA DÚO, W̓FELEI͂N H̓̀ MH̀
							BLÁPTEIN. H̔ TÉXNH DIÀ TRIW͂N, TÒ NÓSHMA KAÌ O̔
							NOSÉWN KAÌ O̔ I̓HTRÓS‧ O̔ I̓HTRÒS U̔PHRÉTHS TH͂S
							TÉXNHS‧ U̔PENANTIOU͂SQAI TW͂ͅ NOSH́MATI TÒN NOSÉONTA
							<note rend="marg">15</note>
							METÀ TOU͂ I̓HTROU͂.</p></div>
						<div type="section" n="12"><p>XII. TÀ PERÌ KEFALH̀N KAÌ TRÁXHLON A̓LGH́MATA
							KAÌ BÁREA MET’ O̓DÚNHS A̓́NEU PURETW͂N KAÌ E̓N
							PURETOI͂SI‧ FRENITIKOI͂SI MÈN SPASMOÍ, KAÌ I̓ẂDEA
							E̓PANEMEU͂SIN, E̓́NIOI TAXUQÁNATOI TOÚTWN. E̓N
							KAÚSOISI DÈ KAÌ TOI͂S A̓́LLOIS PURETOI͂S, OI̔͂SI MÈN
							TRAXH́LOU PÓNOS KAÌ KROTÁFWN BÁROS KAÌ
							SKOTẂDEA PERÌ TÀS O̓́YIAS KAÌ U̔POXONDRÍOU SÚNTASIS OU̓ MET’ O̓DÚNHS GÍNETAI, TOÚTOISIN AI̔MORRAGEI͂ DIÀ R̔INW͂N‧ OI̔͂SI DÈ BÁREA MÈN O̔́LHS TH͂S
							<note rend="marg">10</note>
							KEFALH͂S, KARDIWGMOÌ DÈ KAÌ A̓SẂDEÉS EI̓SIN, E̓PANEMÉOUSIN XOLẂDEA KAÌ FLEGMATẂDEA. TÒ POLÙ
							DÈ PAIDÍOISIN E̓N TOI͂SI TOIOÚTOISIN OI̔ SPASMOÌ
							MÁLISTA, GUNAICÌ DÈ KAÌ TAU͂TA KAÌ A̓PÒ U̔STERÉWN
							PÓNOI, PRESBUTÉROISI DÈ KAÌ O̔́SOIS H̓́DH TÒ QERMÒN
							KRATEI͂TAI, PARAPLHGIKÀ H̓̀ MANIKÀ H̓̀ STERH́SIES
							<note rend="marg">16</note>
							O̓FQALMW͂N.</p>
						</div>
					</div3>
					<div3 type="chapter" n="3"><head>KATÁSTASIS TRÍTH</head>
						<div type="section" n="13"><p>XIII. EN QÁSWͅ PRÒ A̓RKTOÚROU O̓LÍGON KAÌ
							E̓P’ A̓RKTOÚROU U̔́DATA POLLÀ MEGÁLA E̓N BOREÍOIS.
							PERÌ DÈ I̓SHMERÍHN KAÌ MÉXRI PLHÏÁDOS NÓTIA
							<pb id="p.166"/>
							U̔́SMATA O̓LÍGA. XEIMẀN BÓREIOS, AU̓XMOÍ, YÚXEA,
							PNEÚMATA MEGÁLA, XIÓNES. PERÌ DÈ I̓SHMERÍHN
							XEIMW͂NES MÉGISTOI. E̓́AR BÓREION, AU̓XMOÍ, U̔́SMATA
							O̓LÍGA, YÚXEA. PERÌ DÈ H̔LÍOU TROPÀS QERINÀS U̔́DATA
							O̓LÍGA, MEGÁLA YÚXEA MÉXRI KUNÒS E̓PLHSÍASE.
							METÀ DÈ KÚNA MÉXRI A̓RKTOÚROU QÉROS QERMÓN‧
							<note rend="marg">10</note>
							KAÚMATA MEGÁLA KAÌ OU̓K E̓K PROSAGWGH͂S, A̓LLÀ
							SUNEXÉA KAÌ BÍAIA‧ U̔́DWR OU̓K E̓GÉNETO‧ E̓THSÍAI
							E̓́PNEUSAN. PERÌ A̓RKTOU͂RON U̔́SMATA NÓTIA MÉXRI
							<note rend="marg">13</note>
							I̓SHMERÍHS.</p></div>
						<div type="section" n="14"><p>XIV. EN TH͂ͅ KATASTÁSEI TAÚTHͅ KATÀ XEIMW͂NA
							MÈN H̓́RCANTO PARAPLHGÍAI KAÌ POLLOI͂SIN E̓GÍNONTO,
							KAÌ TINÈS AU̓TW͂N E̓́QNHͅSKON DIÀ TAXÉWN‧ KAÌ GÀR
							A̓́LLWS TÒ NÓSHMA E̓PÍDHMON H̓͂N‧ TÀ DÈ A̓́LLA
							DIETÉLEON A̓́NOSOI. PRWÏ DÈ TOU͂ H̓͂ROS H̓́RCANTO
							KAU͂SOI KAÌ DIETÉLEON MÉXRI I̓SHMERÍHS KAÌ PRÒS
							TÒ QÉROS. O̔́SOI MÈN OU̓͂N H̓͂ROS KAÌ QÉREOS A̓RCAMÉNOU
							AU̓TÍKA NOSEI͂N H̓́RCANTO, OI̔ PLEI͂STOI DIESẂͅZONTO,
							O̓LÍGOI DÉ TINES E̓́QNHͅSKON. H̓́DH DÈ TOU͂ FQINOPẂROU
							<note rend="marg">10</note>
							KAÌ TW͂N U̔SMÁTWN GENOMÉNWN QANATẂDEES H̓͂SAN KAÌ
							PLEÍOUS A̓PWLLUNTO.</p>
							<p>HN DÈ TÀ PAQH́MATA TW͂N KAÚSWN, OI̔͂SI MÈN
								KALW͂S KAÌ DAYILÉWS E̓K R̔INW͂N AI̔MORRAGH́SAI, DIÀ
								TOÚTOU MÁLISTA SẂͅZESQAI, KAÌ OU̓DÉNA OI̓͂DA, EI̓
								KALW͂S AI̔MORRAGH́SAI, E̓N TH͂ͅ KATASTÁSEI TAÚTHͅ
								A̓POQANÓNTA. FILÍSKWͅ GÀR KAÌ EPAMEÍNONI KAÌ
								SILHNW͂ͅ TETARTAÍWͅ KAÌ PEMPTAÍWͅ SMIKRÒN A̓PÒ
								R̔INW͂N E̓́STACEN‧ A̓PÉQANON. OI̔ MÈN OU̓͂N PLEI͂STOI
								TW͂N NOSHSÁNTWN PERÌ KRÍSIN E̓PERRÍGOUN KAÌ
								<pb id="p.168"/>
								<note rend="marg">20</note> MÁLISTA OI̔͂SI MH̀ AI̔MORRAGH́SAI. E̓PERRÍGOUN DÈ
								<note rend="marg">21</note>
								KAÌ OU̔͂TOI KAÌ E̓FÍDROUN.</p></div>
						<div type="section" n="15"><p>XV. ESTI DÈ OI̔͂SIN I̓́KTEROI E̔KTAÍOIS, A̓LLÀ
							TOÚTOIS H̓̀ KATÀ KÚSTIN KÁQARSIS H̓̀ KOILÍH E̓KTARAXQEI͂SA W̓FÉLEI H̓̀ DAYILH̀S AI̔MORRAGÍH, OI̔͂ON
							HRAKLEÍDHͅ, O̔̀S KATÉKEITO PARÀ ARISTOKÚDEI.
							KAÍTOI TOÚTWͅ KAÌ E̓K R̔INW͂N H̔ͅMORRÁGHSE KAÌ H̔
							KOILÍH E̓PETARÁXQH, KAÌ KATÀ KÚSTIN E̓KAQH́RATO‧
							E̓KRÍQH EI̓KOSTAI͂OS‧ OU̓X OI̔͂ON O̔ FANAGÓREW OI̓KÉTHS,
							W̔͂ͅ OU̓DÈN TOÚTWN E̓GÉNETO‧ A̓PÉQANEN. H̔ͅMORRÁGEI
							DÈ TOI͂SI PLEÍSTOISI, MÁLISTA DÈ MEIRAKÍOISI KAÌ
							<note rend="marg">10</note>
							A̓KMÁZOUSI, KAÌ E̓́QNHͅSKON PLEI͂STOI TOÚTWN, OI̔͂SI
							MH̀ AI̔MORRAGH́SAI. PRESBUTÉROISI DÈ E̓S I̓KTÉROUS
							H̓̀ KOILÍAI TARAXẂDEES, OI̔͂ON BÍWNI TW͂ͅ PARÀ
							SILHNÒN KATAKEIMÉNWͅ. E̓PEDH́MHSAN DÈ KAÌ DUSENTERÍAI KATÀ QÉROS, KAÍ TISI KAÌ TW͂N DIANOSHSÁNTWN, OI̔͂SI KAÌ AI̔MORRAGÍAI E̓GÉNONTO, E̓S
							DUSENTERIẂDEA E̓TELEÚTHSEN, OI̔͂ON TW͂ͅ ERÁTWNOS
							PAIDÌ KAÌ MÚLLWͅ POLLH͂S AI̔MORRAGÍHS GENOMÉNHS
							E̓S DUSENTERIẂDEA KATÉSTH‧ PERIEGÉNONTO.</p>
							<p>POLÙS MÈN OU̓͂N MÁLISTA OU̔͂TOS O̔ XUMÒS E̓PE<note rend="marg">20</note>
								PÓLASEN, E̓PEÌ KAÌ OI̔͂SI PERÌ KRÍSIN OU̓X H̔ͅMORRÁGHSEN, A̓LLÀ PARÀ TÀ W̓͂TA E̓PANASTÁNTA
								H̓FANÍSQH--TOÚTWN DÈ A̓FANISQÉNTWN PARÀ TÒN
								KENEW͂NA BÁROS TÒN A̓RISTERÒN KAÌ E̓S A̓́KRON I̓SXÍON
								--A̓LGH́MATOS METÀ KRÍSIN GENOMÉNOU KAÌ OU̓́RWN
								LEPTW͂N DIECIÓNTWN, AI̔MORRAGEI͂N SMIKRÀ H̓́RCATO
								PERÌ TETÁRTHN KAÌ EI̓KOSTH́N, KAÌ E̓GÉNONTO E̓S
								<pb id="p.170"/>
								AI̔MORRAGÍHN A̓POSTÁSIES‧ ANTIFW͂NTI KRITOBOÚLOU A̓PEPAÚSATO KAÌ E̓KRÍQH TELÉWS PERÌ
								<note rend="marg">29</note>
								TESSARAKOSTH́N.</p></div>
						<div type="section" n="16"><p>XVI. GUNAI͂KES DÈ E̓NÓSHSAN MÈN POLLAÍ, E̓LÁSSOUS DÈ H̓̀ A̓́NDRES KAÌ E̓́QNHͅSKON H̔͂SSON. E̓DUSTÓKEON
							DÈ AI̔ PLEI͂STAI KAÌ METÀ TOÙS TÓKOUS E̓PENÓSEON,
							KAÌ E̓́QNHͅSKON AU̔͂TAI MÁLISTA, OI̔͂ON H̔ TELEBOÚLOU
							QUGÁTHR A̓PÉQANEN E̔KTAÍH E̓K TÓKOU. TH͂ͅSI MÈN
							OU̓͂N PLEÍSTHͅSIN E̓N TOI͂SI PURETOI͂SI GUNAIKEI͂A
							E̓PEFAÍNETO KAÌ PARQÉNOISI POLLH͂ͅSI TÓTE PRW͂TON
							E̓GÉNETO‧ E̓́STI D’ H̔͂ͅSIN H̔ͅMORRÁGHSEN E̓K R̔INW͂N‧
							E̓́STI D’ O̔́TE KAÌ E̓K R̔INW͂N KAÌ TÀ GUNAIKEI͂A TH͂ͅSIN
							<note rend="marg">10</note>
							AU̓TH͂ͅSIN E̓PEFAÍNETO, OI̔͂ON TH͂ͅ DAIQÁRSEOS QUGATRÌ
							PARQÉNWͅ E̓PEFÁNH TÓTE PRW͂TON KAÌ E̓K R̔INW͂N
							LÁBRON E̓RRÚH, KAÌ OU̓DEMÍAN OI̓DA A̓POQANOU͂SAN,
							H̔͂ͅSI TOÚTWN TI KALW͂S GÉNOITO. H̔͂ͅSI DÈ SUNEKÚRHSEN
							E̓N GASTRÌ E̓XOÚSHͅSI NOSH͂SAI, PA͂SAI A̓PÉFQEIRAN,
							<note rend="marg">15</note>
							A̔̀S KAÌ E̓GẀ OI̓͂DA.</p></div>
						<div type="section" n="17"><p>XVII. OU̓͂RA DÈ TOI͂SI PLEÍSTOISIN EU̓́XRW MÉN,
							LEPTÀ DÈ KAÌ U̔POSTÁSIAS O̓LÍGAS E̓́XONTA, KOILÍAI
							DÈ TARAXẂDEES TOI͂SI PLEÍSTOISI DIAXWRH́MASI
							LEPTOI͂SI KAÌ XOLẂDESI. POLLOI͂SI DÈ TW͂N A̓́LLWN
							KEKRIMÉNWN E̓S DUSENTERÍAS E̓TELEÚTA, OI̔͂ON CENOFÁNEI KAÌ KRITÍAͅ. OU̓͂RA DÈ U̔DATẂDEA POLLÀ
							KAQARÀ KAÌ LEPTÀ KAÌ METÀ KRÍSIN KAÌ U̔POSTÁSIOS KALH͂S GENOMÉNHS KAÌ TW͂N A̓́LLWN KALW͂S
							KEKRIMÉNWN A̓NAMNH́SOMAI OI̔͂SIN E̓GÉNETO‧ BÍWNI, O̔̀S
							<note rend="marg">10</note>
							KATÉKEITO PARÀ SILHNÓN, KRÁTIDI TH͂ͅ PARÀ
							CENOFÁNEOS, ARÉTWNOS PAIDÍ, MNHSISTRÁTOU
							GUNAIKÍ. METÀ DÈ DUSENTERIẂDEES E̓GÉNONTO OU̔͂TOI
							PÁNTES.</p>
							<p>PERÌ DÈ A̓RKTOU͂RON E̔NDEKATAÍOISI POLLOI͂SIN
								<pb id="p.172"/>
								E̓́KRINE KAÌ TOÚTOISIN OU̓D’ AI̔ KATÀ LÓGON GINÓMENAI
								U̔POSTROFAÌ U̔PÉSTREFON‧ H̓͂SAN DÈ KAÌ KWMATẂDEES
								PERÌ TÒN XRÓNON TOU͂TON, PLEÍW DÈ PAIDÍA, KAÌ
								<note rend="marg">18</note>
								E̓́QNHͅSKON H̔́KISTA OU̔͂TOI PÁNTWN.</p></div>
						<div type="section" n="18"><p>XVIII. PERÌ DÈ I̓SHMERÍHN KAÌ MÉXRI PLHÏÁDOS
							KAÌ U̔PÒ XEIMW͂NA PAREÍPONTO MÈN OI̔ KAU͂SOI,
							A̓TÀR KAÌ OI̔ FRENITIKOÌ THNIKAU͂TA PLEI͂STOI
							E̓GÉNONTO KAÌ E̓́QNHͅSKON TOÚTWN OI̔ PLEI͂STOI.
							E̓GÉNONTO DÈ KAÌ KATÀ QÉROS O̓LÍGOI. TOI͂SI MÈN
							OU̓͂N KAUSẂDESIN A̓RXOMÉNOISIN E̓PESH́MAINEN, OI̔͂SI
							TÀ O̓LÉQRIA SUNÉPIPTEN‧ AU̓TÍKA GÀR A̓RXOMÉNOISI
							PURETÒS O̓CÚS, SMIKRÀ E̓PERRÍGOUN, A̓́GRUPNOI,
							DIYẂDEES, A̓SẂDEES, SMIKRÀ E̓FÍDROUN PERÌ MÉTWPON
							<note rend="marg">10</note>
							KAÌ KLHI͂DAS, OU̓DEÌS DI’ O̔́LOU, POLLÀ PARÉLEGON,
							FÓBOI, DUSQUMÍAI, A̓́KREA PERÍYUXRA, PÓDES A̓́KROI,
							MA͂LLON DÈ TÀ PERÌ XEI͂RAS‧ OI̔ PAROCUSMOÌ E̓N
							A̓RTÍHͅSI‧ TOI͂SI DÈ PLEÍSTOISIN TETARTAÍOISIN OI̔
							PÓNOI MÉGISTOI KAÌ I̔DRẀS E̓PÌ PLEI͂STON U̔PÓYUXROS
							KAÌ A̓́KREA OU̓K E̓́TI A̓NEQERMAÍNONTO, A̓LLÀ PELIDNÀ
							KAÌ YUXRÁ, OU̓D’ E̓DÍYWN E̓́TI E̓PÌ TOÚTOISIN‧ OU̓͂RA
							TOÚTOIS O̓LÍGA, MÉLANA, LEPTÀ KAÌ KOILÍAI E̓FÍSTANTO‧ OU̓D’ H̔ͅMORRÁGHSEN E̓K R̔INW͂N OU̓DENÍ, OI̔͂SI
							TAU͂TA SUMPÍPTOI, A̓LL’ H̓̀ SMIKRÀ E̓́STACEN‧ OU̓D’ E̓S
							<note rend="marg">20</note>
							U̔POSTROFH̀N OU̓DENÌ TOÚTWN H̓͂LQEN, A̓LL’ E̔KTAI͂OI
							A̓PÉQNHͅSKON SÙN I̔DRW͂TI. TOI͂SI DÈ FRENITIKOI͂SI
							SUNÉPIPTE MÈN KAÌ TÀ U̔POGEGRAMMÉNA PÁNTA,
							E̓́KRINE DÈ TOÚTOISIN W̔S E̓PÌ TÒ POLÙ E̔NDEKATAÍOISIN‧
							E̓́STI D’ OI̔͂SI KAÌ EI̓KOSTAÍOISI, OI̔͂SIN OU̓K EU̓QÙS
							E̓C A̓RXH͂S H̔ FRENI͂TIS H̓́RCATO H̓̀ PERÌ TRÍTHN
							H̓̀ TETÁRTHN H̔MÉRHN, A̓LLÀ METRÍWS E̓́XOUSIN E̓N TW͂ͅ
							<pb id="p.174"/>
							PRẂTWͅ XRÓNWͅ PERÌ TH̀N E̔BDÓMHN E̓S O̓CÚTHTA TÒ
							<note rend="marg">28</note>
							NÓSHMA METÉPESEN.</p></div>
						<div type="section" n="19"><p>XIX. PLH͂QOS MÈN OU̓͂N TW͂N NOSHMÁTWN E̓GÉNETO.
							E̓K DÈ TW͂N KAMNÓNTWN A̓PÉQNHͅSKON MÁLISTA
							MEIRÁKIA, NÉOI, A̓KMÁZONTES, LEI͂OI, U̔POLEUKÓXRWTES,
							I̓QÚTRIXES, MELANÓTRIXES, MELANÓFQALMOI, OI̔ EI̓KH͂ͅ
							KAÌ E̓PÌ TÒ R̔ÁͅQUMON BEBIWKÓTES, I̓SXNÓFWNOI, TRHXÚFWNOI, TRAULOÍ, O̓RGÍLOI. KAÌ GUNAI͂KES PLEI͂STAI
							E̓K TOÚTOU TOU͂ EI̓́DEOS A̓PÉQNHͅSKON. E̓N DÈ TAÚTHͅ
							TH͂ͅ KATASTÁSEI E̓PÌ SHMEÍWN MÁLISTA TESSÁRWN
							DIESẂͅZONTO‧ OI̔͂SI GÀR H̓̀ DIÀ R̔INW͂N KALW͂S AI̔MOR<note rend="marg">10</note>
							RAGH́SAI H̓̀ KATÀ KÚSTIN OU̓͂RA POLLÀ KAÌ POLLH̀N
							KAÌ KALH̀N U̔PÓSTASIN E̓́XONTA E̓́LQOI H̓̀ KATÀ KOILÍHN
							TARAXẂDEA XOLẂDESIN E̓PIKAÍRWS, H̓̀ DUSENTERIKOÌ
							GENOÍATO. POLLOI͂SI DÈ SUNÉPIPTE MH̀ E̓F’ E̔NÒS
							KRÍNESQAI TW͂N U̔POGEGRAMMÉNWN SHMEÍWN, A̓LLÀ
							DIECIÉNAI DIÀ PÁNTWN TOI͂SI PLEÍSTOISI KAÌ DOKEI͂N
							MÈN E̓́XEIN O̓XLHROTÉRWS‧ DIESẂͅZONTO DÈ PÁNTES,
							OI̔͂SI TAU͂TA SUMPÍPTOI. GUNAICÌ DÈ KAÌ PARQÉNOISI
							SUNÉPIPTE MÈN KAÌ TÀ U̔POGEGRAMMÉNA SHMEI͂A
							PÁNTA, H̔͂ͅSI DÈ H̓̀ TOÚTWN TI KALW͂S GÉNOITO H̓̀ TÀ
							<note rend="marg">20</note>
							GUNAIKEI͂A DAYILÉWS E̓PIFANEÍH, DIÀ TOÚTWN E̓SẂͅZONTO KAÌ E̓́KRINE, KAÌ OU̓DEMÍAN OI̓͂DA A̓POLOMÉNHN,
							H̔͂ͅSI TOÚTWN TI KALW͂S GÉNOITO. FÍLWNOS GÀR
							QUGÁTHR, E̓K R̔INW͂N LÁBRON E̓RRÚH, E̔BDOMAÍH E̓OU͂SA
							E̓DEÍPNHSEN A̓KAIROTÉRWS‧ A̓PÉQANEN.</p>
							<p>OI̔͂SIN E̓N PURETOI͂SIN O̓CÉSI, MA͂LLON DÈ KAUSẂDESIN, A̓ÉKOUSIN DÁKRUA PARARREI͂, TOÚTOISIN A̓PÒ
								R̔INW͂N AI̔MORRAGÍHN PROSDÉXESQAI, H̓̀N KAÌ TA̓́LLA
								<pb id="p.176"/>
								O̓LEQRÍWS MH̀ E̓́XWSIN, E̓PEÌ TOI͂SÍ GE FLAÚRWS
								E̓́XOUSIN OU̓X AI̔MORRAGÍHN, A̓LLÀ QÁNATON
								<note rend="marg">30</note>
								SHMAÍNEI.</p></div>
						<div type="section" n="20"><p>XX. TÀ PARÀ TÀ W̓͂TA E̓N PURETOI͂SIN E̓PAIRÓMENA
							MET’ O̓DÚNHS E̓́STIN OI̔͂SIN E̓KLEÍPONTOS TOU͂ PURETOU͂
							KRISÍMWS OU̓́TE KAQÍSTATO OU̓́TE E̓CEPÚEI‧ TOÚTOISI
							DIÁRROIAI XOLWDÉWN H̓̀ DUSENTERÍH H̓̀ PAXÉWN
							OU̓́RWN U̔PÓSTASIS GENOMÉNH E̓́LUSEN, OI̔͂ON ERMÍPPWͅ
							TW͂ͅ KLAZOMENÍWͅ. TÀ DÈ PERÌ TÀS KRÍSIAS, E̓C
							W̔͂N KAÌ DIEGINẂSKOMEN, H̓̀ O̔́MOIA H̓̀ A̓NÓMOIA, OI̔͂ON
							OI̔ DÚO A̓DELFEOÍ, OI̔̀ H̓́RCANTO O̔MOU͂ TH̀N AU̓TH̀N
							W̔́RHN‧ KATÉKEINTO PARÀ TÒ QÉRETRON EPIGÉNEOS.
							<note rend="marg">10</note>
							TOÚTWN TW͂ͅ PRESBUTÉRWͅ E̓́KRINEN E̔KTAÍWͅ, TW͂ͅ DÈ
							NEWTÉRWͅ E̔BDOMAÍWͅ. U̔PÉSTREYEN A̓MFOTÉROISIN
							O̔MOU͂ TH̀N AU̓TH̀N W̔́RHN KAÌ DIÉLIPEN H̔MÉRAS PÉNTE.
							E̓K DÈ TH͂S U̔POSTROFH͂S E̓KRÍQH A̓MFOTÉROISIN O̔MOU͂
							TÒ SÚMPAN E̔PTAKAIDEKATAÍOISIN. E̓́KRINE DÈ TOI͂SI
							PLEÍSTOISIN E̔KTAÍOIS. DIÉLEIPEN E̔́C‧ E̓K DÈ TW͂N
							U̔POSTROFÉWN E̓́KRINE PEMPTAÍOIS. OI̔͂SI D’ E̓́KRINEN
							E̔BDOMAÍOISI, DIÉLEIPEN E̔PTÁ‧ E̓K DÈ TH͂S U̔POSTROFH͂S
							E̓́KRINE TRITAÍOIS. OI̔͂SI D’ E̓́KRINEN E̔BDOMAÍOISI,
							DIALEÍPONTA TREI͂S E̓́KRINEN E̔BDOMAÍOIS. OI̔͂SI D’
							<note rend="marg">20</note>
							E̓́KRINEN E̔KTAÍOISI, DIALEÍPONTA E̔̀C E̓LÁMBANE
							TRISÍN, DIÉLEIPE MÍAN, MÍAN E̓LÁMBANEN‧ E̓́KRINEN,
							OI̔͂ON EU̓ÁGONTI TW͂ͅ DAIQÁRSEOS. OI̔͂SI D’ E̓́KRINEN
							E̔KTAÍOISI, DIÉLEIPEN E̔PTÁ, E̓K DÈ TH͂S U̔POSTROFH͂S
							E̓́KRINE TETÁRTHͅ, OI̔͂ON TH͂ͅ AGLAÍ̈DOU QUGATRÍ. OI̔
							MÈN OU̓͂N PLEI͂STOI TW͂N NOSHSÁNTWN E̓N TH͂ͅ KATASTÁSEI TAÚTHͅ TOÚTWͅ TW͂ͅ TRÓPWͅ DIENÓSHSAN, KAÌ
							<pb id="p.178"/>
							OU̓DÉNA OI̓͂DA TW͂N PERIGENOMÉNWN, W̔͂ͅTINI OU̓X
							U̔PÉSTREYAN AI̔ KATÀ LÓGON U̔POSTROFAÌ GENÓMENAI,
							KAÌ DIESẂͅZONTO PÁNTES, OU̔̀S KA̓GẀ OI̓͂DA, OI̔͂SIN AI̔
							<note rend="marg">30</note>
							U̔POSTROFAÌ DIÀ TOU͂ EI̓́DEOS TOÚTOU GENOÍATO. OU̓DÈ
							TW͂N DIANOSHSÁNTWN DIÀ TOÚTOU TOU͂ TRÓPOU OU̓DENÌ
							<note rend="marg">32</note>
							OI̓͂DA U̔POSTROFH̀N GENOMÉNHN PÁLIN.</p></div>
						<div type="section" n="21"><p>XXI. EQNHͅSKON DÈ TOI͂SI NOSH́MASI TOÚTOIS OI̔
							PLEI͂STOI E̔KTAI͂OI, OI̔͂ON EPAMEINẂNDAS KAÌ SILHNÒS
							KAÌ FILÍSKOS O̔ ANTAGÓREW. OI̔͂SI DÈ TÀ PARÀ TÀ
							W̓͂TA GENOÍATO, E̓́KRINE MÈN EI̓KOSTAÍOISI, KATÉSBH
							DÈ PA͂SI KAÌ OU̓K E̓CEPÚHSEN, A̓LL’ E̓PÌ KÚSTIN
							E̓TRÁPETO. KRATISTẂNAKTI, O̔̀S PAR’ HRAKLEI͂
							W̓́ͅKEI, KAÌ SKÚMNOU TOU͂ GNAFÉWS QERAPAÍNHͅ
							E̓CEPÚHSEN‧ A̓PÉQANON‧ OI̔͂SI D’ E̓́KRINEN E̔BDOMAÍOISI,
							DIÉLEIPEN E̓NNÉA, U̔PÉSTREFEN, E̓́KRINEN E̓K TH͂S
							<note rend="marg">10</note>
							U̔POSTROFH͂S TETARTAÍOISI -- PANTAKLEI͂, O̔̀S W̓́ͅKEI
							PARÀ DIONÚSION --. OI̔͂SI D’ E̓́KRINEN E̔BDOMAÍOISIN,
							DIÉLEIPEN E̔́C‧ U̔POSTROFH́‧ E̓K DÈ TH͂S U̔POSTROFH͂S
							E̓́KRINEN E̔BDOMAÍOISI -- FANOKRÍTWͅ, O̔̀S KATÉKEITO
							<note rend="marg">14</note>
							PARÀ GNÁQWNI TW͂ͅ GNAFEI͂.</p></div>
						<div type="section" n="22"><p>XXII. UPÒ DÈ XEIMW͂NA PERÌ H̔LÍOU TROPÀS
							XEIMERINÀS KAÌ MÉXRI I̓SHMERÍHS PARÉMENON MÈN
							KAÌ OI̔ KAU͂SOI KAÌ TÀ FRENITIKÁ, KAÌ E̓́QNHͅSKON
							POLLOÍ‧ AI̔ MÉNTOI KRÍSIES METÉPESON, KAÌ E̓́KRINE
							TOI͂SI PLEÍSTOISIN E̓C A̓RXH͂S PEMPTAÍOISI, DIÉLEIPE
							TÉSSARAS, U̔PÉSTREFEN, E̓K DÈ TH͂S U̔POSTROFH͂S
							E̓́KRINE PEMPTAÍOISI, TÒ SÚMPAN TESSARESKAIDEKATAÍOIS. E̓́KRINE DÈ PAIDÍOISIN OU̔́TW TOI͂SI
							PLEÍSTOISIN, A̓TÀR KAÌ PRESBUTÉROISIN. E̓́STI DÈ
							<pb id="p.180"/>
							<note rend="marg">10</note> OI̔͂SIN E̓́KRINEN E̔NDEKATAÍOIS, U̔POSTROFH̀ TESSARESKAIDEKATAÍOIS, E̓́KRINE TELÉWS EI̓KOSTH͂ͅ. EI̓ DÉ TINES
							E̓PERRÍGOUN PERÌ TH̀N EI̓KOSTH́N, TOÚTOISIN E̓́KRINE
							TESSARAKOSTAÍOIS. E̓PERRÍGOUN D’ OI̔ PLEI͂STOI
							PERÌ KRÍSIN TH̀N E̓C A̓RXH͂S‧ OI̔ D’ E̓PIRRIGẂSANTES
							E̓C A̓RXH͂S PERÌ KRÍSIN, KAÌ E̓N TH͂ͅSIN U̔POSTROFH͂ͅSIN
							A̔́MA KRÍSEI. E̓RRÍGOUN D’ E̓LÁXISTOI MÈN TOU͂ H̓͂ROS,
							QÉREOS PLEÍOUS, FQINOPẂROU E̓́TI PLEÍOUS, U̔PÒ DÈ
							XEIMW͂NA POLÙ PLEI͂STOI. AI̔ DÈ AI̔MORRAGÍAI
							<note rend="marg">19</note>
							U̔PÉLHGON.</p></div>
						<div type="section" n="23"><p>XXIII. TÀ DÈ PERÌ TÀ NOSH́MATA, E̓C W̔͂N
							DIEGINẂSKOMEN, MAQÓNTES E̓K TH͂S KOINH͂S FÚSIOS
							A̔PÁNTWN KAÌ TH͂S I̓DÍHS E̔KÁSTOU, E̓K TOU͂ NOSH́MATOS,
							E̓K TOU͂ NOSÉONTOS, E̓K TW͂N PROSFEROMÉNWN, E̓K TOU͂
							PROSFÉRONTOS -- E̓PÌ TÒ R̔A͂ͅONGÀR KAÌ XALEPẂTERON
							E̓K TOÚTWN --, E̓K TH͂S KATASTÁSIOS O̔́LHS KAÌ KATÀ
							MÉREA TW͂N OU̓RANÍWN KAÌ XẂRHS E̔KÁSTHS, E̓K TOU͂
							E̓́QEOS, E̓K TH͂S DIAÍTHS, E̓K TW͂N E̓PITHDEUMÁTWN, E̓K
							TH͂S H̔LIKÍHS E̔KÁSTOU, LÓGOISI, TRÓPOISI, SIGH͂ͅ, DIA<note rend="marg">10</note>
							NOH́MASIN, U̔́PNOISIN, OU̓X U̔́PNOISIN, E̓NUPNÍOISI,
							OI̔́OISI KAÌ O̔́TE, TILMOI͂SI, KNHSMOI͂SI, DÁKRUSIN,
							E̓K TW͂N PAROCUSMW͂N, DIAXWRH́MASIN, OU̓́ROISIN,
							PTUÁLOISIN, E̓MÉTOISI, KAÌ O̔́SAI E̓C OI̔́WN E̓S OI̔͂A
							DIADOXAÌ NOSHMÁTWN KAÌ A̓POSTÁSIES E̓PÌ TÒ
							O̓LÉQRION KAÌ KRÍSIMON, I̔DRẂS, R̔I͂GOS, YÚCIS, BH́C,
							PTARMOÍ, LUGMOÍ, PNEÚMATA, E̓REÚCIES, FU͂SAI,
							SIGW͂SAI, YOFẂDEES, AI̔MORRAGÍAI, AI̔MORROÍ̈DES. E̓K
							<note rend="marg">18</note>
							TOÚTWN KAÌ O̔́SA DIÀ TOÚTWN SKEPTÉON.</p></div>
						<div type="section" n="24"><p>XXIV. PURETOÌ OI̔ MÈN SUNEXÉES, OI̔ D’ H̔MÉRHN
							E̓́XOUSI, NÚKTA DIALEÍPOUSI, NÚKTA E̓́XOUSIN, H̔MÉRHN
							DIALEÍPOUSIN‧ H̔MITRITAI͂OI, TRITAI͂OI, TETARTAI͂OI,
							<pb id="p.182"/>
							PEMPTAI͂OI, E̔BDOMAI͂OI, E̓NATAI͂OI. EI̓SÌ DÈ O̓CÚTATAI
							MÈN KAÌ MÉGISTAI KAÌ XALEPẂTATAI NOU͂SOI KAÌ
							QANATWDÉSTATAI E̓N TW͂ͅ SUNEXEI͂ PURETW͂ͅ. A̓SFALÉSTATOS DÈ PÁNTWN KAÌ R̔H́ÏSTOS KAÌ MAKRÓTATOS
							PÁNTWN O̔ TETARTAI͂OS‧ OU̓ GÀR MOU͂NON AU̓TÒS E̓F’
							E̔WUTOU͂ TOIOU͂TÓS E̓STIN, A̓LLÀ KAÌ NOSHMÁTWN
							<note rend="marg">10</note>
							E̔TÉRWN MEGÁLWN R̔ÚETAI. E̓N DÈ TW͂ͅ H̔MITRITAÍWͅ
							KALEOMÉNWͅ SUMPÍPTEI MÈN KAÌ O̓CÉA NOSH́MATA
							GÍNESQAI, KAÌ E̓́STI TW͂N LOIPW͂N OU̔͂TOS QANATWDÉSTATOS‧ A̓TÀR KAÌ FQINẂDEES KAÌ O̔́SOI A̓́LLA
							MAKRÓTERA NOSH́MATA NOSÉOUSIN, E̓PÌ TOÚTWͅ MÁLISTA NOSÉOUSI. NUKTERINÒS OU̓ LÍHN QANATẂDHS,
							MAKRÒS DÉ. H̔MERINÒS MAKRÓTEROS‧ E̓́STI D’ OI̔͂SI
							R̔ÉPEI KAÌ E̓PÌ TÒ FQINW͂DES. E̔BDOMAI͂OS MAKRÓS,
							OU̓ QANATẂDHS. E̓NATAI͂OS E̓́TI MAKRÓTEROS, OU̓
							QANATẂDHS. TRITAI͂OS A̓KRIBH̀S TAXUKRÍSIMOS KAÌ
							<note rend="marg">20</note>
							OU̓ QANATẂDHS. O̔ DÈ PEMPTAI͂OS PÁNTWN MÈN
							KÁKISTOS‧ KAÌ GÀR PRÒ FQÍSIOS KAÌ H̓́DH FQÍNOUSIN
							<note rend="marg">22</note>
							E̓PIGINÓMENOS KTEÍNEI.</p></div>
						<div type="section" n="25"><p>XXV. EI̓SÌ DÈ TRÓPOI KAÌ KATASTÁSIES KAÌ
							PAROCUSMOÌ TOÚTWN E̔KÁSTOU TW͂N PURETW͂N.
							AU̓TÍKA GÀR SUNEXH̀S E̓́STIN OI̔͂SIN A̓RXÓMENOS A̓NQEI͂
							KAÌ A̓KMÁZEI MÁLISTA KAÌ A̓NÁGEI E̓PÌ TÒ XALEPẂTATON, PERÌ DÈ KRÍSIN KAÌ A̔́MA KRÍSEI LEPTÚNETAI‧
							E̓́STI D’ OI̔͂SIN A̓́RXETAI MALAKW͂S KAÌ U̔POBRÚXIA,
							E̓PANADIDOI͂ DÈ KAÌ PAROCÚNETAI KAQ’ H̔MÉRHN
							E̔KÁSTHN, PERÌ DÈ KRÍSIN A̔́LIS E̓CÉLAMYEN‧ E̓́STI D’
							OI̔͂SIN A̓RXÓMENOS PRHÉWS E̓PIDIDOI͂ KAÌ PAROCÚNETAI
							<note rend="marg">10</note>
							KAÌ MÉXRI TINÒS A̓KMÁSAS PÁLIN U̔FÍHSI MÉXRI
							KRÍSIOS KAÌ PERÌ KRÍSIN. SUMPÍPTEI DÈ TAU͂TA
							GÍNESQAI E̓PÌ PANTÒS PURETOU͂ KAÌ NOSH́MATOS. DEI͂
							DÈ KAÌ TÀ DIAITH́MATA SKOPEÚMENON E̓K TOÚTWN
							<pb id="p.184"/>
							PROSFÉREIN. POLLÀ DÈ KAÌ A̓́LLA E̓PÍKAIRA SHMEI͂A
							TOÚTOIS E̓STÌN H̓DELFISMÉNA, PERÌ W̔͂N TÀ MÉN POU
							GÉGRAPTAI, TÀ DÈ KAÌ GEGRÁYETAI. PRÒS A̔̀ DEI͂
							DIALOGIZÓMENON DOKIMÁZEIN KAÌ SKOPEI͂SQAI, TÍNI
							TOÚTWN O̓CÙ KAÌ QANATW͂DES H̓̀ PERIESTIKÒN KAÌ TÍNI
							MAKRÒN KAÌ QANATW͂DES H̓̀ PERIESTIKÒN KAÌ TÍNI
							<note rend="marg">20</note>
							PROSARTÉON H̓̀ OU̓̀ KAÌ PÓTE KAÌ PÓSON KAÌ TÍ TÒ
							<note rend="marg">21</note>
							PROSFERÓMENON E̓́STAI.</p></div>
						<div type="section" n="26"><p>XXVI. TÀ DÈ PAROCUNÓMENA E̓N A̓RTÍHͅSI KRÍNETAI
							E̓N A̓RTÍHͅSIN‧ W̔͂N DÈ OI̔ PAROCUSMOÌ E̓N PERISSH͂ͅSI,
							KRÍNETAI E̓N PERISSH͂ͅSIN. E̓́STI DÈ PRẂTH PERÍODOS
							TW͂N E̓N TH͂ͅSIN A̓RTÍHͅSI KRINÓNTWN TETÁRTH, E̔́KTH,
							O̓GDÓH, DEKÁTH, TESSARESKAIDEKÁTH, EI̓KOSTH́,
							TETÁRTH KAÌ EI̓KOSTH́, TRIAKOSTH́, TESSARAKOSTH́,
							E̔CHKOSTH́, O̓GDOHKOSTH́, EI̓KOSTH̀ KAÌ E̔KATOSTH́‧
							TW͂N D’ E̓N TH͂ͅSI PERISSH͂ͅSI KRINÓNTWN PERÍODOS
							PRẂTH, TRÍTH, PÉMPTH, E̔BDÓMH, E̓NÁTH, E̔NDEKÁTH,
							<note rend="marg">10</note>
							E̔PTAKAIDEKÁTH, EI̓KOSTH̀ PRẂTH, EI̓KOSTH̀ E̔BDÓMH,
							TRIAKOSTH̀ PRẂTH. EI̓DÉNAI DÈ XRH̀ E̓́TI, H̓̀N A̓́LLWS
							KRIQH͂ͅ E̓́CW TW͂N U̔POGEGRAMMÉNWN, E̓SOMÉNAS
							U̔POSTROFÁS‧ GÉNOITO DÈ A̓̀N KAÌ O̓LÉQRIA. DEI͂ DH̀
							PROSÉXEIN TÒN NÓON KAÌ EI̓DÉNAI E̓N TOI͂SI XRÓNOISI
							TOÚTOISI TÀS KRÍSIAS E̓SOMÉNAS E̓PÌ SWTHRÍHN H̓̀
							O̓́LEQRON H̓̀ R̔OPÀS E̓PÌ TÒ A̓́MEINON H̓̀ TÒ XEI͂RON.
							PLÁNHTES DÈ PURETOÌ KAÌ TETARTAI͂OI KAÌ PEMPTAI͂OI
							KAÌ E̔BDOMAI͂OI KAÌ E̓NATAI͂OI, E̓N H̔͂ͅSI PERIÓDOISI
							KRÍNONTAI, SKEPTÉON.</p><pb id="p.186"/>
							<note rend="marg">20</note>
							
						</div>
					</div3>
					<div3 type="chapter" n="4"><head>A̓́RRWSTOI TESSARES KAÍDEKA</head>
						<div type="section" n="1"><p>A’. FILÍSKOS W̓́ͅKEI PARÀ TÒ TEI͂XOS‧ KATEKLÍNH,
							TH͂ͅ PRẂTHͅ PURETÒS O̓CÚS, I̔́DRWSEN, E̓S NÚKTA
							E̓PIPÓNWS‧ DEUTÉRHͅ PÁNTA PARWCÚNQH, O̓YÈ DÈ
							A̓PÒ KLUSMATÍOU KALW͂S DIH͂LQE‧ NÚKTA DI’ H̔SUXÍHS.
							TRÍTHͅ PRWÌ KAÌ MÉXRI MÉSOU H̔MÉRHS E̓́DOCE GENÉSQAI
							A̓́PUROS, PRÒS DEÍLHN DÈ PURETÒS O̓CÙS METÀ I̔DRW͂TOS,
							DIYẂDHS, GLW͂SSA E̓PECHRAÍNETO, MÉLANA OU̓́RHSE‧
							NÚKTA DUSFÓRWS, OU̓K E̓KOIMH́QH, PÁNTA PARÉKROUSE.
							TETÁRTHͅ PÁNTA PARWCÚNQH, OU̓͂RA MÉLANA‧ NÚKTA
							<note rend="marg">30</note>
							EU̓FORWTÉRHN, OU̓͂RA EU̓XROẂTERA. PÉMPTHͅ PERÌ
							MÉSON H̔MÉRHS SMIKRÒN A̓PÒ R̔INW͂N E̓́STACEN A̓́KRHTON‧
							OU̓͂RA DÈ POIKÍLA, E̓́XONTA E̓NAIWRH́MATA STROGGÚLA,
							GONOEIDÉA, DIESPAS MÉNA, OU̓X I̔DRÚETO‧ PROSQEMÉNWͅ
							DÈ BÁLANON FUSẂDEA SMIKRÀ DIH͂LQE. NÚKTA
							E̓PIPÓNWS, U̔́PNOI SMIKROÍ, LÓGOI, LH͂ROS, A̓́KREA
							PÁNTOQEN YUXRÀ KAÌ OU̓KÉTI A̓NAQERMAINÓMENA,
							OU̓́RHSE MÉLANA, E̓KOIMH́QH SMIKRÀ PRÒS H̔MÉRHN,
							A̓́FWNOS, I̔́DRWSE YUXRW͂ͅ, A̓́KREA PELIDNÁ. PERÌ DÈ
							MÉSON H̔MÉRHS E̔KTAI͂OS A̓PÉQANEN. TOÚTWͅ PNEU͂MA
							<note rend="marg">40</note>
							DIÀ TÉLEOS, W̔́SPER A̓NAKALEOMÉNWͅ, A̓RAIÒN MÉGA‧
							SPLH̀N E̓PH́RQH PERIFEREI͂ KURTẂMATI, I̔DRW͂TES
							YUXROÌ DIÀ TÉLEOS. OI̔ PAROCUSMOÌ E̓N A̓RTÍHͅSIN.</p></div>
						<div type="section" n="2"><p>B’. SILHNÒS W̓́ͅKEI E̓PÌ TOU͂ PLATAMW͂NOS PLHSÍON
							TW͂N EU̓ALKÍDEW. E̓K KÓPWN KAÌ PÓTWN KAÌ
							<pb id="p.188"/>
							GUMNASIWN A̓KAÍRWN PU͂R E̓́LABEN. H̓́RCATO DÈ
							PONEI͂N KAT’ O̓SFU͂N‧ KAÌ KEFALH͂S BÁROS KAÌ
							TRAXH́LOU SÚNTASIS. A̓PÒ DÈ KOILÍHS TH͂ͅ PRẂTHͅ
							XOLẂDEA, A̓́KRHTA, E̓́PAFRA, KATAKORÉA POLLÀ
							DIH͂LQEN‧ OU̓͂RA MÉLANA, MÉLAINAN U̔PÓSTASIN
							<note rend="marg">50</note>
							E̓́XONTA, DIYẂDHS, GLW͂SSA E̓PÍCHROS, NUKTÒS OU̓DÈN
							E̓KOIMH́QH. DEUTÉRHͅ PURETÒS O̓CÚS, DIAXWRH́MATA
							PLEÍW, LEPTÓTERA, E̓́PAFRA, OU̓͂RA MÉLANA, NÚKTA
							DUSFÓRWS, SMIKRÀ PARÉKROUSE. TRÍTHͅ PÁNTA
							PARWCÚNQH‧ U̔POXONDRÍOU SÚNTASIS E̓C A̓MFOTÉRWN
							PARAMH́KHS PRÒS O̓MFALÓN, U̔POLÁPAROS‧ DIAXWRH́MATA LEPTÁ, U̔POMÉLANA, OU̓͂RA QOLERÁ,
							U̔POMÉLANA, NUKTÒS OU̓DÈN E̓KOIMH́QH, LÓGOI POLLOÍ,
							GÉLWS, W̓ͅDH́, KATÉXEIN OU̓K H̓DÚNATO. TETÁRTHͅ DIÀ
							TW͂N AU̓TW͂N. PÉMPTHͅ DIAXWRH́MATA A̓́KRHTA, XO<note rend="marg">60</note>
							LẂDEA, LEI͂A, LIPARÁ, OU̓͂RA LEPTÁ, DIAFANÉA‧
							SMIKRÀ KATENÓEI. E̔́KTHͅ PERÌ KEFALH̀N SMIKRÀ
							E̓FÍDRWSEN, A̓́KREA YUXRÁ, PELIDNÁ, POLÙS BLHSTRISMÓS, A̓PÒ KOILÍHS OU̓DÈN DIH͂LQEN, OU̓͂RA E̓PÉSTH,
							PURETÒS O̓CÚS. E̔BDÓMHͅ A̓́FWNOS, A̓́KREA OU̓KÉTI
							A̓NEQERMAÍNETO, OU̓́RHSEN OU̓DÉN. O̓GDÓHͅ I̔́DRWSEN
							DI’ O̔́LOU YUXRW͂ͅ‧ E̓CANQH́MATA METÀ I̔DRW͂TOS
							E̓RUQRÁ, STROGGÚLA, SMIKRÀ OI̔͂ON I̓́ONQOI, PARÉMENEN,
							OU̓ KAQÍSTATO‧ A̓PÒ DÈ KOILÍHS E̓REQISMW͂ͅ SMIKRW͂ͅ
							<pb id="p.190"/>
							KOPRANA LEPTÁ, OI̔͂A A̓́PEPTA, POLLÀ DIH́ͅEI METÀ
							<note rend="marg">70</note>
							PÓNOU‧ OU̓́REI MET’ O̓DÚNHS DAKNẂDEA‧ A̓́KREA SMIKRÀ
							A̓NEQERMAÍNETO, U̔́PNOI LEPTOÍ, KWMATẂDHS, A̓́FWNOS,
							OU̓͂RA LEPTÀ DIAFANÉA. E̓NÁTHͅ DIÀ TW͂N AU̓TW͂N.
							DEKÁTHͅ POTÀ OU̓K E̓DÉXETO, KWMATẂDHS, U̔́PNOI
							LEPTOÍ‧ A̓PÒ DÈ KOILÍHS O̔́MOIA, OU̓́RHSEN A̓QRÓON
							U̔PÓPAXU‧ KEIMÉNWͅ U̔PÓSTASIS KRIMNẂDHS LEUKH́,
							A̓́KREA PÁLIN YUXRÁ. E̔NDEKÁTHͅ A̓PÉQANEN. E̓C
							A̓RXH͂S TOÚTWͅ KAÌ DIÀ TÉLEOS PNEU͂MA A̓RAIÓN, MÉGA.
							U̔POXONDRÍOU PALMÒS SUNEXH́S, H̔LIKÍH W̔S PERÌ
							E̓́TEA EI̓́KOSIN.</p></div>
						<div type="section" n="3"><p><note rend="marg">80</note> G’. HROFW͂NTI PURETÒS O̓CÚS, A̓PÒ KOILÍHS O̓LÍGA,
							TEINESMẂDEA KAT’ A̓RXÁS, METÀ DÈ LEPTÀ DIH́ͅEI
							XOLẂDEA, U̔PÓSUXNA‧ U̔́PNOI OU̓K E̓NH͂SAN, OU̓͂RA
							MÉLANA LEPTÁ. PÉMPTHͅ PRWÌ KẂFWSIS, PARWCÚNQH PÁNTA, SPLH̀N E̓PH́RQH, U̔POXONDRÍOU
							SÚNTASIS, A̓PÒ KOILÍHS O̓LÍGA DIH͂LQE MÉLANA, PAREFRÓNHSEN. E̔́KTHͅ E̓LH́REI, E̓S NÚKTA I̔DRẂS, YÚCIS,
							PARÁLHROS PARÉMENEN. E̔BDÓMHͅ PERIÉYUKTO,
							DIYẂDHS, PARÉKROUSE. NÚKTA KATENÓEI, KATEKOIMH́QH. O̓GDÓHͅ E̓PÚRESSEN, SPLH̀N E̓MEIOU͂TO,
							KATENÓEI PÁNTA, H̓́LGHSEN TÒ PRW͂TON KATÀ
							<note rend="marg">90</note>
							BOUBW͂NA, SPLHNÒS KAT’ I̓́CIN, E̓́PEITA DÈ PÓNOI E̓S
							A̓MFOTÉRAS KNH́MAS. NÚKTA EU̓FÓRWS, OU̓͂RA EU̓XROẂTERA, U̔PÓSTASIN EI̓͂XE SMIKRH́N. E̓NÁTHͅ I̔́DRWSEN,
							<pb id="p.192"/>
							E̓KRÍQH, DIÉLIPEN. PÉMPTHͅ U̔PÉSTREYEN. AU̓TÍKA
							DÈ SPLH̀N E̓PH́RQH, PURETÒS O̓CÚS, KẂFWSIS PÁLIN‧
							METÀ DÈ TH̀N U̔POSTROFH̀N TRÍTHͅ SPLH̀N E̓MEIOU͂TO,
							KẂFWSIS H̔͂SSON, SKÉLEA E̓PWDÚNWS‧ NÚKTA I̔́DRWSEN.
							E̓KRÍQH PERÌ E̔PTAKAIDEKÁTHN‧ OU̓DÈ PARÉKROUSEN
							E̓N TH͂ͅ U̔POSTROFH͂ͅ.</p></div>
						<div type="section" n="4"><p><note rend="marg">100</note> D’. EN QÁSWͅ FILÍNOU GUNAI͂KA QUGATÉRA
							TEKOU͂SAN KATÀ FÚSIN KAQÁRSIOS GENOMÉNHS KAÌ
							TÀ A̓́LLA KOÚFWS DIÁGOUSAN, TESSARESKAIDEKATAÍHN E̓OU͂SAN METÀ TÒN TÓKON, PU͂R E̓́LABE METÀ
							R̔ÍGEOS‧ H̓́LGEI DÈ A̓RXOMÉNH KARDÍHN KAÌ U̔POXÓNDRION DECIÓN‧ GUNAIKEÍWN PÓNOI‧ KÁQARSIS
							E̓PAÚSATO. PROSQEMÉNHͅ DÈ TAU͂TA MÈN E̓KOUFÍSQH,
							KEFALH͂S DÈ KAÌ TRAXH́LOU KAÌ O̓SFÚOS PÓNOI PARÉMENON, U̔́PNOI OU̓K E̓NH͂SAN, A̓́KREA YUXRÁ, DIYẂDHS,
							KOILÍH SUNEKAÚQH, SMIKRÀ DIH́ͅEI, OU̓͂RA LEPTÁ,
							<note rend="marg">110</note>
							A̓́XRW KAT’ A̓RXÁS. E̔KTAÍH E̓S NÚKTA PARÉKROUSE
							POLLÀ KAÌ PÁLIN KATENÓEI. E̔BDÓMHͅ DIYẂDHS,
							DIAXWRH́MATA O̓LÍGA XOLẂDEA KATAKORÉA. O̓GDÓHͅ
							E̓PERRÍGWSEN, PURETÒS O̓CÚS, SPASMOÌ POLLOÌ METÀ
							PÓNOU, POLLÀ PARÉLEGEN‧ E̓CANÍSTATO BÁLANON
							PROSQEMÉNH‧ POLLÀ DIH͂LQE METÀ PERIRRÓOU
							XOLẂDEOS‧ U̔́PNOI OU̓K E̓NH͂SAN. E̓NÁTHͅ SPASMOÍ.
							DEKÁTHͅ SMIKRÀ KATENÓEI. E̔NDEKÁTHͅ E̓KOIMH́QH,
							PÁNTWN A̓NEMNH́SQH, TAXÙ DÈ PÁLIN PARÉKROUSEN‧
							<pb id="p.194"/>
							OU̓́REI DÈ METÀ SPASMW͂N A̓QRÓON POLÙ O̓LIGÁKIS
							<note rend="marg">120</note>
							A̓NAMIMNHͅSKÓNTWN PAXÙ LEUKÓN, OI̔͂ON GÍNETAI E̓K
							TW͂N KAQISTAMÉNWN, O̔́TAN A̓NATARAXQH͂ͅ‧ KEÍMENON
							POLÙN XRÓNON OU̓ KAQÍSTATO‧ XRW͂MA KAÌ PÁXOS
							I̓́KELON OI̔͂ON GÍNETAI U̔POZUGÍOU. TOIAU͂TA OU̓́REI,
							OI̔͂A KA̓GẀ EI̓͂DON. PERÌ TESSARESKAIDEKÁTHN E̓OÚSHͅ
							PALMÒS DI’ O̔́LOU TOU͂ SẂMATOS, LÓGOI POLLOÍ,
							SMIKRÀ KATENÓEI‧ DIÀ TAXÉWN DÈ PÁLIN PARÉKROUSEN. PERÌ DÈ E̔PTAKAIDEKÁTHN E̓OU͂SA A̓́FWNOS.
							EI̓KOSTH͂ͅ A̓PÉQANE.</p></div>
						<div type="section" n="5"><p>E’. EPIKRÁTEOS GUNAI͂KA, H̔̀ KATÉKEITO PARÀ
							<note rend="marg">130</note>
							A̓RXHGÉTHN, PERÌ TÓKON H̓́DH E̓OU͂SAN R̔I͂GOS E̓́LABEN
							I̓SXURW͂S, OU̓K E̓QERMÁNQH, W̔S E̓́LEGON, KAÌ TH͂ͅ
							U̔STERAÍHͅ TÀ AU̓TÁ. TRÍTHͅ D’ E̓́TEKEN QUGATÉRA
							KAÌ TA̓́LLA PÁNTA KATÀ LÓGON H̓͂LQE. DEUTERAÍHN
							METÀ TÒN TÓKON E̓́LABE PURETÒS O̓CÚS, KARDÍHS
							PÓNOS KAÌ GUNAIKEÍWN. PROSQEMÉNHͅ DÈ TAU͂TA MÈN
							E̓KOUFÍSQH, KEFALH͂S DÈ KAÌ TRAXH́LOU KAÌ O̓SFÚOS
							PÓNOS‧ U̔́PNOI OU̓K E̓NH͂SAN‧ A̓PÒ DÈ KOILÍHS O̓LÍGA
							XOLẂDEA LEPTÀ DIH́ͅEI A̓́KRHTA‧ OU̓͂RA LEPTÀ
							U̔POMÉLANA. A̓F’ H̔͂S DÈ E̓́LABE TÒ PU͂R, E̓S NÚKTA
							<note rend="marg">140</note>
							E̔KTAÍH PARÉKROUSEN. E̔BDOMAÍHͅ PÁNTA PARWCÚNQH,
							A̓́GRUPNOS, PARÉKROUSEN, DIYẂDHS, DIAXWRH́MATA
							XOLẂDEA KATAKORÉA. O̓GDÓHͅ E̓PERRÍGWSEN KAÌ
							E̓KOIMH́QH PLEÍW. E̓NÁTHͅ DIÀ TW͂N AU̓TW͂N. DEKÁTHͅ
							<pb id="p.196"/>
							SKÉLEA E̓PIPÓNWS H̓́LGEI, KARDÍHS PÁLIN O̓DÚNH,
							KARHBARÍH, OU̓ PARÉKROUEN, E̓KOIMA͂TO MA͂LLON,
							KOILÍH E̓PÉSTH. E̔NDEKÁTHͅ OU̓́RHSEN EU̓XROẂTERA
							SUXNH̀N U̔PÓSTASIN E̓́XONTA‧ DIH͂GE KOUFÓTERON.
							TESSARESKAIDEKÁTHͅ E̓PERRÍGWSEN, PURETÒS O̓CÚS.
							PENTEKAIDEKÁTHͅ H̓́MESE XOLẂDEA CANQÀ U̔PÓSUXNA,
							<note rend="marg">150</note>
							I̔́DRWSEN A̓́PUROS, E̓S NÚKTA DÈ PURETÒS O̓CÚS, OU̓͂RA
							PÁXOS E̓́XONTA, U̔PÓSTASIS LEUKH́. E̔KKAIDEKÁTHͅ
							PARWCÚNQH‧ NÚKTA DUSFÓRWS‧ OU̓X U̔́PNWSEN‧
							PARÉKROUSEN. O̓KTWKAIDEKÁTHͅ DIYẂDHS, GLW͂SSA
							E̓PEKAÚQH, OU̓X U̔́PNWSEN, PARÉKROUSE POLLÁ,
							SKÉLEA E̓PWDÚNWS EI̓͂XEN. PERÌ DÈ EI̓KOSTH̀N PRWÌ
							SMIKRÀ E̓PERRÍGWSEN, KWMATẂDHS, DI’ H̔SUXÍHS
							U̔́PNWSEN, H̓́MESE XOLẂDEA O̓LÍGA MÉLANA, E̓S NÚKTA
							KẂFWSIS. PERÌ DÈ PRẂTHN KAÌ EI̓KOSTH̀N PLEUROU͂
							A̓RISTEROU͂ BÁROS DI’ O̔́LOU MET’ O̓DÚNHS, SMIKRÀ
							<note rend="marg">160</note>
							U̔PÉBHSSEN. OU̓͂RA DÈ PÁXOS E̓́XONTA, QOLERÁ,
							U̔PÉRUQRA‧ KEÍMENA OU̓ KAQÍSTATO‧ TÀ D’ A̓́LLA
							KOUFOTÉRWS‧ OU̓K A̓́PUROS. AU̔́TH E̓C A̓RXH͂S
							FÁRUGGA E̓PẂDUNOS‧ E̓́REUQOS‧ KÍWN A̓NESPASMÉNOS‧
							R̔EU͂MA DRIMÚ, DAKNW͂DES, A̔LMURW͂DES DIÀ TÉLEOS
							PARÉMENEN. PERÌ DÈ EI̓KOSTH̀N E̔BDÓMHN A̓́PUROS,
							OU̓́ROISIN U̔PÓSTASIS, PLEURÒN U̔PH́LGEI. PERÌ DÈ
							PRẂTHN KAÌ TRIAKOSTH̀N PU͂R E̓́LABEN, KOILÍH
							XOLẂDESIN E̓PETARÁXQH. TESSARAKOSTH͂ͅ H̓́MESEN
							O̓LÍGA XOLẂDEA. E̓KRÍQH TELÉWS A̓́PUROS O̓GDOH<note rend="marg">170</note>
							KOSTH͂ͅ.</p></div>
						<div type="section" n="6"><p>S’. KLEANAKTÍDHN, O̔̀S KATÉKEITO E̓PÁNW TOU͂
							HRAKLEÍOU, PU͂R E̓́LABE PEPLANHMÉNWS‧ H̓́LGEI DÈ
							<pb id="p.198"/>
							KEFALH̀N E̓C A̓RXH͂S KAÌ PLEURÒN A̓RISTERÓN, KAÌ
							TW͂N A̓́LLWN PÓNOI KOPIẂDEA TRÓPON‧ OI̔ PURETOÌ
							PAROCUNÓMENOI A̓́LLOT’ A̓LLOÍWS, A̓TÁKTWS‧ I̔DRW͂TES
							O̔́TE MÉN, O̔́TE D’ OU̓́‧ TÀ MÈN PLEI͂STA E̓PESH́MAINON
							OI̔ PAROCUSMOÌ E̓N KRISÍMOIS MÁLISTA. PERÌ DÈ
							EI̓KOSTH̀N TETÁRTHN XEI͂RAS A̓́KRAS E̓PÓNHSEN,
							H̓́MESE XOLẂDEA CANQÁ, U̔PÓSUXNA, MET’ O̓LÍGON
							<note rend="marg">180</note>
							DÈ I̓ẂDEA‧ PÁNTWN E̓KOUFÍSQH. PERÌ DÈ TRIAKOSTH̀N E̓ÓNTI H̓́RCATO A̓PÒ R̔INW͂N AI̔MORRAGEI͂N E̓C
							A̓MFOTÉRWN KAÌ TAU͂TA PEPLANHMÉNWS KAT’ O̓LÍGON
							MÉXRI KRÍSIOS‧ OU̓K A̓PÓSITOS OU̓DÈ DIYẂDHS PARÀ
							PÁNTA TÒN XRÓNON OU̓D’ A̓́GRUPNOS‧ OU̓͂RA DÈ LEPTÁ,
							OU̓K A̓́XRW. PERÌ DÈ TESSARAKOSTH̀N E̓ẀN OU̓́RHSEN
							U̔PÉRUQRA U̔PÓSTASIN POLLH̀N E̓RUQRH̀N E̓́XONTA‧
							E̓KOUFÍSQH. METÀ DÈ POIKÍLWS TÀ TW͂N OU̓́RWN‧
							O̔́TE MÈN U̔PÓSTASIN EI̓͂XEN, O̔́TE D’ OU̓́. E̔CHKOSTH͂ͅ
							OU̓́ROISIN U̔PÓSTASIS POLLH̀ KAÌ LEUKH̀ KAÌ LEÍH,
							<note rend="marg">190</note>
							SUNÉDWKE PÁNTA, PURETOÌ DIELIPON, OU̓͂RA DÈ PÁLIN
							LEPTÀ MÉN, EU̓́XRW DÉ. E̔BDOMHKOSTH͂ͅ PURETÓS,
							DIÉLEIPEN H̔MÉRAS DÉKA. O̓GDOHKOSTH͂ͅ E̓RRÍGWSE,
							PURETÒS O̓CÙS E̓́LABEN‧ I̔́DRWSEN POLLW͂ͅ‧ OU̓́ROISIN
							U̔PÓSTASIS E̓RUQRH́, LEÍH. TELÉWS E̓KRÍQH.</p></div>
						<div type="section" n="7"><p>Z’. MÉTWNA PU͂R E̓́LABEN, O̓SFÚOS BÁROS E̓PẂDUNON. DEUTÉRHͅ U̔́DWR PIÓNTI U̔PÓSUXNON A̓PÒ
							KOILÍHS KALW͂S DIH͂LQE. TRÍTHͅ KEFALH͂S BÁROS, DIAXWRH́MATA LEPTÁ, XOLẂDEA, U̔PÉRUQRA. TETÁRTHͅ
							<pb id="p.200"/>
							PÁNTA PARWCÚNQH, E̓RRÚH A̓PÒ DECIOU͂ DÌS KAT’
							<note rend="marg">200</note>
							O̓LÍGON. NÚKTA DUSFÓRWS, DIAXWRH́MATA O̔́MOIA
							TH͂ͅ TRÍTHͅ, OU̓͂RA U̔POMÉLANA‧ EI̓͂XEN E̓NAIẂRHMA
							U̔PÓMELAN E̓ÓN, DIESPASMÉNON‧ OU̓X I̔DRÚETO.
							PÉMPTHͅ E̓RRÚH LÁBRON E̓C A̓RISTEROU͂ A̓́KRHTON,
							I̔́DRWSEN, E̓KRÍQH. METÀ KRÍSIN A̓́GRUPNOS, PARÉLEGEN, OU̓͂RA LEPTÀ U̔POMÉLANA. LOUTROI͂SIN
							E̓XRH́SATO KATÀ KEFALH͂S, E̓KOIMH́QH, KATENÓEI.
							TOÚTWͅ OU̓X U̔PÉSTREYEN, A̓LL’ H̔ͅMORRÁGEI POLLÁKIS
							METÀ KRÍSIN.</p></div>
						<div type="section" n="8"><p>H’. ERASI͂NOS W̓́ͅKEI PARÀ BOẂTEW XARÁDRHN.
							<note rend="marg">210</note>
							PU͂R E̓́LABEN METÀ DEI͂PNON, NÚKTA TARAXẂDHS.
							H̔MÉRHN TH̀N PRẂTHN DI’ H̔SUXÍHS, NÚKTA E̓PIPÓNWS.
							DEUTÉRHͅ PÁNTA PARWCÚNQH, E̓S NÚKTA PARÉKROUSE.
							TRÍTHͅ E̓PIPÓNWS, POLLÀ PARÉKROUSE. TETÁRTHͅ
							DUSFORẂTATA‧ E̓S DÈ TH̀N NÚKTA OU̓DÈN E̓KOIMH́QH‧
							E̓NÚPNIA KAÌ LOGISMOÍ‧ E̓́PEITA XEÍRW, MEGÁLA
							KAÌ E̓PÍKAIRA, FÓBOS, DUSFORÍH. PÉMPTHͅ PRWÌ
							KATH́RTHTO‧ KATENÓEI PÁNTA‧ POLÙ DÈ PRÒ MÉSOU
							H̔MÉRHS E̓CEMÁNH, KATÉXEIN OU̓K H̓DÚNATO, A̓́KREA
							YUXRÀ U̔POPÉLIA, OU̓͂RA E̓PÉSTH‧ A̓PÉQANE PERÌ
							<note rend="marg">220</note>
							H̔LÍOU DUSMÁS. TOÚTWͅ PURETOÌ DIÀ TÉLEOS SÙN
							I̔DRW͂TI, U̔POXÓNDRIA METÉWRA, SÚNTASIS MET’ O̓DÚNHS‧
							OU̓͂RA MÉLANA E̓́XONTA E̓NAIWRH́MATA STROGGÚLA‧
							OU̓X I̔DRÚETO‧ A̓PÒ DÈ KOILÍHS KÓPRANA DIH́ͅEI‧ DÍYA
							<pb id="p.202"/>
							DIÀ TÉLEOS OU̓ LÍHN‧ SPASMOÌ POLLOÌ SÙN I̔DRW͂TI
							PERÌ QÁNATON.</p></div>
						<div type="section" n="9"><p>Q’. KRÍTWNI E̓N QÁSWͅ PODÒS O̓DÚNH H̓́RCATO
							I̓SXURH̀ A̓PÒ DAKTÚLOU TOU͂ MEGÁLOU O̓RQOSTÁDHN
							PERIIÓNTI. KATEKLÍNH AU̓QHMERÓN, FRIKẂDHS,
							A̓SẂDHS, SMIKRÀ U̔POQERMAINÓMENOS, E̓S NÚKTA
							<note rend="marg">230</note>
							PAREFRÓNHSEN. DEUTÉRHͅ OI̓́DHMA DI’ O̔́LOU TOU͂
							PODÒS KAÌ PERÌ SFURÒN U̔PÉRUQRON METÀ SUNTÁSIOS,
							FLUKTAINÍDIA MÉLANA, PURETÒS O̓CÚS, E̓CEMÁNH‧ A̓PÒ
							DÈ KOILÍHS A̓́KRHTA, XOLẂDEA, U̔PÓSUXNA. A̓PÉQANEN
							A̓PÒ TH͂S A̓RXH͂S DEUTERAI͂OS.</p></div>
						<div type="section" n="10"><p>I’. TÒN KLAZOMÉNION, O̔̀S KATÉKEITO PARÀ TÒ
							FRUNIXÍDEW FRÉAR, PU͂R E̓́LABE. H̓́LGEI DÈ KEFALH́N,
							TRÁXHLON, O̓SFU͂N E̓C A̓RXH͂S, AU̓TÍKA DÈ KẂFWSIS‧
							U̔́PNOI OU̓K E̓NH͂SAN, PURETÒS O̓CÙS E̓́LABEN, U̔POXÓNDRION E̓PH͂RTO MET’ O̓́GKOU OU̓ LÍHN, SÚNTASIS,
							<note rend="marg">240</note>
							GLW͂SSA CHRH́. TETÁRTHͅ E̓S NÚKTA PAREFRÓNEI.
							PÉMPTHͅ E̓PIPÓNWS. E̔́KTHͅ PÁNTA PARWCÚNQH.
							PERÌ DÈ E̔NDEKÁTHN SMIKRÀ SUNÉDWKEN. A̓PÒ DÈ
							KOILÍHS A̓P’ A̓RXH͂S KAÌ MÉXRI TESSARESKAIDEKÁTHS
							LEPTÁ, POLLÁ, U̔DATÓXOLA DIH́ͅEI‧ EU̓FÓRWS TÀ
							PERÌ DIAXẂRHSIN DIH͂GEN. E̓́PEITA KOILÍH E̓PÉSTH.
							OU̓͂RA DIÀ TÉLEOS LEPTÀ MÉN, EU̓́XRW DÉ‧ KAÌ POLÙ
							EI̓͂XEN E̓NAIẂRHMA U̔PODIESPASMÉNON‧ OU̓X I̔DRÚETO.
							PERÌ DÈ E̔́KTHN KAÌ DEKÁTHN OU̓́RHSEN O̓LÍGWͅ PAXÚTERA‧ EI̓͂XE SMIKRH̀N U̔PÓSTASIN‧ E̓KOÚFISEN O̓LÍGWͅ‧
							<pb id="p.204"/>
							<note rend="marg">250</note> KATENÓEI MA͂LLON. E̔PTAKAIDEKÁTHͅ PÁLIN LEPTÁ,
							PARÀ DÈ TÀ W̓͂TA A̓MFÓTERA E̓PH́RQH SÙN O̓DÚNHͅ‧
							U̔́PNOI OU̓K E̓NH͂SAN, PARELH́REI, SKÉLEA E̓PWDÚNWS
							EI̓͂XEN. EI̓KOSTH͂ͅ A̓́PUROS E̓KRÍQH, OU̓X I̔́DRWSE,
							PÁNTA KATENÓEI. PERÌ DÈ EI̓KOSTH̀N E̔BDÓMHN
							I̓SXÍOU O̓DÚNH DECIOU͂ I̓SXURW͂S‧ DIÀ TAXÉWN
							E̓PAÚSATO. TÀ DÈ PARÀ TÀ W̓͂TA OU̓́TE KAQÍSTATO
							OU̓́TE E̓CEPÚEI, H̓́LGEI DÉ. PERÌ PRẂTHN KAÌ TRIHKOSTH̀N DIÁRROIA POLLOI͂SIN U̔DATẂDESIN METÀ
							DUSENTERIWDÉWN‧ OU̓͂RA PAXÉA OU̓́REI‧ KATÉSTH TÀ
							<note rend="marg">260</note>
							PARÀ TÀ W̓͂TA. TESSARAKOSTH͂ͅ O̓FQALMÒN DECIÒN
							H̓́LGEI, A̓MBLÚTERON E̔ẂRA‧ KATÉSTH.</p></div>
						<div type="section" n="11"><p>IA’. TH̀N DROMEÁDEW GUNAI͂KA QUGATÉRA TEKOU͂SAN
							KAÌ TW͂N A̓́LLWN PÁNTWN GENOMÉNWN KATÀ LÓGON
							DEUTERAÍHN E̓OU͂SAN R̔I͂GOS E̓́LABEN‧ PURETÒS O̓CÚS.
							H̓́RCATO DÈ PONEI͂N TH͂ͅ PRẂTHͅ PERÌ U̔POXÓNDRION‧
							A̓SẂDHS, FRIKẂDHS, A̓LÚOUSA KAÌ TÀS E̓XOMÉNAS
							OU̓X U̔́PNWSE. PNEU͂MA A̓RAIÓN, MÉGA, AU̓TÍKA
							A̓NESPASMÉNON. DEUTÉRHͅ A̓F’ H̔͂S E̓RRÍGWSEN, A̓PÒ
							KOILÍHS KALW͂S KÓPRANA DIH͂LQEN‧ OU̓͂RA PAXÉA,
							<note rend="marg">270</note>
							LEUKÁ, QOLERÁ, OI̔͂A GÍNETAI E̓K TW͂N KAQISTAMÉNWN,
							O̔́TAN A̓NATARAXQH͂ͅ KEÍMENA XRÓNON POLÚN‧ OU̓
							KAQÍSTATO. NÚKTA OU̓K E̓KOIMH́QH. TRÍTHͅ PERÌ
							MÉSON H̔MÉRHS E̓PERRÍGWSE, PURETÒS O̓CÚS, OU̓͂RA
							O̔́MOIA, U̔POXONDRÍOU PÓNOS, A̓SẂDHS, NÚKTA DUSFÓRWS, OU̓K E̓KOIMH́QH‧ I̔́DRWSE DI’ O̔́LOU YUXRW͂ͅ,
							TAXÙ DÈ PÁLIN A̓NEQERMÁNQH. TETÁRTHͅ PERÌ U̔PO<pb id="p.206"/>
							XÓNDRION SMIKRÀ E̓KOUFÍSQH, KEFALH͂S DÈ BÁROS
							MET’ O̓DÚNHS‧ U̔PEKARẂQH‧ SMIKRÀ A̓PÒ R̔INW͂N E̓́STACE‧
							GLW͂SSA E̓PÍCHROS‧ DIYẂDHS‧ OU̓͂RA SMIKRÀ LEPTÀ
							<note rend="marg">280</note>
							E̓LAIẂDEA‧ SMIKRÀ E̓KOIMH́QH. PÉMPTHͅ DIYẂDHS,
							A̓SẂDHS, OU̓͂RA O̔́MOIA, A̓PÒ KOILÍHS OU̓DÉN, PERÌ DÈ
							MÉSON H̔MÉRHS POLLÀ PARÉKROUSE KAÌ PÁLIN TAXÙ
							SMIKRÀ KATENÓEI‧ A̓NISTAMÉNH U̔PEKARẂQH, YÚCIS
							SMIKRÁ, NUKTÒS E̓KOIMH́QH, PARÉKROUSEN. E̔́KTHͅ
							PRWÌ E̓PERRÍGWSEN, TAXÙ DIEQERMÁNQH, I̔́DRWSE DI’
							O̔́LOU‧ A̓́KREA YUXRÁ, PARÉKROUSEN, PNEU͂MA MÉGA,
							A̓RAIÓN‧ MET’ O̓LÍGON SPASMOÌ A̓PÒ KEFALH͂S H̓́RCANTO,
							TAXÙ A̓PÉQANEN.</p></div>
						<div type="section" n="12"><p>IB’. ANQRWPOS QERMAINÓMENOS E̓DEÍPNHSEN KAÌ
							<note rend="marg">290</note>
							E̓́PIE PLÉON. H̓́MESE PÁNTA NUKTÓS, PURETÒS O̓CÚS,
							U̔POXONDRÍOU DECIOU͂ PÓNOS, FLEGMONH̀ U̔POLÁPAROS
							E̓K TOU͂ E̓́SW MÉREOS, NÚKTA DUSFÓRWS‧ OU̓͂RA DÈ KAT’
							A̓RXÀS PÁXOS E̓́XONTA, E̓RUQRÁ‧ KEÍMENA OU̓ KAQÍSTATO‧ GLW͂SSA E̓PÍCHROS, OU̓ LÍHN DIYẂDHS.
							TETÁRTHͅ PURETÒS O̓CÚS, PÓNOI PÁNTWN. PÉMPTHͅ
							OU̓́RHSE LEI͂ON E̓LAIW͂DES POLÚ‧ PURETÒS O̓CÚS. E̔́KTHͅ
							DEÍLHS POLLÀ PARÉKROUSEN. OU̓DÈ NÚKTA E̓KOIMH́QH.
							E̔BDÓMHͅ PÁNTA PARWCÚNQH‧ OU̓͂RA O̔́MOIA, LÓGOI
							POLLOÍ, KATÉXEIN OU̓K H̓DÚNATO‧ A̓PÒ DÈ KOILÍHS
							<note rend="marg">300</note>
							E̓REQISMW͂ͅ U̔GRÀ TARAXẂDEA DIH͂LQEN METÀ E̓LMÍGGWN. NÚKTA E̓PIPÓNWS, PRWÌ D’ E̓RRÍGWSE. PURETÒS
							O̓CÚS. I̔́DRWSE QERMW͂ͅ, A̓́PUROS E̓́DOCE GENÉSQAI‧ OU̓
							<pb id="p.208"/>
							POLÙ E̓KOIMH́QH, E̓C U̔́PNOU YÚCIS‧ PTUALISMÓS.
							DEÍLHS POLLÀ PARÉKROUSE, MET’ O̓LÍGON DÈ H̓́MESE
							MÉLANA, O̓LÍGA, XOLẂDEA. E̓NÁTHͅ YÚCIS, PARELH́REI
							POLLÁ, OU̓X U̔́PNWSEN. DEKÁTHͅ SKÉLEA E̓PWDÚNWS,
							PÁNTA PARWCÚNQH, PARELH́REI. E̔NDEKÁTHͅ A̓PÉQANEN.</p></div>
						<div type="section" n="13"><p>IG’. GUNAI͂KA, H̔̀ KATÉKEITO E̓N A̓KTH͂ͅ, TRÍMHNON
							<note rend="marg">310</note>
							PRÒS E̔WUTH͂ͅ E̓́XOUSAN PU͂R E̓́LABEN‧ AU̓TÍKA DÈ
							H̓́RCATO PONEI͂N O̓SFU͂N. TRÍTHͅ PÓNOS TRAXH́LOU
							KAÌ KEFALH͂S KAÌ KATÀ KLHI͂DA DECIH́N‧ DIÀ
							TAXÉWN DÈ GLW͂SSA H̓FẂNEI, DECIH̀ XEÌR PARELÚQH
							METÀ SPASMOU͂ PARAPLHGIKÒN TRÓPON, PARELH́REI
							PÁNTA. NÚKTA DUSFÓRWS, OU̓K E̓KOIMH́QH, KOILÍH
							E̓PETARÁXQH XOLẂDESIN A̓KRH́TOISIN O̓LÍGOISIN.
							TETÁRTHͅ GLW͂SSA A̓SAFH̀S H̓͂N, E̓LÚQH, SPASMOÍ‧
							PÓNOI TW͂N AU̓TW͂N PARÉMENON, KATÀ U̔POXÓNDRION
							E̓́PARMA SÙN O̓DÚNHͅ, OU̓K E̓KOIMA͂TO, PARÉKROUSE
							<note rend="marg">320</note>
							PÁNTA, KOILÍH TARAXẂDHS, OU̓͂RA LEPTÁ, OU̓K EU̓́XRW.
							PÉMPTHͅ PURETÒS O̓CÚS, U̔POXONDRÍOU PÓNOS, PARÉKROUE PÁNTA, DIAXWRH́MATA XOLẂDEA. E̓S NÚKTA
							I̔́DRWSEN, A̓́PUROS. E̔́KTHͅ KATENÓEI, PÁNTA E̓KOUFÍSQH,
							PERÌ DÈ KLHI͂DA A̓RISTERH̀N PÓNOS PARÉMENE‧
							DIYẂDHS, OU̓͂RA LEPTÁ, OU̓K E̓KOIMH́QH. E̔BDÓMHͅ
							TRÓMOS, U̔PEKARẂQH, SMIKRÀ PARÉKROUSEN, A̓LGH́MATA KATÀ KLHI͂DA KAÌ BRAXÍONA A̓RISTERÒN
							PARÉMENE, TÀ D’ A̓́LLA DIEKOÚFISEN, PÁNTA KATENÓEI.
							<pb id="p.210"/>
							TREI͂S DIÉLIPEN A̓́PUROS. E̔NDEKÁTHͅ U̔PÉSTREYEN, E̓PER<note rend="marg">330</note>
							RÍGWSEN, PU͂R E̓́LABEN. PERÌ DÈ TESSARESKAIDEKÁTHN H̓́MESE XOLẂDEA CANQÀ U̔PÓSUXNA, I̔́DRWSEN‧
							A̓́PUROS E̓KRÍQH.</p></div>
						<div type="section" n="14"><p>ID’. MELIDÍHͅ, H̔̀ KATÉKEITO PARÀ HRHS I̔RÓN,
							H̓́RCATO KEFALH͂S KAÌ TRAXH́LOU KAÌ STH́QEOS PÓNOS
							I̓SXURÓS‧ AU̓TÍKA DÈ PURETÒS O̓CÙSE̓́LABEN‧ GUNAIKEI͂A
							DÈ SMIKRÀ E̓PEFAÍNETO‧ PÓNOI TOÚTWN PÁNTWN
							SUNEXÉES. E̔́KTHͅ KWMATẂDHS, A̓SẂDHS, FRIKẂDHS,
							E̓RÚQHMA E̓PÌ GNÁQWN, SMIKRÀ PARÉKROUSEN. E̔BDÓMHͅ
							I̔́DRWSE, PURETÒS DIÉLIPEN, OI̔ PÓNOI PARÉMENON,
							<note rend="marg">340</note>
							U̔PÉSTREYEN, U̔́PNOI SMIKROÍ‧ OU̓͂RA DIÀ TÉLEOS
							EU̓́XRW MÉN, LEPTÀ DÉ‧ DIAXWRH́MATA LEPTÁ,
							XOLẂDEA, DAKNẂDEA, O̓LÍGA, MÉLANA, DUSẂDEA
							DIH͂LQEN, OU̓́ROIS U̔PÓSTASIS LEUKH́, LEÍH‧ I̔́DRWSEN.
							<note rend="marg">344</note>
							E̓KRÍQH TELÉWS E̔NDEKÁTHͅ.</p>
						</div>
					</div3>
				</div>
				
				<pb id="p.218"/>
				<div type="book" n="3">
					<head>EPIDHMIWN G</head>
					<div3 type="chapter" n="1"><head><foreign lang="en">I.</foreign></head>
						<div type="section" n="1"><head>A’.</head> 
							<p>PUQÍWNI, O̔̀S W̓́ͅKEI PARÀ GH͂S I̔RÓN, H̓́RCATO
								TRÓMOS A̓PÒ XEIRW͂N‧ TH͂ͅ PRẂTHͅ PURETÒS O̓CÚS‧
								LH͂ROS. DEUTÉRHͅ PÁNTA PARWCÚNQH. TRÍTHͅ TÀ
								AU̓TÁ. TETÁRTHͅ A̓PÒ KOILÍHS O̓LÍGA, A̓́KRHTA,
								XOLẂDEA DIH͂LQE. PÉMPTHͅ PÁNTA PARWCÚNQH‧
								U̔́PNOI LEPTOÍ‧ KOILÍH E̓́STH. E̔́KTHͅ PTÚALA POIKÍLA,
								U̔PÉRUQRA. E̔BDÓMHͅ STÓMA PAREIRÚSQH. O̓GDÓHͅ
								PÁNTA PARWCÚNQH, TRÓMOI PARÉMENON‧ OU̓͂RA DÈ
								KAT’ A̓RXÀS MÈN KAÌ MÉXRI TH͂S O̓GDÓHS LEPTÁ, A̓́XRW‧
								<note rend="marg">10</note>
								E̓NAIẂRHMA EI̓͂XON E̓PINÉFELON. DEKÁTHͅ I̔́DRWSE,
								PTÚALA U̔POPÉPONA, E̓KRÍQH‧ OU̓͂RA U̔PÓLEPTA PERÌ
								KRÍSIN. METÀ DÈ KRÍSIN, TESSARÁKONTA H̔MÉRHͅSIN
								U̔́STERON, E̓MPÚHMA PERÌ E̔́DRHN, KAÌ STRAGGOURIẂDHS
								E̓GÉNETO A̓PÓSTASIS.</p></div>
						<div type="section" n="2"><head>B’.</head> <p>ERMOKRÁTHN, O̔̀S KATÉKEITO PARÀ TÒ KAINÒN
							TEI͂XOS, PU͂R E̓́LABEN. H̓́RCATO DÈ A̓LGEI͂N KEFALH́N,
							O̓SFU͂N‧ U̔POXONDRÍOU E̓́NTASIS LAPARW͂S‧ GLW͂SSA
							<pb id="p.220"/>
							DÈ A̓RXOMENWͅ E̓PEKAÚQH‧ KẂFWSIS AU̓TÍKA‧ U̔́PNOI
							OU̓K E̓NH͂SAN‧ DIYẂDHS OU̓ LÍHN‧ OU̓͂RA PAXÉA, E̓RUQRÁ,
							<note rend="marg">20</note>
							KEÍMENA OU̓ KAQÍSTATO‧ A̓PÒ DÈ KOILÍHS OU̓K O̓LÍGA
							SUGKEKAUMÉNA DIH́ͅEI. PÉMPTHͅ OU̓́RHSE LEPTÁ, EI̓͂XEN
							E̓NAIẂRHMA, OU̓X I̔́DRUTO, E̓S NÚKTA PARÉKROUSEN.
							E̔́KTHͅ I̓KTERIẂDHS, PÁNTA PARWCÚNQH, OU̓ KATENÓEI.
							E̔BDÓMHͅ DUSFÓRWS, OU̓͂RA LEPTÁ, O̔́MOIA. TÀS E̔POMÉNAS PARAPLHSÍWS. PERÌ DÈ E̔NDEKÁTHN E̓ÓNTI
							PÁNTA E̓́DOCE KOUFISQH͂NAI‧ KW͂MA H̓́RCATO, OU̓́REI
							PAXÚTERA, U̔PÉRUQRA, KÁTW LEPTÁ‧ OU̓ KAQÍSTATO‧
							H̔SUXH͂ͅ KATENÓEI. TESSARESKAIDEKÁTHͅ A̓́PUROS, OU̓X
							I̔́DRWSEN, E̓KOIMH́QH, KATENÓEI PÁNTA, OU̓͂RA PARA<note rend="marg">30</note>
							PLH́SIA. PERÌ DÈ E̔PTAKAIDEKÁTHN E̓ÓNTI U̔PÉSTREYEN, E̓QERMÁNQH. TÀS E̔POMÉNAS PURETÒS O̓CÚS,
							OU̓͂RA LEPTÁ, PARÉKROUSEN. PÁLIN DÈ EI̓KOSTH͂ͅ
							E̓KRÍQH, A̓́PUROS, OU̓X I̔́DRWSEN. A̓PÓSITOS PARÀ
							PÁNTA TÒN XRÓNON, KATENÓEI PÁNTA, DIALÉGESQAI
							OU̓K H̓DÚNATO, GLW͂SSA E̓PÍCHROS, OU̓K E̓DÍYH‧ KATEKOIMA͂TO SMIKRÁ, KWMATẂDHS. PERÌ DÈ EI̓KOSTH̀N
							KAÌ TETÁRTHN E̓PEQERMÁNQH, KOILÍH U̔GRH̀ POLLOI͂SI
							LEPTOI͂SI. KAÌ TÀS E̔POMÉNAS PURETÒS O̓CÚS, GLW͂SSA
							SUNEKAÚQH. E̔BDÓMHͅ KAÌ EI̓KOSTH͂ͅ A̓PÉQANE. TOÚTWͅ
							<note rend="marg">40</note>
							KẂFWSIS DIÀ TÉLEOS PARÉMENEN, OU̓͂RA PAXÉA KAÌ
							E̓RUQRÁ, OU̓ KAQISTÁMENA, H̓̀ LEPTÀ KAÌ A̓́XRW KAÌ
							E̓NAIẂRHMA E̓́XONTA‧ GEÚESQAI DÈ OU̓K H̓DÚNATO.</p></div>
						<pb id="p.222"/>
						<div type="section" n="3"><head>G’.</head> <p>O KATAKEÍMENOS E̓N TW͂ͅ DELEÁRKEOS KH́PWͅ
							KEFALH͂S BÁROS KAÌ KRÓTAFON DECIÒN E̓PẂDUNON
							EI̓͂XE XRÓNON POLÚN. METÀ DÈ PROFÁSIOS PU͂R
							E̓́LABE, KATEKLÍQH. DEUTÉRHͅ E̓C A̓RISTEROU͂ O̓LÍGON
							A̓́KRHTON E̓RRÚH‧ A̓PÒ DÈ KOILÍHS KÓPRANA KALW͂S
							DIH͂LQEN, OU̓͂RA LEPTÀ POIKÍLA, E̓NAIWRH́MATA E̓́XONTA
							KATÀ SMIKRÀ OI̔͂ON KRÍMNA, GONOEIDÉA. TRÍTHͅ
							<note rend="marg">50</note>
							PURETÒS O̓CÚS, DIAXWRH́MATA MÉLANA, LEPTÁ,
							E̓́PAFRA, U̔PÓSTASIS PELIDNH̀ DIAXWRH́MASIN, U̔PEKAROU͂TO, E̓DUSFÓREI PERÌ TÀS A̓NASTÁSIAS, OU̓́ROIS
							U̔PÓSTASIS PELIDNH́, U̔PÓGLISXROS. TETÁRTHͅ H̓́MESE
							XOLẂDEA CANQÀ O̓LÍGA, DIALIPẀN O̓LÍGON I̓ẂDEA, E̓C
							A̓RISTEROU͂ O̓LÍGON A̓́KRHTON E̓RRÚH, DIAXWRH́MATA
							O̔́MOIA, OU̓͂RA O̔́MOIA, E̓FÍDRWSE PERÌ KEFALH̀N KAÌ
							KLHI͂DAS, SPLH̀N E̓PH́RQH, MHROU͂ O̓DÚNH KAT’ I̓́CIN,
							U̔POXONDRÍOU DECIOU͂ SÚNTASIS U̔POLÁPAROS, NUKTÒS
							OU̓K E̓KOIMH́QH, PARÉKROUSE SMIKRÁ. PÉMPTHͅ DIA<note rend="marg">60</note>
							XWRH́MATA PLEÍW, MÉLANA, E̓́PAFRA, U̔PÓSTASIS
							MÉLAINA DIAXWRH́MASI, NÚKTA OU̓X U̔́PNWSE, PARÉKROUSEN. E̔́KTHͅ DIAXWRH́MATA MÉLANA, LIPARÁ,
							GLÍSXRA, DUSẂDEA, U̔́PNWSE, KATENÓEI MA͂LLON.
							E̔BDÓMHͅ GLW͂SSA E̓PÍCHROS, DIYẂDHS, OU̓K E̓KOIMH́QH,
							PARÉKROUSEN, OU̓͂RA LEPTÁ, OU̓K EU̓́XRW. O̓GDÓHͅ DIAXWRH́MATA MÉLANA O̓LÍGA, SUNESTHKÓTA, U̔́PNWSE,
							KATENÓEI, DIYẂDHS OU̓ LÍHN. E̓NÁTHͅ E̓PERRÍGWSE,
							PURETÒS O̓CÚS, I̔́DRWSE, YÚCIS, PARÉKROUSE, DECIW͂ͅ
							I̓́LLAINE, GLW͂SSA E̓PÍCHROS, DIYẂDHS, A̓́GRUPNOS.
							<pb id="p.224"/>
							<note rend="marg">70</note> DEKÁTHͅ PERÌ TÀ AU̓TÁ. E̔NDEKÁTHͅ KATENÓEI PÁNTA,
							A̓́PUROS, U̔PNWSEN, OU̓͂RA LEPTÀ PERÌ KRÍSIN. DÚO
							DIÉLIPEN A̓́PUROS, U̔PÉSTREYEN TESSARES KAIDEKÁTHͅ,
							AU̓TÍKA DÈ NÚKTA OU̓K E̓KOIMH́QH, PÁNTA PARÉKROUSEN.
							PENTEKAIDEKÁTHͅ OU̓͂RON QOLERÓN, OI̓͂ON E̓K TW͂N KAQESTHKÓTWN GÍNETAI, O̔́TAN A̓NATARAXQH͂ͅ, PURETÒS
							O̓CÚS, PÁNTA PARÉKROUSEN, OU̓K E̓KOIMH́QH, GOÚNATA
							KAÌ KNH́MAS E̓PẂDUNA EI̓͂XEN‧ A̓PÒ DÈ KOILÍHS BÁLANON
							PROSQEMÉNWͅ MÉLANA KÓPRANA DIH͂LQEN. E̔CKAIDEKÁTHͅ OU̓͂RA LEPTÁ, EI̓͂XEN E̓NAIẂRHMA E̓PINÉFELON,
							<note rend="marg">80</note>
							PARÉKROUSEN. E̔PTAKAIDEKÁTHͅ PRWÏ A̓́KREA YUXRÁ,
							PERIESTÉLLETO, PURETÒS O̓CÚS, I̔́DRWSE DI’ O̔́LOU,
							E̓KOUFÍSQH, KATENÓEI MA͂LLON, OU̓K A̓́PUROS, DIYẂDHS,
							H̓́MESE XOLẂDEA, CANQÁ, O̓LÍGA, A̓PÒ DÈ KOILÍHS
							KÓPRANA DIH͂LQE, MET’ O̓LÍGON DÈ MÉLANA, O̓LÍGA,
							LEPTÁ‧ OU̓͂RA LEPTÁ, OU̓K EU̓́XRW. O̓KTWKAIDEKÁTHͅ
							OU̓ KATENÓEI, KWMATẂDHS. E̓NNEAKAIDEKÁTHͅ DIÀ TW͂N
							AU̓TW͂N. EI̓KOSTH͂ͅ U̔́PNWSE, KATENÓEI PÁNTA, I̔́DRWSEN,
							A̓́PUROS, OU̓K E̓DÍYH, OU̓͂RA DÈ LEPTÁ. EI̓KOSTH͂ͅ
							PRẂTHͅ SMIKRÀ PARÉKROUSEN, U̔PEDÍYH, U̔PO<note rend="marg">90</note>
							XONDRÍOU PÓNOS KAÌ PERÌ O̓MFALÒN PALMÒS DIÀ
							TÉLEOS. EI̓KOSTH͂ͅ TETÁRTHͅ OU̓́ROISIN U̔PÓSTASIS,
							KATENÓEI PÁNTA. EI̓KOSTH͂ͅ E̔BDÓMHͅ I̓SXÍOU DECIOU͂
							O̓DÚNH, TÀ D’ A̓́LLA E̓́SXEN E̓PIEIKÉSTATA, OU̓́ROISIN
							U̔PÓSTASIS. PERÌ DÈ EI̓KOSTH̀N E̓NÁTHN O̓FQALMOU͂
							<pb id="p.226"/>
							DECIOU͂ O̓DÚNH, OU̓͂RA LEPTÁ. TESSARAKOSTH͂ͅ DIEXẂRHSE FLEGMATẂDEA, LEUKÁ, U̔PÓSUXNA, I̔́DRWSE
							POLLW͂ͅ DI’ O̔́LOU, TELÉWS E̓KRÍQH.</p></div>
						<div type="section" n="4"><head>D’.</head> <p>EN QÁSWͅ FILISTH͂S KEFALH̀N E̓PÓNEI XRÓNON
							POLÙN KAÍ POTE KAÌ U̔POKARWQEÌS KATEKLÍQH‧ E̓K
							<note rend="marg">100</note>
							DÈ PÓTWN PURETW͂N SUNEXÉWN GENOMÉNWN O̔ PÓNOS
							PARWCÚNQH. NUKTÒS E̓PEQERMÁNQH TÒ PRW͂TON.
							TH͂ͅ PRẂTHͅ H̓́MESE XOLẂDEA, O̓LÍGA, CANQÀ TÒ PRW͂TON, METÀ DÈ TAU͂TA I̓ẂDEA PLEÍW, A̓PÒ DÈ KOILÍHS
							KÓPRANA DIH͂LQE‧ NÚKTA DUSFÓRWS. DEUTÉRHͅ KẂFWSIS, PURETÒS O̓CÚS, U̔POXÓNDRION DECIÒN SUNETÁQH, E̓́RREPEN E̓S TÀ E̓́SW‧ OU̓͂RA LEPTÁ, DIAFANÉA,
							EI̓͂XEN E̓NAIẂRHMA GONOEIDÉS, SMIKRÓN‧ E̓CEMÁNH
							PERÌ MÉSON H̔MÉRHS. TRÍTHͅ DUSFÓRWS. TETÁRTHͅ
							SPASMOÍ, PARWCÚNQH. PÉMPTHͅ PRWÌ A̓PÉQANEN.</p></div>
						<div type="section" n="5"><note rend="marg">110</note><head>E’.</head> <p>XAIRÍWNA, O̔̀S KATÉKEITO PARÀ DHMAINÉTWͅ,
							E̓K PÓTOU PU͂R E̓́LABEN. AU̓TÍKA DÈ KEFALH͂S BÁROS
							E̓PẂDUNON, OU̓K E̓KOIMA͂TO, KOILÍH TARAXẂDHS LEPTOI͂SIN, U̔POXOLẂDESI. TRÍTHͅ PURETÒS O̓CÚS, KEFALH͂S
							TRÓMOS, MÁLISTA DÈ XEÍLEOS TOU͂ KÁTW‧ MET’ O̓LÍGON
							DÈ R̔I͂GOS, SPASMOÍ, PÁNTA PARÉKROUSE, NÚKTA
							DUSFÓRWS. TETÁRTHͅ DI’ H̔SUXÍHS, SMIKRÀ E̓KOIMH́QH,
							<pb id="p.228"/>
							PARÉLEGE. PÉMPTHͅ E̓PIPÓNWS, PÁNTA PARWCÚNQH,
							LH͂ROS, NÚKTA DUSFÓRWS, OU̓K E̓KOIMH́QH. E̔́KTHͅ DIÀ
							TW͂N AU̓TW͂N. E̔BDÓMHͅ E̓PERRÍGWSE, PURETÒS O̓CÚS,
							<note rend="marg">120</note>
							I̔́DRWSE DI’ O̔́LOU, E̓KRÍQH. TOÚTWͅ DIÀ TÉLEOS A̓PÒ
							KOILÍHS DIAXWRH́MATA XOLẂDEA, O̓LÍGA, A̓́KRHTA‧
							OU̓͂RA LEPTÁ, OU̓K EU̓́XRW, E̓NAIẂRHMA E̓PINÉFELON
							E̓́XONTA. PERÌ O̓GDÓHN OU̓́RHSEN EU̓XROẂTERA, E̓́XONTA
							U̔PÓSTASIN LEUKH̀N O̓LÍGHN, KATENÓEI, A̓́PUROS‧ DIÉLIPEN. E̓NÁTHͅ U̔PÉSTREYE. PERÌ DÈ TESSARESKAIDEKÁTHN PURETÒS O̓CÚS. E̔KKAIDEKÁTHͅ H̓́MESE
							XOLẂDEA, CANQÁ, U̔PÓSUXNA. E̔PTAKAIDEKÁTHͅ
							E̓PERRÍGWSE, PURETÒS O̓CÚS, I̔́DRWSEN, A̓́PUROS
							E̓KRÍQH. OU̓͂RA METÀ U̔POSTROFH̀N KAÌ KRÍSIN
							<note rend="marg">130</note>
							EU̓́XRW, U̔PÓSTASIN E̓́XONTA, OU̓DÈ PARÉKROUSEN E̓N
							TH͂ͅ U̔POSTROFH͂ͅ. O̓KTWKAIDEKÁTHͅ E̓QERMAÍNETO
							SMIKRÁ, U̔PEDÍYH, OU̓͂RA LEPTÁ, E̓NAIẂRHMA E̓PINÉFELON, SMIKRÀ PARÉKROUSEN. E̓NNEAKAIDEKÁTHͅ
							A̓́PUROS, TRÁXHLON E̓PWDÚNWS EI̓͂XEN, OU̓́ROISIN U̔PÓSTASIS. TELÉWS E̓KRÍQH EI̓KOSTH͂ͅ.</p></div>
						<div type="section" n="6"><head>S’.</head> <p>TH̀N EU̓RUÁNAKTOS QUGATÉRA, PARQÉNON, PU͂R
							E̓́LABEN. H̓͂N DÈ A̓́DIYOS DIÀ TÉLEOS‧ GEÚMATA OU̓
							PROSEDÉXETO. A̓PÒ DÈ KOILÍHS SMIKRÀ DIH́ͅEI, OU̓͂RA
							LEPTÁ, O̓LÍGA, OU̓K EU̓́XRW. A̓RXOMÉNOU DÈ TOU͂
							<note rend="marg">140</note>
							PURETOU͂ PERÌ E̔́DRHN E̓PÓNEI. E̔KTAÍH DÈ E̓OU͂SA
							<pb id="p.230"/>
							A̓́PUROS OU̓X I̔́DRWSEN‧ E̓KRÍQH. TÒ DÈ PERÌ TH̀N
							E̔́DRHN SMIKRÀ E̓CEPÚHSEN, E̓RRÁGH A̔́MA KRÍSEI.
							METÀ DÈ KRÍSIN E̔BDOMAÍH E̓OU͂SA E̓RRÍGWSE, SMIKRÀ
							E̓PEQERMÁNQH, I̔́DRWSEN. U̔́STERON DÈ A̓́KREA YUXRÀ
							AI̓EÍ. PERÌ DÈ DEKÁTHN METÀ TÒN I̔DRW͂TA TÒN
							GENÓMENON PARÉKROUSE KAÌ PÁLIN TAXÙ KATENÓEI‧
							E̓́LEGON DÈ GEUSAMÉNHN BÓTRUOS. DIALIPOU͂SA DÈ
							DWDEKÁTHͅ PÁLIN POLLÀ PARELH́REI, KOILÍH E̓PETARÁXQH XOLẂDESIN, A̓KRH́TOISIN, O̓LÍGOISI, LEPTOI͂SI,
							<note rend="marg">150</note>
							DAKNẂDESI, PUKNÀ A̓NÍSTATO. A̓F’ H̔͂S DÈ PARÉKROUSE TÒ U̔́STERON, A̓PÉQANE E̔BDÓMHͅ. AU̔́TH
							A̓RXOMÉNOU TOU͂ NOSH́MATOS H̓́LGEI FÁRUGGA, KAÌ
							DIÀ TÉLEOS E̓́REUQOS EI̓͂XE, GARGAREẀN A̓NESPASMÉNOS.
							R̔EÚMATA POLLÁ, SMIKRÁ, DRIMÉA. E̓́BHSSE PÉPONA,
							OU̓DÈN A̓NH͂GEN‧ A̓PÓSITOS PÁNTWN PARÀ PÁNTA
							TÒN XRÓNON OU̓D’ E̓PEQÚMHSEN OU̓DENÓS. A̓́DIYOS,
							OU̓D’ E̓́PINEN OU̓DÈN A̓́CION LÓGOU. SIGW͂SA, OU̓DÈN
							DIELÉGETO. DUSQUMÍH, A̓NELPÍSTWS E̔WUTH͂S EI̓͂XEN.
							H̓͂N DÉ TI KAÌ SUGGENIKÒN FQINW͂DES.</p></div>
						<div type="section" n="7"><note rend="marg">160</note><head>Z’.</head> <p>H KUNAGXIKH̀ H̔ PARÀ ARISTÍWNOS, H̔͂ͅ
							PRW͂TON H̓́RCATO A̓SAFH̀S FWNH́. GLW͂SSA E̓RUQ RH́,
							E̓PECHRÁNQH. TH͂ͅ PRẂTHͅ FRIKẂDHS, E̓PEQERMÁNQH.
							<pb id="p.232"/>
							TRÍTHͅ R̔I͂GOS, PURETÒS O̓CÚS, OI̓́DHMA U̔PÉRUQRON,
							SKLHRÒN TRAXH́LOU KAÌ E̓PÌ STH͂QOS E̓C A̓MFOTÉRWN,
							A̓́KREA YUXRÁ, PELIDNÁ, PNEU͂MA METÉWRON, POTÒN
							DIÀ R̔INW͂N, KATAPÍNEIN OU̓K H̓DÚNATO, DIAXWRH́MATA
							KAÌ OU̓͂RA E̓PÉSTH. TETÁRTHͅ PÁNTA PARWCÚNQH.
							PÉMPTHͅ A̓PÉQANE.</p></div>
						<div type="section" n="8"><head>H’.</head> <p>TÒ MEIRÁKION, O̔̀ KATÉKEITO E̓PÌ YEUDÉWN
							<note rend="marg">170</note>
							A̓GORH͂ͅ, PU͂R E̓́LABEN E̓K KÓPWN KAÌ PÓNWN KAÌ
							DRÓMWN PARÀ TÒ E̓́QOS. TH͂ͅ PRẂTHͅ KOILÍH TARAXẂDHS XOLẂDESI, LEPTOI͂SI, POLLOI͂SIN, OU̓͂RA LEPTÁ,
							U̔POMÉLANA, OU̓X U̔́PNWSE, DIYẂDHS. DEUTÉRHͅ PÁNTA
							PARWCÚNQH, DIAXWRH́MATA PLEÍW, A̓KAIRÓTERA.
							OU̓X U̔́PNWSE, TÀ TH͂S GNẂMHS TARAXẂDEA, SMIKRÀ
							U̔FÍDRWSE. TRÍTHͅ DUSFÓRWS, DIYẂDHS, A̓SẂDHS,
							POLÙS BLHSTRISMÓS, A̓PORÍH, PARÉKROUSEN, A̓́KREA
							PELIDNÀ KAÌ YUXRÁ, U̔POXONDRÍOU E̓́NTASIS U̔POLÁPAROS E̓C A̓MFOTÉRWN. TETÁRTHͅ OU̓X U̔́PNWSEN‧
							<note rend="marg">180</note>
							E̓PÌ TÒ XEI͂RON. E̔BDÓMHͅ A̓PÉQANEN, H̔LIKÍHN PERÌ
							E̓́TEA EI̓́KOSIN.</p></div>
						<div type="section" n="9"><head>Q’.</head> <p>H PARÀ TEISAMENOU͂ GUNH̀ KATÉKEITO, H̔͂ͅ TÀ
							EI̓LEẂDEA DUSFÓRWS W̔́RMHSEN. E̓́METOI POLLOÍ,
							POTÒN KATÉXEIN OU̓K H̓DÚNATO. PÓNOI PERÌ U̔POXÓNDRIA. KAÌ E̓N TOI͂SI KÁTW KATÀ KOILÍHN OI̔
							PÓNOI. STRÓFOI SUNEXÉES. OU̓ DIYẂDHS. E̓PEQERMAÍNETO, A̓́KREA YUXRÀ DIÀ TÉLEOS. A̓SẂDHS,
							<pb id="p.234"/>
							A̓́GRUPNOS. OU̓͂RA O̓LÍGA, LEPTÁ. DIAXWRH́MATA
							W̓MÁ, LEPTÀ, O̓LÍGA. W̓FELEI͂N OU̓KÉTI H̓DÚNATO,
							<note rend="marg">190</note>
							A̓PÉQANEN.</p></div>
						<div type="section" n="10"><head>I’.</head> <p>GUNAI͂KA E̓C A̓POFQORH͂S NHPÍOU TW͂N PERÌ
							PANTIMÍDHN TH͂ͅ PRẂTHͅ PU͂R E̓́LABE. GLW͂SSA
							E̓PÍCHROS, DIYẂDHS, A̓SẂDHS, A̓́GRUPNOS. KOILÍH
							TARAXẂDHS LEPTOI͂SI, POLLOI͂SIN, W̓MOI͂SI. DEUTÉRHͅ
							E̓PERRÍGWSE, PURETÒS O̓CÚS, A̓PÒ KOILÍHS POLLÁ,
							OU̓X U̔́PNWSE. TRÍTHͅ MEÍZOUS OI̔ PÓNOI. TETÁRTHͅ
							PARÉKROUSEN‧ E̔BDÓMHͅ A̓PÉQANE. KOILÍH DIÀ PANTÒS
							U̔GRH̀ DIAXWRH́MASI POLLOI͂SI, LEPTOI͂SIN, W̓MOI͂SIN‧
							OU̓͂RA O̓LÍGA LEPTÁ.</p></div>
						<div type="section" n="11"><note rend="marg">200</note><head>IA’.</head> <p>ETÉRHN E̓C A̓POFQORH͂S PERÌ PENTÁMHNON,
							IKÉTEW GUNAI͂KA, PU͂R E̓́LABEN. A̓RXOMÉNH KWMATẂDHS H̓͂N, KAÌ PÁLIN A̓́GRUPNOS, O̓SFÚOS O̓DÚNH,
							KEFALH͂S BÁROS. DEUTÉRHͅ KOILÍH E̓PETARÁXQH
							O̓LÍGOISI, LEPTOI͂SIN, A̓KRH́TOISI TÒ PRW͂TON. TRÍTHͅ
							PLEÍW, XEÍRW‧ NUKTÒS OU̓DÈN E̓KOIMH́QH. TETÁRTHͅ
							PARÉKROUSE, FÓBOI, DUSQUMÍAI. DECIW͂ͅ I̓́LLAINE,
							I̔́DRWSE PERI KEFALH̀N O̓LÍGWͅ YUXRW͂ͅ, A̓́KREA YUXRÁ‧
							PÉMPTHͅ PÁNTA PARWCÚNQH, POLLÀ PARÉLEGE KAÌ
							PÁLIN TAXÙ KATENÓEI‧ A̓́DIYOS, A̓́GRUPNOS, KOILÍH
							<pb id="p.236"/>
							<note rend="marg">210</note> POLLOI͂SIN A̓KAÍROISI DIÀ TÉLEOS‧ OU̓͂RA O̓LÍGA, LEPTÁ,
							U̔POMÉLANA‧ A̓́KREA YUXRÁ, U̔POPÉLIDNA. E̔́KTHͅ
							DIÀ TW͂N AU̓TW͂N. E̔BDÓMHͅ A̓PÉQANE.</p></div>
						<div type="section" n="12"><head>IB’.</head> <p>GUNAI͂KA, H̔́TIS KATÉKEITO E̓PÌ YEUDÉWN
							A̓GORH͂ͅ, TEKOU͂SAN TÓTE PRW͂TON E̓PIPÓNWS A̓́RSEN
							PU͂R E̓́LABEN. AU̓TÍKA A̓RXOMÉNH DIYẂDHS, A̓SẂDHS,
							KARDÍHN U̔PH́LGEI, GLW͂SSA E̓PÍCHROS, KOILÍH E̓PETARÁXQH LEPTOI͂SIN O̓LÍGOISIN, OU̓X U̔́PNWSE.
							DEUTÉRHͅ SMIKRÀ E̓PERRÍGWSE, PURETÒS O̓CÚS, SMIKRÀ
							PERÌ KEFALH̀N I̔́DRWSE YUXRW͂ͅ. TRÍTHͅ E̓PIPÓNWS‧
							<note rend="marg">220</note>
							A̓PÒ KOILÍHS W̓MÁ, LEPTÀ POLLÀ DIH́ͅEI. TETÁRTHͅ
							E̓PERRÍGWSE, PÁNTA PARWCÚNQH‧ A̓́GRUPNOS‧
							PÉMPTHͅ E̓PIPÓNWS. E̔́KTHͅ DIÀ TW͂N AU̓TW͂N‧ A̓PÒ
							KOILÍHS H̓͂LQE U̔GRÀ POLLÁ. E̔BDÓMHͅ E̓PERRÍGWSE,
							PURETÒS O̓CÚS, DÍYA, POLÙS BLHSTRISMÓS, PERÌ
							DEÍLHN I̔́DRWSE DI’ O̔́LOU YUXRW͂ͅ, YÚCIS, A̓́KREA
							YUXRÁ, OU̓KÉTI A̓NEQERMAÍNETO‧ KAÌ PÁLIN E̓S NÚKTA
							E̓PERRÍGWSEN, A̓́KREA OU̓K A̓NEQERMAÍNETO, OU̓X
							U̔́PNWSE, SMIKRÀ PARÉKROUSE, KAÌ PÁLIN TAXÙ
							KATENÓEI. O̓GDÓHͅ PERÌ MÉSON H̔MÉRHS A̓NEQERMÁNQH,
							<note rend="marg">230</note>
							DIYẂDHS, KWMATẂDHS, A̓SẂDHS, H̓́MESE XOLẂDEA
							SMIKRÀ U̔PÓCANQA. NÚKTA DUSFÓRWS, OU̓K E̓KOIMH́QH,
							OU̓́RHSE POLÙ A̓QRÓON OU̓K EI̓DUI͂A. E̓NÁTHͅ SUNÉDWKE
							<pb id="p.238"/>
							PÁNTA, KWMATẂDHS. PRÒS DEÍLHN SMIKRÀ E̓PERRÍGWSEN, H̓́MESE SMIKRÀ XOLẂDEA. DEKÁTHͅ R̔I͂GOS,
							PURETÒS PARWCÚNQH, OU̓X U̔́PNWSEN OU̓DÉN‧ PRWÌ
							OU̓́RHSE POLÙ U̔PÓSTASIN OU̓K E̓́XON, A̓́KREA A̓NEQERMÁNQH. E̔NDEKÁTHͅ H̓́MESE XOLẂDEA, I̓ẂDEA. E̓PERRÍGWSEN OU̓ METÀ POLÚ, KAÌ PÁLIN A̓́KREA YUXRÁ,
							E̓S DEÍLHN I̔DRẂS, R̔I͂GOS, H̓́MESE POLLÁ, NÚKTA
							<note rend="marg">240</note>
							E̓PIPÓNWS. DWDEKÁTHͅ H̓́MESE POLLÀ MÉLANA
							DUSẂDEA, LUGMÒS POLÚS, DÍYOS E̓PIPÓNWS. TRISKAIDEKÁTHͅ MÉLANA, DUSẂDEA POLLÀ H̓́MESE, R̔I͂GOS‧
							PERÌ DÈ MÉSON H̔MÉRHS A̓́FWNOS. TESSARESKAIDEKÁTHͅ
							AI̔͂MA DIÀ R̔INW͂N‧ A̓PÉQANE. TAÚTHͅ DIÀ TÉLEOS
							KOILÍH U̔GRH́‧ FRIKẂDHS‧ H̔LIKÍH PERÌ E̓́TEA
							<note rend="marg">246</note>
							E̔PTAKAÍDEKA.</p>
						</div>
					</div3>
					<div3 type="chapter" n="2"><head>KATÁSTASIS</head>
						<div type="section" n="2"><p>II. ETOS NÓTION E̓́POMBRON‧ A̓́PNOIA DIÀ TÉLEOS‧
							AU̓XMW͂N DÈ GENOMÉNWN TOÙS U̔PÓPROSQEN XRÓNOUS
							E̓N NOTÍOISI PERÌ A̓RKTOU͂RON U̔́DATA POLLÁ. FQINÓPWRON SKIW͂DES, E̓PINÉFELON, U̔DÁTWN PLH́QEA.
							XEIMẀN NÓTIOS, U̔GRÓS, MALQAKÒS METÀ H̔LÍOU
							TROPÁS‧ U̔́STERON POLLW͂ͅ, PLHSÍON I̓SHMERÍHS,
							O̓PISQOXEIMW͂NES, KAÌ H̓́DH PERÌ I̓SHMERÍHN BÓREIA,
							XIONẂDEA, OU̓ POLÙN XRÓNON. H̓͂R PÁLIN NÓTION,
							A̓́PNOON‧ U̔́DATA POLLÀ DIÀ TÉLEOS MÉXRI KUNÓS.
							<note rend="marg">10</note>
							QÉROS AI̓́QRION, QERMÓN, PNÍGEA MEGÁLA‧ E̓THSÍAI
							<pb id="p.240"/>
							SMIKRÀ DIESPASMÉNWS E̓́PNEUSAN‧ PÁLIN DÈ PERÌ
							A̓RKTOU͂RON E̓N BOREÍOISIN U̔́DATA POLLÁ.</p>
							<p>GENOMÉNOU DÈ TOU͂ E̓́TEOS NOTÍOU KAÌ U̔GROU͂ KAÌ
								MALQAKOU͂ KATÀ MÈN XEIMW͂NA DIH͂GON U̔GIHRW͂S PLH̀N
								<note rend="marg">15</note>
								TW͂N FQINWDÉWN, PERÌ W̔͂N GEGRÁYETAI.</p></div>
						<div type="section" n="3"><p>III. PRWÌ DÈ TOU͂ H̓͂ROS A̔́MA TOI͂SI GENOMÉNOISI
							YÚXESIN E̓RUSIPÉLATA POLLÁ, TOI͂SI MÈN METÀ
							PROFÁSIOS, TOI͂SI D’ OU̓́, KAKOH́QEA‧ POLLOÙS E̓́KTEINE,
							POLLOÌ FÁRUGGAS E̓PÓNHSAN‧ FWNAÌ KAKOÚMENAI,
							KAU͂SOI, FRENITIKOÍ, STÓMATA A̓FQẂDEA, AI̓DOÍOISI
							FÚMATA, O̓FQALMÍAI, A̓́NQRAKES, KOILÍAI TARAXẂDEES,
							A̓PÓSITOI, DIYẂDEES OI̔ MÉN, OI̔ D’ OU̓́, OU̓͂RA TARAXẂDEA, POLLÁ, KAKÁ, KWMATẂDEES E̓PÌ POLÙ KAÌ
							PÁLIN A̓́GRUPNOI, A̓KRISÍAI POLLAÍ, DÚSKRITA,
							<note rend="marg">10</note>
							U̔́DRWPES, FQINẂDEES POLLOÍ. TÀ MÈN E̓PIDHMH́SANTA
							NOSH́MATA TAU͂TA. E̔KÁSTOU DÈ TW͂N U̔POGEGRAMMÉNWN EI̓DÉWN H̓͂SAN OI̔ KÁMNONTES KAÌ E̓́QNHͅSKON
							<note rend="marg">13</note>
							POLLOÍ. SUNÉPIPTE D’ E̓F’ E̔KÁSTOISI TOÚTWN W̔͂DE.</p></div>
						<div type="section" n="4"><p>IV. POLLOI͂SI MÈN TÒ E̓RUSÍPELAS METÀ PROFÁSIOS E̓PÌ TOI͂SI TUXOU͂SI KAÌ PÁNU E̓PÌ SMIKROI͂SI
							TRWMATÍOIS E̓F’ O̔́LWͅ TW͂ͅ SẂMATI, MÁLISTA DÈ TOI͂SI
							PERÌ E̔CH́KONTA E̓́TEA KAÌ PERÌ KEFALH́N, EI̓ KAÌ
							SMIKRÒN A̓MELHQEÍH. POLLOI͂SI DÈ KAÌ E̓N QERAPEÍHͅ
							E̓OU͂SI MEGÁLAI FLEGMONAÌ E̓GÍNONTO, KAÌ TÒ
							E̓RUSÍPELAS POLÙ TAXÙ PÁNTOQEN E̓PENÉMETO. TOI͂SI
							MÈN OU̓͂N PLEÍSTOISIN AU̓TW͂N A̓POSTÁSIES E̓S E̓MPUH́MATA SUNÉPIPTON‧ SARKW͂N KAÌ NEÚRWN KAÌ
							<pb id="p.242"/>
							<note rend="marg">10</note> O̓STÉWN E̓KPTẂSIES MEGÁLAI. H̓͂N DÈ KAÌ TÒ R̔EU͂MA
							TÒ SUNISTÁMENON OU̓ PÚWͅ I̓́KELON, A̓LLÀ SHPEDẂN
							TIS A̓́LLH KAÌ R̔EU͂MA POLÙ KAÌ POIKÍLON. OI̔͂SI MÈN
							OU̓͂N PERÌ KEFALH̀N TOÚTWN TI SUMPÍPTOI GÍNESQAI,
							MÁDHSÍS TE O̔́LHS TH͂S KEFALH͂S E̓GÍNETO KAÌ TOU͂
							GENEÍOU KAÌ O̓STÉWN YILẂMATA KAÌ E̓KPTẂSIES KAÌ
							POLLÀ R̔EÚMATA. E̓N PURETOI͂SÍ TE TAU͂TA KAÌ A̓́NEU
							PURETW͂N. H̓͂N DÈ TAU͂TA FOBERẂTERA H̓̀ KAKÍW.
							OI̔͂SI GÀR E̓S E̓MPÚHMA H̓́ TINA TOIOU͂TON A̓FÍKOITO
							PEPASMÓN, OI̔ PLEI͂STOI TOÚTWN E̓SẂͅZONTO. OI̔͂SI
							<note rend="marg">20</note>
							D’ H̔ MÈN FLEGMONH̀ KAÌ TÒ E̓RUSÍPELAS A̓PÉLQOI,
							TOIAÚTHN DÈ A̓PÓSTASIN MHDEMÍAN POIH́SAITO,
							TOÚTWN A̓PẂLLUNTO POLLOÍ. O̔MOÍWS DÈ KAÌ EI̓́ PHͅ
							A̓́LLHͅ TOU͂ SẂMATOS PLANHQEÍH, SUNÉPIPTE TAU͂TA.
							POLLOI͂SI MÈN GÀR BRAXÍWN KAÌ PH͂XUS O̔́LOS
							PERIERRÚH. OI̔͂SI D’ E̓PÌ TÀ PLEURÁ, TAU͂TA E̓KAKOU͂TO H̓̀ TW͂N E̓́MPROSQÉN TI H̓̀ TW͂N O̓́PISQEN. OI̔͂SI
							D’ O̔́LOS O̔ MHRÒS H̓̀ TÀ PERÌ KNH́MHN A̓PEYILOU͂TO
							KAÌ POÙS O̔́LOS. H̓͂N DÈ PÁNTWN XALEPẂTATA TW͂N
							TOIOÚTWN, O̔́TE PERÌ H̔́BHN KAÌ AI̓DOI͂A GENOÍATO. TÀ
							<note rend="marg">30</note>
							MÈN PERÌ E̔́LKEA KAÌ METÀ PROFÁSIOS TOIAU͂TA.
							POLLOI͂SI DÈ E̓N PURETOI͂SI KAÌ PRÒ PURETOU͂ KAÌ
							E̓PÌ PURETOI͂SI SUNÉPIPTEN. H̓͂N DÈ KAÌ TOÚTWN,
							O̔́SA MÈN A̓PÓSTASIN POIH́SAITO DIÀ TOU͂ E̓KPUH͂SAI
							H̓̀ KATÀ KOILÍHN TARAXH́ TIS E̓PÍKAIROS H̓̀ XRHSTW͂N
							OU̓́RWN DIÁDOSIS GÉNOITO, DIÀ TOÚTWN LELÚSQAI,
							OI̔͂SI DÈ MHDÈN TOÚTWN SUMPÍPTOI, A̓SH́MWS DÈ
							A̓FANIZOMÉNWN, QANATẂDEA GÍNESQAI. POLÙ MÈN
							OU̓͂N PLEÍSTOISI SUNÉPIPTE TÀ PERÌ TÒ E̓RUSÍPELAS
							TOU͂ H̓͂ROS. PAREÍPETO DÈ KAÌ DIÀ TOU͂ QÉREOS KAÌ
							<note rend="marg">40</note>
							U̔PÒ FQINÓPWRON.</p><pb id="p.244"/>
						</div>
						<div type="section" n="5"><p>V. POLLH̀ DÈ TARAXH́ TISI KAÌ TÀ PERÌ FÁRUGGA
							FÚMATA, KAÌ FLEGMONAÌ GLẂSSHS, KAÌ TÀ PAR’
							O̓DÓNTAS A̓POSTH́MATA. FWNAÍ TE POLLOI͂SIN
							E̓PESH́MAINON KAKOÚMENAI KAÌ KATÍLLOUSAI,
							PRW͂TON MÈN TOI͂SI FQINẂDESIN A̓RXOMÉNOISIN, A̓TÀR
							<note rend="marg">6</note>
							KAÌ TOI͂SI KAUSẂDESI KAÌ TOI͂SI FRENITIKOI͂SIN.</p></div>
						<div type="section" n="6"><p>VI. HRCANTO MÈN OU̓͂N OI̔ KAU͂SOI KAÌ TÀ FRENITIKÀ PRWÌ TOU͂ H̓͂ROS METÀ TÀ GENÓMENA YÚXEA,
							KAÌ PLEI͂STOI THNIKAU͂TA DIENÓSHSAN‧ O̓CÉA DÈ
							TOÚTOISI KAÌ QANATẂDEA SUNÉPIPTEN. H̓͂N DÈ H̔
							KATÁSTASIS TW͂N GENOMÉNWN KAÚSWN W̔͂DE‧ A̓RXÓMENOI KWMATẂDEES, A̓SẂDEES, FRIKẂDEES, PURETÒS
							O̓CÚS, OU̓ DIYẂDEES LÍHN, OU̓ PARÁLHROI, A̓PÒ R̔INW͂N
							E̓́STACE SMIKRÓN. OI̔ PAROCUSMOÌ TOI͂SI PLEÍSTOISIN E̓N A̓RTÍHͅSI, PERÌ DÈ TOÙS PAROCUSMOÙS
							<note rend="marg">10</note>
							LH́QH KAÌ A̓́FESIS KAÌ A̓FWNÍH. A̓́KREÁ TE TOÚTOISIN
							AI̓EÌ MÈN YUXRÓTERA PODW͂N KAÌ XEIRW͂N, POLÙ DÈ
							PERÌ TOÙS PAROCUSMOÙS MÁLISTA‧ PÁLIN TE BRADÉWS KAÌ OU̓ KALW͂S A̓NEQERMAÍNONTO KAÌ PÁLIN
							KATENÓEON KAÌ DIELÉGONTO. KATEI͂XE DÈ H̓̀ TÒ KW͂MA
							SUNEXÉS, OU̓X U̔PNW͂DES, H̓̀ METÀ PÓNWN A̓́GRUPNOI.
							KOILÍAI TARAXẂDEES TOI͂SI PLEÍSTOISI TOÚTWN,
							DIAXWRH́MASIN W̓MOI͂SI, LEPTOI͂SI, POLLOI͂SIN‧ OU̓͂RÁ
							TE POLLÀ LEPTÀ KRÍSIMON OU̓DÈ XRHSTÒN OU̓DÈN
							E̓́XONTA‧ OU̓DÈ A̓́LLO KRÍSIMON OU̓DÈN TOI͂SIN OU̔́TWS
							<note rend="marg">20</note>
							E̓́XOUSIN E̓FAÍNETO‧ OU̓́TE GÀR H̔ͅMORRÁGEI KALW͂S
							<pb id="p.246"/>
							OU̓́TE TIS A̓́LLH TW͂N EI̓QISMÉNWN A̓PÓSTASIS E̓GÉNETO
							KRÍSIMOS. E̓́QNHͅSKÓN TE E̔́KASTOS W̔S TÚXOI, PEPLANHMÉNWS TÀ POLLÁ, PERÌ TÀS KRÍSIAS, E̓K POLLOU͂
							DÉ TINES A̓́FWNOI, I̔DRW͂NTES POLLOÍ. TOI͂SI MÈN
							O̓LEQRÍWS E̓́XOUSI SUNÉPIPTE TAU͂TA‧ PARAPLH́SIA
							DÈ KAÌ TOI͂SI FRENITIKOI͂SIN. A̓́DIYOI DÈ PÁNU OU̔͂TOI
							H̓͂SAN, OU̓D’ E̓CEMÁNH TW͂N FRENITIKW͂N OU̓DEÍS, W̔́SPER
							E̓P’ A̓́LLOISIN, A̓LL’ A̓́LLHͅ TINÌ KATAFORH͂ͅ NWQRH͂ͅ
							<note rend="marg">29</note>
							KARHBARÉES A̓PẂLLUNTO.</p></div>
						<div type="section" n="7"><p>VII. HSAN DÈ KAÌ A̓́LLOI PURETOÍ, PERÌ W̔͂N GEGRÁYETAI. STÓMATA POLLOI͂SIN A̓FQẂDEA, E̔LKẂDEA.
							R̔EÚMATA PERÌ AI̓DOI͂A POLLÁ, E̔LKẂMATA, FÚMATA
							E̓́CWQEN, E̓́SWQEN‧ TÀ PERÌ BOUBW͂NAS. O̓FQALMÍAI
							U̔GRAÍ, MAKROXRÓNIOI METÀ PÓNWN. E̓PIFÚSIES BLEFÁRWN E̓́CWQEN, E̓́SWQEN, POLLW͂N FQEÍRONTA TÀS O̓́YIAS,
							A̔̀ SU͂KA E̓PONOMÁZOUSIN. E̓FÚETO DÈ KAÌ E̓PÌ TW͂N
							A̓́LLWN E̔LKÉWN POLLÀ KAÌ E̓N AI̓DOÍOISIN. A̓́NQRAKES
							POLLOÌ KATÀ QÉROS KAÌ A̓́LLA, A̔̀ SH̀Y KALEI͂TAI.
							<note rend="marg">10</note>
							E̓KQÚMATA MEGÁLA. E̔́RPHTES POLLOI͂SI MEGÁLOI.</p></div>
						<div type="section" n="8"><p>VIII. TÀ DÈ KATÀ KOILÍHN POLLOI͂SI POLLÀ
							KAÌ BLABERÀ SUNÉBAINE. PRW͂TON MÈN TEINESMOÌ
							POLLOI͂SIN E̓PIPÓNWS, PLEÍSTOISI DÈ PAIDÍOISI,
							KAÌ PA͂SIN O̔́SA PRÒ H̔́BHS, KAÌ A̓PẂLLUNTO TÀ
							PLEI͂STA TOÚTWN. LEIENTERIKOÌ POLLOÍ. DUSENTERIẂDEES, OU̓D’ OU̔͂TOI LÍHN E̓PIPÓNWS. TÀ DÈ XOLẂDEA
							KAÌ LIPARÀ KAÌ LEPTÀ KAÌ U̔DATẂDEA‧ POLLOI͂SI
							<pb id="p.248"/>
							MÈN AU̓TÒ TÒ NÓSHMA E̓S TOU͂TO KATÉSKHYEN A̓́NEU TE
							PURETW͂N KAÌ E̓N PURETOI͂SI. METÀ PÓNWN STRÓFOI
							<note rend="marg">10</note>
							KAÌ A̓NEILH́SIES KAKOH́QEES. DIÉCODOÍ TE TW͂N
							POLLW͂N E̓NÓNTWN TE KAÌ E̓PISXÓNTWN. TÀ DÈ
							DIECIÓNTA PÓNOUS OU̓ LÚONTA TOI͂SI TE PROSFEROMÉNOISI DUSKÓLWS U̔PAKOÚONTA‧ KAÌ GÀR AI̔ KAQÁRSIES
							TOÙS PLEÍSTOUS PROSÉBLAPTON. TW͂N DÈ OU̔́TWS
							E̓XÓNTWN POLLOÌ MÈN O̓CÉWS A̓PẂLLUNTO, E̓́STI D’
							OI̔͂SI KAÌ MAKRÓTERA DIH͂GEN. W̔S D’ E̓N KEFALAÍWͅ
							EI̓RH͂SQAI, PÁNTES, KAÌ OI̔ TÀ MAKRÀ NOSÉONTES KAÌ
							OI̔ TÀ O̓CÉA, E̓K TW͂N KATÀ KOILÍHN A̓PÉQNHͅSKON
							<note rend="marg">19</note>
							MÁLISTA. PÁNTAS GÀR KOILÍH SUNAPH́NEGKEN.</p></div>
						<div type="section" n="9"><p>IX. APÓSITOI D’ E̓GÉNONTO PÁNTES MÈN KAÌ E̓PÌ
							PA͂SI TOI͂SI PROGEGRAMMÉNOISIN, W̔S E̓GẀ OU̓DÈ
							PẂPOTE E̓NÉTUXON, POLÙ DÈ MÁLISTA OU̔͂TOI KAÌ E̓K
							TOÚTWN KAÌ E̓K TW͂N A̓́LLWN DÈ OI̔̀ KAÌ O̓LEQRÍWS
							<pb id="p.250"/>
							E̓́XOIEN. DIYẂDEES OI̔ MÉN, OI̔ D’ OU̓́‧ TW͂N E̓N PURETOI͂SI KAÌ TOI͂SIN A̓́LLOISIN OU̓DEÌS A̓KAÍRWS, A̓LL’
							<note rend="marg">7</note>
							H̓͂N KATÀ POTÒN DIAITA͂N W̔S H̓́QELES.</p></div>
						<div type="section" n="10"><p>X. OU̓͂RA DÈ POLLÀ MÈN TÀ DIECIÓNTA H̓͂N, OU̓K E̓K
							TW͂N PROSFEROMÉNWN POTW͂N, A̓LLÀ POLLÒN U̔PERBÁLLONTA. POLLH̀ DÉ TIS KAÌ TW͂N OU̓́RWN KAKÓTHS
							H̓͂N TW͂N A̓PIÓNTWN. OU̓́TE GÀR PÁXOS OU̓́TE PEPASMOÙS OU̓́TE KAQÁRSIAS XRHSTÀS EI̓͂XEN. E̓SH́MAINEN
							DÈ TOI͂SI PLEÍSTOISI SÚNTHCIN KAÌ TARAXH̀N KAÌ
							<note rend="marg">7</note>
							PÓNOUS KAÌ A̓KRISÍAS.</p></div>
						<div type="section" n="11"><p>XI. KWMATẂDEES DÈ MÁLISTA OI̔ FRENITIKOÌ KAÌ
							OI̔ KAUSẂDEES H̓͂SAN, A̓TÀR KAÌ E̓PÌ TOI͂S A̓́LLOISI
							NOSH́MASI PA͂SI TOI͂SI MEGÍSTOISIN, O̔́ TI METÀ
							PURETOU͂ GÍNOITO. DIÀ PANTÒS DÈ TOI͂SI PLEÍSTOISIN H̓̀ BARÙ KW͂MA PAREÍPETO H̓̀ MIKROÙS KAÌ
							<note rend="marg">6</note>
							LEPTOÙS U̔́PNOUS KOIMA͂SQAI.</p></div>
						<div type="section" n="12"><p>XII. POLLÀ DÈ KAÌ A̓́LLA PURETW͂N E̓PEDH́MHSEN
							EI̓́DEA, TRITAÍWN, TETARTAÍWN, NUKTERINW͂N, SUNEXÉWN, MAKRW͂N, PEPLANHMÉNWN, A̓SWDÉWN, A̓KATASTÁTWN. A̔́PANTES DÈ OU̔͂TOI METÀ POLLH͂S E̓GÍNONTO
							TARAXH͂S‧ KOILÍAI TE GÀR TOI͂SI PLEÍSTOISIN TARAXẂDEES, FRIKẂDEES‧ I̔DRW͂TES OU̓ KRÍSIMOI, KAÌ TÀ
							TW͂N OU̓́RWN W̔S U̔POGÉGRAPTAI. MAKRÀ DÈ TOI͂SI
							PLEÍSTOISI TOÚTWN‧ OU̓DÈ GÀR AI̔ GINÓMENAI
							TOÚTOISIN A̓POSTÁSIES E̓́KRINON W̔́SPER E̓PÌ TOI͂SIN
							<note rend="marg">10</note>
							A̓́LLOISI. DÚSKRITA MÈN OU̓͂N PA͂SI PÁNTA E̓GÍNETO
							KAÌ A̓KRISÍAI KAÌ XRÓNIA, POLÙ DÈ MÁLISTA TOÚTOIS.
							<pb id="p.252"/>
							E̓́KRINE DÈ TOÚTWN O̓LÍGOISI PERÌ O̓GDOHKOSTH́N.
							TOI͂SI DÈ PLEÍSTOISIN E̓CÉLEIPEN W̔S E̓́TUXEN. E̓́QNHͅSKON DÈ TOÚTWN O̓LÍGOI U̔PÒ U̔́DRWPOS O̓RQOSTÁDHN.
							POLLOI͂SI DÈ KAÌ E̓PÌ TOI͂SIN A̓́LLOISI NOSH́MASIN
							OI̓DH́MATA PARẂXLEI, POLÙ DÈ MÁLISTA TOI͂SI
							<note rend="marg">17</note>
							FQINẂDESI.</p></div>
						<div type="section" n="13"><p>XIII. MÉGISTON DÈ KAÌ XALEPẂTATON KAÌ
							PLEÍSTOUS E̓́KTEINE TÒ FQINW͂DES. POLLOÌ GÁR
							TINES A̓RCÁMENOI KATÀ XEIMW͂NA POLLOÌ MÈN KATEKLÍQHSAN, OI̔ DÈ AU̓TW͂N O̓RQOSTÁDHN U̔PEFÉRONTO‧
							PRWÌ DÈ TOU͂ H̓͂ROS E̓́QNHͅSKON OI̔ PLEI͂STOI TW͂N
							KATAKLIQÉNTWN‧ TW͂N DÈ A̓́LLWN E̓CÉLIPON MÈN
							AI̔ BH͂XES OU̓DENÍ, U̔FÍESAN DÈ KATÀ QÉROS. U̔PÒ
							DÈ TÒ FQINÓPWRON KATEKLÍQHSAN PÁNTES KAÌ
							POLLOÌ E̓́QNHͅSKON. MAKRÀ DÈ TOÚTWN OI̔ PLEI͂STOI
							<note rend="marg">10</note>
							DIENÓSEON. H̓́RCATO MÈN OU̓͂N TOI͂SI PLEÍSTOISI
							TOÚTWN E̓CAÍFNHS E̓K TOÚTWN KAKOU͂SQAI‧ FRIKẂDEES PUKNÁ. POLLÁKIS PURETOÌ SUNEXÉES, O̓CÉES‧
							I̔DRW͂TES A̓́KAIROI POLLOÍ, YUXROÌ DIÀ TÉLEOS‧
							POLLH̀ YÚCIS, KAÌ MÓGIS PÁLIN A̓NAQERMAINÓMENOI‧
							KOILÍAI POIKÍLWS E̓FISTÁMENAI KAÌ PÁLIN TAXÙ
							KAQUGRAINÓMENAI, PERÌ DÈ TELEUTH̀N PA͂SI BIAÍWS
							KAQUGRAINÓMENAI‧ KAÌ TW͂N PERÌ PNEÚMONA PÁNTWN DIÁDOSIS KÁTW‧ PLH͂QOS OU̓́RWN OU̓ XRHSTW͂N‧
							SUNTH́CIES KAKAÍ. AI̔ DÈ BH͂XES E̓NH͂SAN MÈN DIÀ
							<note rend="marg">20</note>
							TÉLEOS POLLAÌ KAÌ POLLÀ A̓NÁGOUSAI PÉPONA
							KAÌ U̔GRÁ, METÀ PÓNWN DÈ OU̓ LÍHN‧ A̓LL’ EI̓ KAÌ
							E̓PÓNEON, PÁNU PRHÉWS PA͂SIN H̔ KÁQARSIS TW͂N
							A̓PÒ PNEÚMONOS E̓GÍNETO. FÁRUGGES OU̓ LÍHN DAKNẂDEES, OU̓DÈ A̔LMURÍDES OU̓DÈN H̓NẂXLEON‧ TÀ MÉNTOI
							<pb id="p.254"/>
							GLÍSXRA KAÌ LEUKÀ KAÌ U̔GRÀ KAÌ A̓FRẂDEA
							POLLÀ A̓PÒ KEFALH͂S H̓́ͅEI. POLÙ DÈ MÉGISTON
							KAKÒN PAREÍPETO KAÌ TOÚTOISI KAÌ TOI͂SIN A̓́LLOISI
							TÀ PERÌ TH̀N A̓POSITÍHN, KAQÁPER U̔POGÉGRAPTAI‧
							OU̓DÈ GÀR PÓTWN METÀ TROFH͂S H̔DÉWS EI̓͂XON, A̓LLÀ
							<note rend="marg">30</note>
							PÁNU DIH͂GON A̓DÍYWS‧ BÁROS SẂMATOS‧ KWMATẂDEES‧ TOI͂SI PLEÍSTOISIN AU̓TW͂N OI̓́DHMA, KAÌ E̓S
							U̔́DRWPA PERIÍSTANTO‧ FRIKẂDEES, PARÁLHROI PERÌ
							<note rend="marg">33</note>
							QÁNATON.</p></div>
						<div type="section" n="14"><p>XIV. EI̓͂DOS DÈ TW͂N FQINWDÉWN H̓͂N TÒ LEI͂ON,
							TÒ U̔PÓLEUKON, TÒ FAKW͂DES, TÒ U̔PÉRUQRON, TÒ
							XAROPÓN, LEUKOFLEGMATÍAI, PTERUGẂDEES‧ KAÌ
							GUNAI͂KES OU̔́TW. TÒ MELAGXOLIKÒN KAÌ U̔́FAIMON‧
							OI̔ KAU͂SOI KAÌ TÀ FRENITIKÀ KAÌ TÀ DUSENTERIẂDEA
							TOÚTWN H̔́PTETO. TEINESMOÌ NÉOISI FLEGMATẂDESIN‧
							AI̔ MAKRAÌ DIÁRROIAI KAÌ TÀ DRIMÉA DIAXWRH́MATA
							<note rend="marg">8</note>
							KAÌ LIPARÀ PIKROXÓLOISIN.</p></div>
						<div type="section" n="15"><p>XV. HN DÈ PA͂SI TOI͂S U̔POGEGRAMMÉNOIS XALEPẂTATON MÈN TÒ E̓́AR KAÌ PLEÍSTOUS A̓PÉKTEINE, TÒ
							DÈ QÉROS R̔H́ÏSTON, KAÌ E̓LÁXISTOI A̓PẂLLUNTO. TOU͂
							DÈ FQINOPẂROU KAÌ U̔PÒ PLHÏÁDA PÁLIN E̓́QNHͅSKON,
							OI̔ POLLOÌ TETARTAI͂OI. DOKEI͂ DÉ MOI PROSWFELH͂SAI KATÀ LÓGON TÒ GENÓMENON QÉROS. TÀS GÀR
							QERINÀS NOÚSOUS XEIMẀN E̓PIGENÓMENOS LÚEI, KAÌ
							TÀS XEIMERINÀS QÉROS E̓PIGENÓMENON MEQÍSTHSI.
							<pb id="p.256"/>
							KAÍTOI AU̓TÓ GE E̓PÌ E̔WUTOU͂ TÒ GENÓMENON QÉROS OU̓K
							<note rend="marg">10</note>
							EU̓STAQÈS E̓GÉNETO‧ KAÌ GÀR E̓CAÍFNHS QERMÒN
							KAÌ NÓTION KAÌ A̓́PNOON‧ A̓LL’ O̔́MWS PRÒS TH̀N
							<note rend="marg">12</note>
							A̓́LLHN KATÁSTASIN METALLÁCAN W̓FÉLHSE.</p></div>
						<div type="section" n="16"><p>XVI. MÉGA DÈ MÉROS H̔GEU͂MAI TH͂S TÉXNHS EI̓͂NAI
							TÒ DÚNASQAI SKOPEI͂N KAÌ PERÌ TW͂N GEGRAMMÉNWN
							O̓RQW͂S. O̔ GÀR GNOÙS KAÌ XREẂMENOS TOÚTOIS OU̓K
							A̓́N MOI DOKEI͂ MÉGA SFÁLLESQAI E̓N TH͂ͅ TÉXNHͅ. DEI͂
							DÈ KATAMANQÁNEIN TH̀N KATÁSTASIN TW͂N W̔RÉWN
							A̓KRIBW͂S E̔KÁSTHN KAÌ TÒ NÓSHMA, A̓GAQÒN O̔́ TI
							KOINÒN E̓N TH͂ͅ KATASTÁSEI H̓̀ E̓N TH͂ͅ NOÚSWͅ, KAKÒN
							O̔́ TI KOINÒN E̓N TH͂ͅ KATASTÁSEI H̓̀ E̓N TH͂ͅ NOÚSWͅ,
							MAKRÒN O̔́ TI NÓSHMA KAÌ QANÁSIMON, MAKRÒN O̔́
							<note rend="marg">10</note>
							TI KAÌ PERIESTIKÓN, O̓CÙ O̔́ TI QANÁSIMON, O̓CÙ O̔́
							TI PERIESTIKÓN‧ TÁCIN TW͂N KRISÍMWN E̓K TOÚTWN
							SKOPEI͂SQAI KAÌ PROLÉGEIN E̓K TOÚTWN EU̓POREI͂TAI.
							EI̓DÓTI PERÌ TOÚTWN E̓́STIN EI̓DÉNAI OU̔̀S KAÌ O̔́TE KAÌ
							<note rend="marg">14</note>
							W̔S DEI͂ DIAITA͂N.</p>
						</div>
					</div3>
					<div3 type="chapter" n="3"><head>EKKAÍDEKA A̓́RRWSTOI</head>
						<div type="section" n="1"><p>XVII. A. EN QÁSWͅ TÒN PÁRION, O̔̀S KATÉKEITO
							U̔PÈR ARTEMISÍOU, PURETÒS E̓́LABEN O̓CÚS, KAT’ A̓RXÀS SUNEXH́S, KAUSẂDHS‧ DÍYOS‧ A̓RXÓMENOS KWMATẂDHS KAÌ PÁLIN A̓́GRUPNOS‧ KOILÍH TARAXẂDHS
							E̓N A̓RXH͂ͅSIN, OU̓͂RA LEPTÁ. E̔́KTHͅ OU̓́RHSEN E̓LAIW͂DES,
							PARÉKROUSEN. E̔BDÓMHͅ PARWCÚNQH PÁNTA, OU̓DÈN 
							<pb id="p.258"/>
							E̓KOIMH́QH, A̓LLÀ OU̓͂RÁ TE O̔́MOIA KAÌ TÀ TH͂S
							GNẂMHS TARAXẂDEA‧ A̓PÒ DÈ KOILÍHS XOLẂDEA,
							LIPARÀ DIH͂LQEN. O̓GDÓHͅ SMIKRÒN A̓PÒ R̔INW͂N
							<note rend="marg">10</note>
							E̓́STACEN, H̓́MESEN I̓ẂDEA O̓LÍGA, SMIKRÀ E̓KOIMH́QH.
							E̓NÁTHͅ DIÀ TW͂N AU̓TW͂N. DEKÁTHͅ PÁNTA SUNÉDWKEN.
							E̔NDEKÁTHͅ I̔́DRWSE DI’ O̔́LOU‧ PERIÉYUCE, TAXÙ DÈ
							PÁLIN A̓NEQERMÁNQH. TESSARESKAIDEKÁTHͅ PURETÒS O̓CÚS, DIAXWRH́MATA XOLẂDEA, LEPTÁ, POLLÁ,
							OU̓́ROISIN E̓NAIẂRHMA, PARÉKROUSEN. E̔PTAKAIDEKÁTHͅ E̓PIPÓNWS‧ OU̓́TE GÀR U̔́PNOI, O̔́ TE PURETÒS
							E̓PÉTEINEN. EI̓KOSTH͂ͅ I̔́DRWSE DI’ O̔́LOU‧ A̓́PUROS,
							DIAXWRH́MATA XOLẂDEA, A̓PÓSITOS, KWMATẂDHS‧
							EI̓KOSTH͂ͅ TETÁRTHͅ U̔PÉSTREYE. TRIHKOSTH͂ͅ TETÁRTHͅ
							<note rend="marg">20</note>
							A̓́PUROS, KOILÍH OU̓ SUNÍSTATO, KAÌ PÁLIN A̓NEQERMÁNQH. TESSARAKOSTH͂ͅ A̓́PUROS, KOILÍH SUNÉSTH
							XRÓNON OU̓ POLÚN, A̓PÓSITOS, SMIKRÀ PÁLIN E̓PÚRECE
							KAÌ DIÀ PANTÒS PEPLANHMÉNWS‧ A̓́PUROS TÀ MÉN,
							TÀ D’ OU̓́‧ EI̓ GÁR TI DIALÍPOI KAÌ DIAKOUFÍSAI,
							TAXÙ PÁLIN U̔PÉSTREFE. SITARÍOISÍ TE O̓LÍGOISI
							KAÌ FAÚLOISI PROSEXRH͂TO. U̔́PNOI KAKOÍ, PERÌ
							TÀS U̔POSTROFÀS PARÉKROUSEN. OU̓͂RA PÁXOS MÈN
							E̓́XONTA OU̓́REI THNIKAU͂TA, TARAXẂDEA DÈ KAÌ
							PONHRÁ. KAÌ TÀ KATÀ KOILÍHN SUNISTÁMENA KAÌ
							<note rend="marg">30</note>
							PÁLIN DIALUÓMENA. PURÉTIA SUNEXÉA. DIAXWRH́MATA LEPTÁ, POLLÁ. E̓N EI̓́KOSI KAÌ E̔KATÒN
							E̓́QANE. TOÚTWͅ KOILÍH SUNEXÉWS A̓PÒ TH͂S PRẂTHS
							U̔GRH̀ XOLẂDESIN, U̔GROI͂SI POLLOI͂SIN H̓͂N H̓̀ SUN<pb id="p.260"/>
							ISTAMÉNH ZÉOUSI KAÌ A̓PÉPTOISIN‧ OU̓͂RA DIÀ TÉLEOS
							KAKÁ‧ KWMATẂDHS TÀ PLEI͂STA, METÀ PÓNWN A̓́GRUPNOS, A̓PÓSITOS SUNEXÉWS.</p></div>
						<div type="section" n="2"><p>B’. EN QÁSWͅ TH̀N KATAKEIMÉNHN PARÀ TÒ
							YUXRÒN U̔́DWR E̓K TÓKOU QUGATÉRA TEKOU͂SAN KAQÁRSIOS OU̓ GENOMÉNHS PURETÒS O̓CÙS FRIKẂDHS TRI<note rend="marg">40</note>
							TAÍHN E̓́LABEN. E̓K XRÓNOU DÈ POLLOU͂ PRÒ TOU͂
							TÓKOU PURETẂDHS H̓͂N, KATAKLINH́S, A̓PÓSITOS.
							METÀ DÈ TÒ GENÓMENON R̔I͂GOS SUNEXÉES, O̓CÉES,
							FRIKẂDEES OI̔ PURETOÍ. O̓GDÓHͅ POLLÀ PARÉKROUSE
							KAÌ TÀS E̓XOMÉNAS KAÌ TAXÙ PÁLIN KATENÓEI‧
							KOILÍH TARAXẂDHS POLLOI͂SI LEPTOI͂SIN, U̔DATOXÓLOIS‧ A̓́DIYOS. E̔NDEKÁTHͅ KATENÓEI, KWMATẂDHS D’ H̓͂N‧ OU̓͂RA POLLÀ LEPTÀ KAÌ MÉLANA,
							A̓́GRUPNOS. EI̓KOSTH͂ͅ SMIKRÀ PERIÉYUCE KAÌ TAXÙ
							PÁLIN A̓NEQERMÁNQH, SMIKRÀ PARÉLEGEN, A̓́GRUPNOS‧
							<note rend="marg">50</note>
							TÀ KATÀ KOILÍHN E̓PÌ TW͂N AU̓TW͂N‧ OU̓͂RA U̔DATẂDEA
							POLLÁ. EI̓KOSTH͂ͅ E̔BDÓMHͅ A̓́PUROS, KOILÍH SUNÉSTH, OU̓ POLLW͂ͅ DÈ XRÓNWͅ U̔́STERON I̓SXÍOU DECIOU͂
							O̓DÚNH I̓SXURH̀ XRÓNON POLÚN‧ PURETOÌ PÁLIN
							PAREÍPONTO‧ OU̓͂RA U̔DATẂDEA. TESSARAKOSTH͂ͅ TÀ
							MÈN PERÌ TÒ I̓SXÍON E̓PEKOÚFISE, BH͂XES DÈ SUNEXÉES U̔GRAÌ POLLAÍ, KOILÍH SUNÉSTH, A̓PÓSITOS‧ OU̓͂RA E̓PÌ TW͂N AU̓TW͂N. OI̔ DÈ PURETOÌ TÒ
							MÈN O̔́LON OU̓K E̓KLEÍPONTES, PEPLANHMÉNWS DÈ
							<pb id="p.262"/>
							PAROCUNÓMENOI, TÀ MÉN, TÀ D’ OU̓́. E̔CHKOSTH͂ͅ AI̔
							<note rend="marg">60</note>
							MÈN BH͂XES A̓SH́MWS E̓CÉLIPON‧ OU̓́TE GÁR TIS PTUÁLWN PEPASMÒS E̓GÉNETO OU̓́TE A̓́LLH TW͂N EI̓QISMÉNWN
							A̓PÓSTASIS‧ SIHGẀN DÈ H̔ E̓K TW͂N E̓PÌ DECIÀ KATESPÁSQH‧ KWMATẂDHS‧ PARÉLEGE KAÌ TAXÙ PÁLIN
							KATENÓEI‧ PRÒS DÈ TÀ GEÚMATA A̓PONENOHMÉNWS EI̓͂XEN‧
							SIHGẀN MÈN E̓PANH͂KE, KOILÍH DÈ XOLẂDEA SMIKRÀ
							DIÉDWKEN, E̓PÚRECEN O̓CUTÉRWS, FRIKẂDHS‧ KAÌ TÀS
							E̓XOMÉNAS A̓́FWNOS KAÌ PÁLIN DIELÉGETO. O̓GDOHKOSTH͂ͅ A̓PÉQANE. TAÚTHͅ TÀ TW͂N OU̓́RWN DIÀ TÉLEOS
							H̓͂N MÉLANA KAÌ LEPTÀ KAÌ U̔DATẂDEA. KW͂MA
							<note rend="marg">70</note>
							PAREÍPETO, A̓PÓSITOS, A̓́QUMOS, A̓́GRUPNOS, O̓RGAÍ,
							DUSFORÍAI, TÀ PERÌ TH̀N GNẂMHN MELAGXOLIKÁ.</p></div>
						<div type="section" n="3"><p>G’. EN QÁSWͅ PUQÍWNA, O̔̀S KATÉKEITO U̔PERÁNW
							TOU͂ HRAKLEÍOU, E̓K PÓNWN KAÌ KÓPWN KAÌ DIAÍTHS
							GENOMÉNHS A̓MELÉOS R̔I͂GOS MÉGA KAÌ PURETÒS O̓CÙS
							E̓́LABE. GLW͂SSA E̓PÍCHROS, DIYẂDHS, XOLẂDHS,
							OU̓X U̔́PNWSEN, OU̓͂RA U̔POMÉLANA, E̓NAIẂRHMA METÉWRON, OU̓X I̔́DRUTO. DEUTÉRHͅ PERÌ MÉSON H̔MÉRHS
							YÚCIS A̓KRÉWN, TÀ PERÌ XEI͂RAS KAÌ KEFALH̀N MA͂LLON,
							A̓́NAUDOS, A̓́FWNOS, BRAXÚPNOOS E̓PÌ POLÙN XRÓNON,
							<note rend="marg">80</note>
							A̓NEQERMÁNQH, DÍYA, NÚKTA DI’ H̔SUXÍHS, I̔́DRWSE
							PERÌ KEFALH̀N SMIKRÁ. TRÍTHͅ H̔MÉRHN DI’ H̔SUXÍHS,
							O̓YÈ DÈ PERÌ H̔LÍOU DUSMÀS U̔PEYÚXQH SMIKRÁ,
							A̓́SH, TARAXH́, NUKTÒS E̓PIPÓNWS, OU̓DÈN U̔́PNWSEN,
							A̓PÒ DÈ KOILÍHS SMIKRÀ SUNESTHKÓTA KÓPRANA
							DIH͂LQE. TETÁRTHͅ PRWÌ DI’ H̔SUXÍHS, PERÌ DÈ
							MÉSON H̔MÉRHS PÁNTA PARWCÚNQH, YÚCIS,
							<pb id="p.264"/>
							A̓́NAUDOS, A̓́FWNOS, E̓PÌ TÒ XEI͂RON, A̓NEQERMÁNQH
							METÀ XRÓNON, OU̓́RHSE MÉLANA E̓NAIẂRHMA E̓́XONTA,
							NÚKTA DI’ H̔SUXÍHS, E̓KOIMH́QH‧ PÉMPTHͅ E̓́DOCE
							<note rend="marg">90</note>
							KOUFÍSAI, KATÀ DÈ KOILÍHN BÁROS METÀ PÓNOU,
							DIYẂDHS, NÚKTA E̓PIPÓNWS. E̔́KTHͅ PRWÌ MÈN DI’
							H̔SUXÍHS, DEÍLHS DÈ OI̔ PÓNOI MÉZOUS, PARWCÚNQH,
							A̓PÒ DÈ KOILÍHS O̓YÈ KLUSMATÍWͅ KALW͂S DIH͂LQE,
							NUKTÒS E̓KOIMH́QH. E̔BDÓMHͅ H̔MÉRHͅ A̓SẂDHS, U̔PEDUSFÓREI, OU̓́RHSEN E̓LAIW͂DES, NUKTÒS TARAXH̀
							POLLH́, PARÉLEGEN, OU̓DÈN E̓KOIMH́QH. O̓GDÓHͅ PRWÌ
							MÈN E̓KOIMH́QH SMIKRÁ, TAXÙ DÈ YÚCIS, A̓FWNÍH,
							LEPTÒN PNEU͂MA KAÌ MINUQW͂DES, O̓YÈ DÈ PÁLIN
							A̓NEQERMÁNQH, PARÉKROUSEN, H̓́DH DÈ PRÒS H̔MÉRHN
							<note rend="marg">100</note>
							SMIKRÀ E̓KOUFÍSQH, DIAXWRH́MATA A̓́KRHTA, SMIKRÀ,
							XOLẂDEA. E̓NÁTHͅ KWMATẂDHS, A̓SẂDHS, O̔́TE DIEGEÍROITO‧ OU̓ LÍHN DIYẂDHS‧ PERÌ DÈ H̔LÍOU DUSMÀS
							E̓DUSFÓREI, PARÉLEGE, NÚKTA KAKH́N. DEKÁTHͅ PRWÌ
							A̓́FWNOS, POLLH̀ YÚCIS, PURETÒS O̓CÚS, POLÙS I̔DRẂS,
							E̓́QANEN. E̓N A̓RTÍHͅSIN OI̔ PÓNOI TOÚTWͅ.</p></div>
						<div type="section" n="4"><p>D’. O FRENITIKÒS TH͂ͅ PRẂTHͅ KATAKLIQEÌS H̓́MESEN
							I̓ẂDEA POLLÁ, LEPTÁ, PURETÒS FRIKẂDHS POLÚS,
							I̔DRẀS SUNEXH̀S DI’ O̔́LOU, KEFALH͂S KAÌ TRAXH́LOU
							BÁROS MET’ O̓DÚNHS, OU̓͂RA LEPTÁ, E̓NAIWRH́MATA
							<note rend="marg">110</note>
							SMIKRÁ, DIESPASMÉNA, OU̓X I̔́DRUTO. A̓PÒ DÈ
							KOILÍHS E̓CEKÓPRISEN A̓QRÓA POLLÀ, PARÉKROUSEN,
							<pb id="p.266"/>
							OU̓DÈN U̔́PNWSE. DEUTÉRHͅ PRWÌ A̓́FWNOS, PURETÒS
							O̓CÚS, I̔́DRWSEN, OU̓ DIÉLIPE, PALMOÌ DI’ O̔́LOU TOU͂
							SẂMATOS, NUKTÒS SPASMOÍ. TRÍTHͅ PÁNTA PARWCÚNQH. TETÁRTHͅ E̓́QANEN.</p></div>
						<div type="section" n="5"><p>E’. EN LARÍSHͅ FALAKRÒS MHRÒN DECIÒN E̓PÓNHSEN
							E̓CAÍFNHS‧ TW͂N DÈ PROSFEROMÉNWN OU̓DÈN W̓FÉLEI.
							TH͂ͅ PRẂTHͅ PURETÒS O̓CÚS, KAUSẂDHS, A̓TREMÉWS
							EI̓͂XEN, OI̔ DÈ PÓNOI PAREÍPONTO. DEUTÉRHͅ TOU͂ MHROU͂
							<note rend="marg">120</note>
							MÈN U̔FÍESAN OI̔ PÓNOI, O̔ DÈ PURETÒS E̓PÉTEINEN,
							U̔PEDUSFÓREI, OU̓K E̓KOIMA͂TO, A̓́KREA YUXRÁ, OU̓́RWN
							PLH͂QOS DIH́ͅEI OU̓ XRHSTW͂N. TRÍTHͅ TOU͂ MHROU͂ MÈN O̔
							PÓNOS E̓PAÚSATO, PARAKOPH̀ DÈ TH͂S GNẂMHS KAÌ
							TARAXH̀ KAÌ POLÙS BLHSTRISMÓS. TETÁRTHͅ PERÌ
							MÉSON H̔MÉRHS E̓́QANEN.</p></div>
						<div type="section" n="6"><p>S’. EN ABDH́ROISI PERIKLÉA PURETÒS E̓́LABEN
							O̓CÚS, SUNEXH̀S METÀ PONOU, POLLH̀ DÍYA, A̓́SH,
							POTÒN KATÉXEIN OU̓K H̓DÚNATO‧ H̓͂N DÈ U̔PÓSPLHNÓS
							TE KAÌ KARHBARIKÓS. TH͂ͅ PRẂTHͅ H̔ͅMORRÁGHSEN E̓C
							<note rend="marg">130</note>
							A̓RISTEROU͂‧ POLÙS MÉNTOI O̔ PURETÒS E̓PÉTEINEN‧
							OU̓́RHSE POLÙ QOLERÓN, LEUKÓN‧ KEÍMENON OU̓ KAQÍSTATO. DEUTÉRHͅ PÁNTA PARWCÚNQH‧ TÀ MÉNTOI
							OU̓͂RA PAXÉA MÈN H̓͂N, I̔DRUMÉNA DÈ MA͂LLON‧ KAÌ TÀ
							PERÌ TH̀N A̓́SHN E̓KOÚFISEN, E̓KOIMH́QH. TRÍTHͅ PURETÒS E̓MALÁXQH, OU̓́RWN PLH͂QOS, PÉPONA, POLLH̀N
							U̔PÓSTASIN E̓́XONTA, NÚKTA DI’ H̔SUXÍHS. TETÁRTHͅ
							<pb id="p.268"/>
							PERÌ MÉSON H̔MÉRHS I̔́DRWSE POLLW͂ͅ QERMW͂ͅ DI’ O̔́LOU,
							A̓́PUROS, E̓KRÍQH, OU̓X U̔PÉSTREYEN.</p></div>
						<div type="section" n="7"><p>Z’. EN ABDH́ROISI TH̀N PARQÉNON, H̔̀ KATÉKEITO
							<note rend="marg">140</note>
							E̓PÌ TH͂S I̔RH͂S O̔DOU͂, PURETÒS KAUSẂDHS E̓́LABEN‧ H̓͂N
							DÈ DIYẂDHS KAÌ A̓́GRUPNOS. KATÉBH DÈ TÀ
							GUNAIKEI͂A PRW͂TON AU̓TH͂ͅ. E̔́KTHͅ A̓́SH POLLH́,
							E̓́REUQOS, FRIKẂDHS, A̓LÚOUSA. E̔BDÓMHͅ DIÀ TW͂N
							AU̓TW͂N, OU̓͂RA LEPTÀ MÉN, EU̓́XRW DÉ, TÀ PERÌ TH̀N
							KOILÍHN OU̓K H̓NẂXLEI. O̓GDÓHͅ KẂFWSIS, PURETÒS
							O̓CÚS, A̓́GRUPNOS, A̓SẂDHS, FRIKẂDHS, KATENÓEI, OU̓͂RA
							O̔́MOIA. E̓NÁTHͅ DIÀ TW͂N AU̓TW͂N‧ KAÌ TÀS E̔POMÉNAS
							OU̔́TWS‧ H̔ KẂFWSIS PARÉMENE. TESSARESKAIDEKÁTHͅ
							TÀ TH͂S GNẂMHS TARAXẂDEA, O̔ PURETÒS SUNÉDWKEN.
							<note rend="marg">150</note>
							E̔PTAKAIDEKÁTHͅ DIÀ R̔INW͂N E̓RRÚH POLÚ, H̔ KẂFWSIS
							SMIKRÀ SUNÉDWKE. KAÌ TÀS E̔POMÉNAS A̓́SH,
							KWFÓTHS‧ E̓NH͂N KAÌ PARÁLHROS. EI̓KOSTH͂ͅ PODW͂N
							O̓DÚNH‧ KWFÓTHS, PARÁLHROS A̓PÉLIPEN, H̔ͅMORRÁGHSE
							SMIKRÀ DIÀ R̔INW͂N, I̔́DRWSEN, A̓́PUROS. EI̓KOSTH͂ͅ
							TETÁRTHͅ O̔ PURETÒS U̔PÉSTREYE, KẂFWSIS PÁLIN,
							PODW͂N O̓DÚNH PARÉMEINEN, PARAKOPH́. EI̓KOSTH͂ͅ
							E̔BDÓMHͅ I̔́DRWSE POLLW͂ͅ, A̓́PUROS, H̔ KẂFWSIS E̓CÉLIPEN, H̔ TW͂N PODW͂N U̔PÉMENEN O̓DÚNH, TÀ D’ A̓́LLA
							TELÉWS E̓KRÍQH.</p></div>
						<div type="section" n="8"><p><note rend="marg">160</note> H’. EN ABDH́ROISIN ANACÍWNA, O̔̀S KATÉKEITO
							PARÀ TÀS QRHÏKÍAS PÚLAS, PURETÒS O̓CÙS E̓́LABE‧
							<pb id="p.270"/>
							PLEUROU͂ DECIOU͂ O̓DÚNH SUNEXH́S, E̓́BHSSE CHRÁ, OU̓D’
							E̓́PTUE TÀS PRẂTAS‧ DIYẂDHS, A̓́GRUPNOS, OU̓͂RA DÈ
							EU̓́XRW POLLÀ LEPTÁ. E̔́KTHͅ PARÁLHROS‧ PRÒS DÈ
							TÀ QERMÁSMATA OU̓DÈN E̓NEDÍDOU. E̔BDÓMHͅ E̓PIPÓNWS‧
							O̔ GÀR PURETÒS E̓PÉTEINEN, OI̔́ TE PÓNOI OU̓ SUNEDÍDOSAN, AI̔́ TE BH͂XES H̓NẂXLEON, DÚSPNOÓS TE H̓͂N.
							O̓GDÓHͅ A̓GKW͂NA E̓́TAMON‧ E̓RRÚH POLLÒN OI̔͂ON DEI͂‧
							SUNÉDWKAN MÈN OI̔ PÓNOI, AI̔ MÉNTOI BH͂XES AI̔
							<note rend="marg">170</note>
							CHRAÌ PAREÍPONTO. E̔NDEKÁTHͅ SUNÉDWKAN OI̔ PURETOÍ,
							SMIKRÀ PERÌ KEFALH̀N I̔́DRWSEN, AI̔́ TE BH͂XES KAÌ
							TÀ A̓PÒ PNEÚMONOS U̔GRÓTERA. E̔PTAKAIDEKÁTHͅ
							H̓́RCATO SMIKRÀ PÉPONA PTÚEIN‧ E̓KOUFÍSQH.
							EI̓KOSTH͂ͅ I̔́DRWSEN, A̓́PUROS, METÀ DÈ KRÍSIN DIYẂDHS TE H̓͂N KAÌ TW͂N A̓PÒ PNEÚMONOS OU̓ XRHSTAÌ
							AI̔ KAQÁRSIES. EI̓KOSTH͂ͅ E̔BDÓMHͅ O̔ PURETÒS U̔PÉSTREYEN, E̓́BHSSEN, A̓NH͂GE PÉPONA POLLÁ, OU̓́ROISIN
							U̔PÓSTASIS POLLH̀ LEUKH́, A̓́DIYOS E̓GÉNETO, EU̓́PNOOS.
							TRIHKOSTH͂ͅ TETÁRTHͅ I̔́DRWSE DI’ O̔́LOU, A̓́PUROS,
							<note rend="marg">180</note>
							E̓KRÍQH PÁNTA.</p></div>
						<div type="section" n="9"><p>Q’. EN ABDH́ROISIN HRÓPUQOS KEFALH̀N O̓RQOSTÁDHN E̓PIPÓNWS EI̓͂XEN, OU̓ POLLW͂ͅ DÈ XRÓNWͅ
							<pb id="p.272"/>
							U̔́STERON KATEKLÍQH. W̓́ͅKEI PLHSÍON TH͂S A̓́NW
							A̓GWGH͂S. PURETÒS E̓́LABE KAUSẂDHS, O̓CÚS‧ E̓́METOI
							TÒ KAT’ A̓RXÀS POLLW͂N XOLWDÉWN, DIYẂDHS, POLLH̀
							DUSFORÍH, OU̓͂RA LEPTÀ MÉLANA, E̓NAIẂRHMA METÉWRON O̔TÈ MÉN, O̔TÈ D’ OU̓́‧ NÚKTA E̓PIPÓNWS, PURETÒS
							A̓́LLOTE A̓LLOÍWS PAROCUNÓMENOS, TÀ PLEI͂STA
							A̓TÁKTWS. PERÌ DÈ TESSARESKAIDEKÁTHN KẂFWSIS,
							<note rend="marg">190</note>
							OI̔ PURETOÌ E̓PÉTEINON, OU̓͂RA DIÀ TW͂N AU̓TW͂N. EI̓KOSTH͂ͅ POLLÀ PARÉKROUSE KAÌ TÀS E̔POMÉNAS.
							TESSARAKOSTH͂ͅ DIÀ R̔INW͂N H̔ͅMORRÁGHSE POLÙ KAÌ
							KATENÓEI MA͂LLON‧ H̔ KẂFWSIS E̓NH͂N MÉN, H̔͂SSON DÉ‧
							OI̔ PURETOÌ SUNÉDWKAN. H̔ͅMORRÁGEI TÀS E̔POMÉNAS
							PUKNÀ KAT’ O̓LÍGON. PERÌ DÈ E̔CHKOSTH̀N AI̔ MÈN
							AI̔MORRAGÍAI A̓PEPAÚSANTO, I̓SXÍOU DÈ DECIOU͂ O̓DÚNH
							I̓SXURH̀ KAÌ OI̔ PURETOÌ E̓PÉTEINON. OU̓ POLLW͂ͅ DÈ
							XRÓNWͅ U̔́STERON PÓNOI TW͂N KÁTW PÁNTWN‧ SUNÉPIPTE DÈ H̓̀ TOÙS PURETOÙS EI̓͂NAI MÉZOUS KAÌ TH̀N
							<note rend="marg">200</note>
							KẂFWSIN POLLH̀N H̓̀ TAU͂TA MÈN U̔FIÉNAI KAÌ KOUFÍZEIN, TW͂N DÈ KÁTW PERÌ I̓SXÍA MÉZOUS EI̓͂NAI
							TOÙS PÓNOUS. H̓́DH DÈ PERÌ O̓GDOHKOSTH̀N SUNÉDWKE
							MÈN PÁNTA, E̓CÉLIPE DÈ OU̓DÉN‧ OU̓͂RÁ TE GÀR EU̓́XRW
							KAÌ PLEÍOUS U̔POSTÁSIAS E̓́XONTA KATÉBAINEN, OI̔
							PARÁLHROÍ TE MEÍOUS H̓͂SAN. PERÌ DÈ E̔KATOSTH̀N
							KOILÍH POLLOI͂SI XOLẂDESIN E̓PETARÁXQH, KAÌ H̓́ͅEI
							XRÓNON OU̓K O̓LÍGON POLLÀ TOIAU͂TA, KAÌ PÁLIN
							DUSENTERIẂDEA METÀ PÓNOU, TW͂N DÈ A̓́LLWN R̔AͅSTẂNH.
							TÒ DÈ SÚNOLON OI̔́ TE PURETOÌ E̓CÉLIPON KAÌ H̔ KẂFWSIS
							<note rend="marg">210</note>
							E̓PAÚSATO. E̓N E̔KATOSTH͂ͅ EI̓KOSTH͂ͅ TELÉWS E̓KRÍQH.</p><pb id="p.274"/>
						</div>
						<div type="section" n="10"><p>I’. EN ABDH́ROISI NIKÓDHMON E̓C A̓FRODISÍWN
							KAÌ PÓTWN PU͂R E̓́LABEN. A̓RXÓMENOS DÈ H̓͂N A̓SẂDHS
							KAÌ KARDIALGIKÓS, DIYẂDHS, GLW͂SSA E̓PEKAÚQH,
							OU̓͂RA LEPTÀ MÉLANA. DEUTÉRHͅ O̔ PURETÒS PARWCÚNQH, FRIKẂDHS, A̓SẂDHS, OU̓DÈN E̓KOIMH́QH,
							H̓́MESE XOLẂDEA CANQÁ, OU̓͂RA O̔́MOIA, NÚKTA DI’
							H̔SUXÍHS, U̔́PNWSE. TRÍTHͅ U̔FH͂KE PÁNTA, R̔AͅSTẂNH‧
							PERÌ DÈ H̔LÍOU DUSMÀS PÁLIN U̔PEDUSFÓREI, NÚKTA
							<note rend="marg">220</note>
							E̓PIPÓNWS. TETÁRTHͅ R̔I͂GOS, PURETÒS POLÚS, PÓNOI
							PÁNTWN, OU̓͂RA LEPTÁ, E̓NAIẂRHMA‧ NÚKTA PÁLIN DI’
							H̔SUXÍHS. PÉMPTHͅ E̓NH͂N MÈN PÁNTA, R̔AͅSTẂNH DÈ
							H̓͂N. E̔́KTHͅ TW͂N AU̓TW͂N PÓNOI PÁNTWN, OU̓́ROISIN
							E̓NAIẂRHMA, PARÉKROUSE POLLÁ. E̔BDÓMHͅ R̔AͅSTẂNH.
							O̓GDÓHͅ TÀ A̓́LLA SUNÉDWKE PÁNTA. DEKÁTHͅ KAÌ
							TÀS E̔POMÉNAS E̓NH͂SAN MÈN OI̔ PÓNOI, H̔͂SSON DÈ
							PÁNTES‧ OI̔ DÈ PAROCUSMOÌ KAÌ OI̔ PÓNOI TOÚTWͅ
							DIÀ TÉLEOS E̓N A̓RTÍHͅSIN H̓͂SAN MA͂LLON. EI̓KOSTH͂ͅ
							OU̓́RHSE LEUKÓN, PÁXOS EI̓͂XE, KEÍMENON OU̓ KAQÍSTATO‧
							<note rend="marg">230</note>
							I̔́DRWSE POLLW͂ͅ, E̓́DOCEN A̓́PUROS GENÉSQAI, DEÍLHS
							DÈ PÁLIN E̓QERMÁNQH, KAÌ TW͂N AU̓TW͂N PÓNOI, FRÍKH,
							DÍYA, SMIKRÀ PARÉKROUSEN. EI̓KOSTH͂ͅ TETÁRTHͅ
							OU̓́RHSE POLÙ LEUKÓN, POLLH̀N U̔PÓSTASIN E̓́XON.
							I̔́DRWSE POLLW͂ͅ QERMW͂ͅ DI’ O̔́LOU, A̓́PUROS E̓KRÍQH.</p><pb id="p.276"/>
						</div>
						<div type="section" n="11"><p>IA’. EN QÁSWͅ GUNH̀ DUSÁNIOS E̓K LÚPHS METÀ
							PROFÁSIOS O̓RQOSTÁDHN E̓GÉNETO A̓́GRUPNÓS TE KAÌ
							A̓PÓSITOS KAÌ DIYẂDHS H̓͂N KAÌ A̓SẂDHS. W̓́ͅKEI DÈ
							PLHSÍON TW͂N PULÁDOU E̓PÌ TOU͂ LEÍOU. TH͂ͅ PRẂTHͅ
							A̓RXOMÉNHS NUKTÒS FÓBOI, LÓGOI POLLOÍ, DUSQUMÍH,
							<note rend="marg">240</note>
							PURÉTION LEPTÓN. PRWÌ SPASMOÌ POLLOÍ‧ O̔́TE DÈ
							DIALÍPOIEN OI̔ SPASMOÌ OI̔ POLLOÍ, PARÉLEGEN,
							H̓ͅSXROMÚQEI‧ POLLOÌ PÓNOI, MEGÁLOI, SUNEXÉES.
							DEUTÉRHͅ DIÀ TW͂N AU̓TW͂N, OU̓DÈN E̓KOIMA͂TO,
							PURETÒS O̓CÚTEROS. TRÍTHͅ OI̔ MÈN SPASMOÌ A̓PÉLIPON, KW͂MA DÈ KAÌ KATAFORH̀ KAÌ PÁLIN E̓́GERSIS‧
							A̓NH́ÏSSE, KATÉXEIN OU̓K H̓DÚNATO, PARÉLEGE POLLÁ,
							PURETÒS O̓CÚS, E̓S NÚKTA DÈ TAÚTHN I̔́DRWSE POLLW͂ͅ
							QERMW͂ͅ DI’ O̔́LOU‧ A̓́PUROS, U̔́PNWSE, PÁNTA KATENÓEI,
							E̓KRÍQH. PERÌ DÈ TRÍTHN H̔MÉRHN OU̓͂RA MÉLANA
							<note rend="marg">250</note>
							LEPTÁ, E̓NAIẂRHMA DÈ E̓PÌ POLÙ STROGGÚLON,
							OU̓X I̔DRÚETO, PERÌ DÈ KRÍSIN GUNAIKEI͂A POLLÀ
							KATÉBH.</p></div>
						<div type="section" n="12"><p>IB’. EN LARÍSHͅ PARQÉNON PURETÒS E̓́LABE
							KAUSẂDHS, O̓CÚS‧ A̓́GRUPNOS, DIYẂDHS, GLW͂SSA
							LIGNUẂDHS, CHRH́‧ OU̓͂RA EU̓́XRW MÉN, LEPTÀ DÉ.
							DEUTÉRHͅ E̓PIPÓNWS, OU̓X U̔́PNWSE. TRÍTHͅ POLLÀ
							DIH͂LQEN A̓PÒ KOILÍHS U̔DATÓXLOA, KAÌ TÀS E̔POMÉNAS
							H̓́ͅEI TOIAU͂TA EU̓FÓRWS. TETÁRTHͅ OU̓́RHSE LEPTÒN
							<pb id="p.278"/>
							O̓LÍGON, EI̓͂XEN E̓NAIẂRHMA METÉWRON, OU̓X I̔DRÚETO,
							<note rend="marg">260</note>
							PARÉKROUSEN E̓S NÚKTA. E̔́KTHͅ DIÀ R̔INW͂N LÁBRON
							E̓RRÚH POLÚ‧ FRÍCASA I̔́DRWSE POLLW͂ͅ QERMW͂ͅ DI’
							O̔́LOU‧ A̓́PUROS‧ E̓KRÍQH. E̓N DÈ TOI͂SI PURETOI͂SI KAÌ
							H̓́DH KEKRIMÉNWN GUNAIKEI͂A KATÉBH PRW͂TON TÓTE‧
							PARQÉNOS GÀR H̓͂N. H̓͂N DÈ DIÀ PANTÒS A̓SẂDHS,
							FRIKẂDHS, E̓́REUQOS PROSẂPOU, O̓MMÁTWN O̓DÚNH‧
							KARHBARIKH́. TAÚTHͅ OU̓X U̔PÉSTREYEN, A̓LL’
							E̓KRÍQH. OI̔ PÓNOI E̓N A̓RTÍHͅSIN.</p></div>
						<div type="section" n="13"><p>IG’. APOLLẂNIOS E̓N ABDH́ROISIN O̓RQOSTÁDHN
							U̔PEFÉRETO XRÓNON POLÚN. H̓͂N DÈ MEGALÓSPLAG<note rend="marg">270</note>
							XNOS, KAÌ PERÌ H̔͂PAR SUNH́QHS O̓DÚNH XRÓNON
							POLÙN PAREÍPETO, KAÌ DH̀ TÓTE KAÌ I̓KTERẂDHS
							E̓GÉNETO, FUSẂDHS, XROIH͂S TH͂S U̔POLEÚKOU. FAGẀN
							DÈ KAÌ PIẀN A̓KAIRÓTERON BÓEION E̓QERMÁNQH SMIKRÀ
							TÒ PRW͂TON, KATEKLÍQH. GÁLACI DÈ XRHSÁMENOS
							E̔FQOI͂SI KAÌ W̓MOI͂SI POLLOI͂SIN, AI̓GEÍOISI KAÌ
							MHLEÍOISI, KAÌ DIAÍTHͅ KAKH͂ͅ PÁNTWN, BLÁBAI
							MEGÁLAI‧ OI̔́ TE GÀR PURETOÌ PARWCÚNQHSAN, KOILÍH
							TE TW͂N PROSENEXQÉNTWN OU̓DÈN DIÉDWKEN A̓́CION
							LÓGOU, OU̓͂RÁ TE LEPTÀ KAÌ O̓LÍGA DIH́ͅEI‧ U̔́PNOI OU̓K
							<note rend="marg">280</note>
							E̓NH͂SAN‧ E̓MFÚSHMA KAKÓN, POLÙ DÍYOS, KWMATẂDHS,
							U̔POXONDRÍOU DECIOU͂ E̓́PARMA SÙN O̓DÚNHͅ, A̓́KREA
							PÁNTOQEN U̔PÓYUXRA, SMIKRÀ PARÉLEGE, LH́QH
							PÁNTWN O̔́ TI LÉGOI, PAREFÉRETO. PERÌ DÈ TESSA<pb id="p.280"/>
							RESKAIDEKÁTHN, A̓F’ H̔͂S KATEKLÍQH, R̔IGẂSAS
							E̓PEQERMÁNQH‧ E̓CEMÁNH‧ BOH́, TARAXH́, LÓGOI POLLOÍ, KAÌ PÁLIN I̔́DRUSIS, KAÌ TÒ KW͂MA THNIKAU͂TA
							PROSH͂LQE. METÀ DÈ TAU͂TA KOILÍH TARAXẂDHS
							POLLOI͂SI XOLẂDESIN, A̓KRH́TOISIN, W̓MOI͂SIN‧ OU̓͂RA
							MÉLANA, SMIKRÁ, LEPTÁ‧ POLLH̀ DUSFORÍH‧ TÀ
							<note rend="marg">290</note>
							TW͂N DIAXWRHMÁTWN POIKÍLWS‧ H̓̀ GÀR MÉLANA KAÌ
							SMIKRÀ KAÌ I̓ẂDEA H̓̀ LIPARÀ KAÌ W̓MÀ KAÌ DAKNẂDEA‧
							KATÀ DÈ XRÓNOUS E̓DÓKEI KAÌ GALAKTẂDEA DIDÓNAI.
							PERÌ DÈ EI̓KOSTH̀N TETÁRTHN DIÀ PARHGORÍHS‧ TÀ
							MÈN A̓́LLA E̓PÌ TW͂N AU̓TW͂N, SMIKRÀ DÈ KATENÓHSEN‧
							E̓C OU̔͂ DÈ KATEKLÍQH, OU̓DENÒS E̓MNH́SQH‧ PÁLIN DÈ
							TAXÙ PARENÓEI, W̔́RMHTO PÁNTA E̓PÌ TÒ XEI͂RON.
							PERÌ DÈ TRIHKOSTH̀N PURETÒS O̓CÚS, DIAXWRH́MATA
							POLLÀ LEPTÁ, PARÁLHROS, A̓́KREA YUXRÁ, A̓́FWNOS.
							TRIHKOSTH͂ͅ TETÁRTHͅ E̓́QANE. TOÚTWͅ DIÀ TÉLEOS,
							<note rend="marg">300</note>
							E̓C OU̔͂ KAÌ E̓GẀ OI̓͂DA, KOILÍH TARAXẂDHS, OU̓͂RA LEPTÀ
							MÉLANA, KWMATẂDHS, A̓́GRUPNOS, A̓́KREA YUXRÁ,
							PARÁLHROS DIÀ TÉLEOS.</p></div>
						<div type="section" n="14"><p>ID’. EN KUZÍKWͅ GUNAIKÌ QUGATÉRAS TEKOÚSHͅ DIDÚMAS KAÌ DUSTOKHSÁSHͅ KAÌ OU̓ PÁNU KAQARQEÍSHͅ
							TH͂ͅ PRẂTHͅ PURETÒS FRIKẂDHS O̓CÚS, KEFALH͂S KAÌ
							TRAXH́LOU BÁROS MET’ O̓DÚNHS‧ A̓́GRUPNOS E̓C A̓RXH͂S,
							SIGW͂SA DÈ KAÌ SKUQRWPH̀ KAÌ OU̓ PEIQOMÉNH‧ OU̓͂RA
							LEPTÀ KAÌ A̓́XRW‧ DIYẂDHS, A̓SẂDHS TÒ POLÚ,
							KOILÍH PEPLANHMÉNWS TARAXẂDHS KAÌ PÁLIN
							<note rend="marg">310</note>
							SUNISTAMÉNH. E̔́KTHͅ E̓S NÚKTA POLLÀ PARÉLEGE,
							<pb id="p.282"/>
							OU̓DÈN E̓KOIMH́QH. PERÌ DÈ E̔NDEKÁTHN E̓OU͂SA E̓CEMÁNH
							KAÌ PÁLIN KATENÓEI‧ OU̓͂RA MÉLANA, LEPTÀ KAÌ
							PÁLIN DIALEÍPONTA E̓LAIẂDEA‧ KOILÍH POLLOI͂SI,
							LEPTOI͂SI, TARAXẂDESI. TESSARESKAIDEKÁTHͅ SPASMOÌ POLLOÍ, A̓́KREA YUXRÁ, OU̓DÈN E̓́TI KATENÓEI,
							OU̓͂RA E̓PÉSTH. E̔CKAIDEKÁTHͅ A̓́FWNOS‧ E̔PTAKAIDEKÁTHͅ A̓PÉQANE.</p></div>
						<div type="section" n="15"><p>IE’. EN QÁSWͅ DELEÁRKEOS GUNAI͂KA, H̔̀ KATÉKEITO E̓PÌ TOU͂ LEÍOU, PURETÒS FRIKẂDHS, O̓CÙS E̓K
							<note rend="marg">320</note>
							LÚPHS E̓́LABEN. E̓C A̓RXH͂S DÈ PERIESTÉLLETO KAÌ
							DIÀ TÉLEOS AI̓EÌ SIGW͂SA E̓YHLÁFA, E̓́TILLEN, E̓́GLUFEN, E̓TRIXOLÓGEI, DÁKRUA KAÌ PÁLIN GÉLWS, OU̓K
							E̓KOIMA͂TO‧ A̓PÒ KOILÍHS E̓REQISMW͂ͅ OU̓DÈN DIH́ͅEI‧
							SMIKRÀ U̔POMIMNHͅSKÓNTWN E̓́PINEN‧ OU̓͂RA LEPTÀ
							SMIKRÁ‧ PURETOÌ PRÒS XEI͂RA LEPTOÍ‧ A̓KRÉWN
							YÚCIS. E̓NÁTHͅ POLLÀ PARÉLEGE KAÌ PÁLIN I̔DRÚNQH‧
							SIGW͂SA. TESSARESKAIDEKÁTHͅ PNEU͂MA A̓RAIÓN, MÉGA
							DIÀ XRÓNOU KAÌ PÁLIN BRAXÚPNOOS. E̔PTAKAIDEKÁTHͅ A̓PÒ KOILÍHS E̓REQISMW͂ͅ TARAXẂDEA, E̓́PEITA
							<note rend="marg">330</note>
							DÈ AU̓TÀ TÀ POTÀ DIH́ͅEI, OU̓DÈN SUNÍSTATO‧ A̓NAISQH́TWS EI̓͂XE PÁNTWN‧ DÉRMATOS PERÍTASIS KARFALÉOU. EI̓KOSTH͂ͅ LÓGOI POLLOÌ KAÌ PÁLIN I̔DRÚNQH‧
							A̓́FWNOS, BRAXÚPNOOS. EI̓KOSTH͂ͅ PRẂTHͅ A̓PÉQANE.
							TAÚTHͅ DIÀ TÉLEOS PNEU͂MA A̓RAIÓN, MÉGA‧ A̓NAI-</p>
							<pb id="p.284"/>
							<p>SQH́TWS PÁNTWN EI̓͂XEN‧ AI̓EÌ PERIESTÉLLETO‧ H̓̀
								LÓGOI POLLOÌ H̓̀ SIGW͂SA DIÀ TÉLEOS.</p></div>
						<div type="section" n="16"><p>IS’. EN MELIBOÍHͅ NEHNÍSKOS E̓K PÓTWN KAÌ
							A̓FRODISÍWN POLLW͂N POLÙN XRÓNON QERMANQEÌS
							KATEKLÍQH‧ FRIKẂDHS DÈ KAÌ A̓SẂDHS H̓͂N KAÌ
							<note rend="marg">340</note>
							A̓́GRUPNOS KAÌ A̓́DIYOS. A̓PÒ DÈ KOILÍHS TH͂ͅ PRẂTHͅ
							POLLÀ KÓPRANA DIH͂LQE SÙN PERIRRÓWͅ POLLW͂ͅ, KAÌ
							TÀS E̔POMÉNAS U̔DATÓXLOA POLLÀ DIH́ͅEI‧ OU̓͂RA
							LEPTÁ, O̓LÍGA, A̓́XRW‧ PNEU͂MA A̓RAIÓN, MÉGA DIÀ
							XRÓNOU‧ U̔POXONDRÍOU E̓́NTASIS U̔POLÁPAROS, PARAMH́KHS E̓C A̓MFOTÉRWN‧ KARDÍHS PALMÒS DIÀ TÉLEOS
							SUNEXH́S‧ OU̓́RHSEN E̓LAIW͂DES. DEKÁTHͅ PARÉKROUSEN
							A̓TREMÉWS, H̓͂N DÈ KÓSMIÓS TE KAÌ SIGW͂N‧ DÉRMA
							KARFALÉON KAÌ PERITETAMÉNON‧ DIAXWRH́MATA H̓̀
							POLLÀ KAÌ LEPTÀ H̓̀ XOLẂDEA, LIPARÁ. TESSARES<pb id="p.286"/>
							<note rend="marg">350</note> KAIDEKÁTHͅ PÁNTA PARWCÚNQH, PARÉKROUSEN,
							POLLÀ PARÉLEGEN. EI̓KOSTH͂ͅ E̓CEMÁNH, POLÙS
							BLHSTRISMÓS, OU̓DÈN OU̓́REI, SMIKRÀ POTÀ KATEÍXETO.
							<note rend="marg">353</note>
							EI̓KOSTH͂ͅ TETÁRTHͅ A̓PÉQANE.</p><pb id="p.298"/>
						</div>
					</div3>
				</div>
			</div>
			
			<div type="text" n="Jusj."><head>ORKOS</head>
				<div type="section" n="1"><head>ORKOS</head>
					<p>OMNUMI APÓLLWNA I̓HTRÒN KAÌ ASKLHPIÒN
						KAÌ UGEÍAN KAÌ PANÁKEIAN KAÌ QEOÙS PÁNTAS TE
						KAÌ PÁSAS, I̔́STORAS POIEÚMENOS, E̓PITELÉA POIH́SEIN
						KATÀ DÚNAMIN KAÌ KRÍSIN E̓MH̀N O̔́RKON TÓNDE KAÌ
						SUGGRAFH̀N TH́NDE‧ H̔GH́SESQAI MÈN TÒN DIDÁCANTÁ
						ME TH̀N TÉXNHN TAÚTHN I̓́SA GENÉTHͅSIN E̓MOI͂S,
						KAÌ BÍOU KOINẂSESQAI, KAÌ XREW͂N XRHÍ̈ZONTI
						METÁDOSIN POIH́SESQAI, KAÌ GÉNOS TÒ E̓C AU̓TOU͂
						A̓DELFOI͂S I̓́SON E̓PIKRINEI͂N A̓́RRESI, KAÌ DIDÁCEIN
						<note rend="marg">10</note>
						TH̀N TÉXNHN TAÚTHN, H̓̀N XRHÍ̈ZWSI MANQÁNEIN, A̓́NEU
						MISQOU͂ KAÌ SUGGRAFH͂S, PARAGGELÍHS TE KAÌ
						A̓KROH́SIOS KAÌ TH͂S LOÍPHS A̔PÁSHS MAQH́SIOS
						METÁDOSIN POIH́SESQAI UI̔OI͂S TE E̓MOI͂S KAÌ TOI͂S TOU͂
						E̓MÈ DIDÁCANTOS, KAÌ MAQHTH͂ͅSI SUGGEGRAMMÉNOIS
						TE KAÌ W̔RKISMÉNOIS NÓMWͅ I̓HTRIKW͂ͅ, A̓́LLWͅ DÈ OU̓DENÍ.
						DIAITH́MASÍ TE XRH́SOMAI E̓P’ W̓FELEÍHͅ KAMNÓNTWN
						KATÀ DÚNAMIN KAÌ KRÍSIN E̓MH́N, E̓PÌ DHLH́SEI DÈ
						KAÌ A̓DIKÍHͅ EI̓́RCEIN. OU̓ DẂSW DÈ OU̓DÈ FÁRMAKON
						OU̓DENÌ AI̓THQEÌS QANÁSIMON, OU̓DÈ U̔FHGH́SOMAI SUM<note rend="marg">20</note>
						BOULÍHN TOIH́NDE‧ O̔MOÍWS DÈ OU̓DÈ GUNAIKÌ PESSÒN
						FQÓRION DẂSW. A̔GNW͂S DÈ KAÌ O̔SÍWS DIATHRH́SW
						BÍON TÒN E̓MÒN KAÌ TÉXNHN TH̀N E̓MH́N. OU̓ TEMÉW
						DÈ OU̓DÈ MH̀N LIQIW͂NTAS, E̓KXWRH́SW DÈ E̓RGÁTHͅSIN
						<pb id="p.300"/>
						A̓NDRÁSI PRH́CIOS TH͂SDE. E̓S OI̓KÍAS DÈ O̔KÓSAS A̓̀N
						E̓SÍW, E̓SELEÚSOMAI E̓P’ W̓FELEÍHͅ KAMNÓNTWN, E̓KTÒS
						E̓ẀN PÁSHS A̓DIKÍHS E̔KOUSÍHS KAÌ FQORÍHS, TH͂S TE
						A̓́LLHS KAÌ A̓FRODISÍWN E̓́RGWN E̓PÍ TE GUNAIKEÍWN
						SWMÁTWN KAÌ A̓NDRẂͅWN, E̓LEUQÉRWN TE KAÌ DOÚLWN.
						A̔̀ D’ A̓̀N E̓N QERAPEÍHͅ H̓̀ I̓́DW H̓̀ A̓KOÚSW, H̓̀ KAÌ A̓́NEU
						<note rend="marg">30</note>
						QERAPEÍHS KATÀ BÍON A̓NQRẂPWN, A̔̀ MH̀ XRH́ POTE
						E̓KLALEI͂SQAI E̓́CW, SIGH́SOMAI, A̓́RRHTA H̔GEÚMENOS
						EI̓͂NAI TÀ TOIAU͂TA. O̔́RKON MÈN OU̓͂N MOI TÓNDE E̓PITELÉA POIÉONTI, KAÌ MH̀ SUGXÉONTI, EI̓́H E̓PAÚRASQAI
						KAÌ BÍOU KAÌ TÉXNHS DOCAZOMÉNWͅ PARÀ PA͂SIN
						A̓NQRẂPOIS E̓S TÒN AI̓EÌ XRÓNON‧ PARABAÍNONTI DÈ
						<note rend="marg">36</note>
						KAÌ E̓PIORKÉONTI, TA̓NANTÍA TOÚTWN.</p>
				</div>
			</div>
			
			<pb id="p.312"/>
			<div type="text" n="Praec."><head>PARAGGELIAI</head>
				<div type="section" n="1"><head><foreign lang="en">I.</foreign></head> <p>XRÓNOS E̓STÌN E̓N W̔͂ͅ KAIRÓS, KAÌ KAIRÒS E̓N W̔͂ͅ
					XRÓNOS OU̓ POLÚS‧ A̓́KESIS XRÓNWͅ, E̓́STI DÈ H̔NÍKA
					KAÌ KAIRW͂ͅ. DEI͂ GE MH̀N TAU͂TA EI̓DÓTA MH̀ LOGISMW͂ͅ
					PRÓTERON PIQANW͂ͅ PROSÉXONTA I̓HTREÚEIN, A̓LLÀ
					TRIBH͂ͅ METÀ LÓGOU. O̔ GÀR LOGISMÒS MNH́MH TÍS
					E̓STI SUNQETIKH̀ TW͂N MET’ AI̓SQH́SIOS LHFQÉNTWN.
					E̓FANTASIẂQH GÀR E̓NARGÉWS H̔ AI̓́SQHSIS PROPAQH̀S
					KAÌ A̓NAPOMPÒS E̓OU͂SA E̓S DIÁNOIAN TW͂N U̔POKEIMÉNWN, H̔ DÈ PARADECAMÉNH POLLÁKIS, OI̔͂S O̔́TE
					<note rend="marg">10</note>
					O̔KOÍWS THRH́SASA, KAÌ E̓S E̔WUTH̀N KATAQEMÉNH,
					E̓MNHMÓNEUSEN. SUGKATAINÉW MÈN OU̓͂N KAÌ TÒN
					LOGISMÓN, H̓́NPER E̓K PERIPTẂSIOS POIH͂TAI TH̀N
					A̓RXH́N, KAÌ TH̀N KATAFORH̀N E̓K TW͂N FAINOMÉNWN
					MEQODEÚHͅ. E̓K GÀR TW͂N E̓NARGÉWS E̓PITELEOMÉNWN
					H̓̀N TH̀N A̓RXH̀N POIH́SHTAI O̔ LOGISMÓS, E̓N DIANOÍHS
					DUNÁMEI U̔PÁRXWN EU̔RÍSKETAI, PARADEXOMÉNHS
					AU̓TH͂S E̔́KASTA PAR’ A̓́LLWN. U̔POLHPTÉON OU̓͂N TH̀N
					FÚSIN U̔PÒ TW͂N POLLW͂N KAÌ PANTOÍWN PRHGMÁTWN
					KINHQH͂NAÍ TE KAÌ DIDAXQH͂NAI, BÍHS U̔PEOÚSHS‧ H̔
					<note rend="marg">20</note>
					DÈ DIÁNOIA PAR’ AU̓TH͂S LABOU͂SA, W̔S PROEI͂PON,
					U̔́STERON E̓S A̓LHQEÍHN H̓́GAGEN. EI̓ DÈ MH̀ E̓C E̓NARGÉOS
					<pb id="p.314"/>
					E̓FÓDOU, E̓K DÈ PIQANH͂S A̓NAPLÁSIOS LÓGOU, POLLÁKIS BAREÍHN KAÌ A̓NIHRH̀N E̓PH́NEGKE DIÁQESIN.
					OU̔͂TOI DÈ A̓NODÍHN XEIRÍZOUSI. TÍ GÀR A̓̀N H̓͂N KAKÓN,
					H̓̀N TÀ E̓PÍXEIRA E̓KOMÍZONTO OI̔ TÀ TH͂S I̓HTRIKH͂S
					E̓́RGA KAKW͂S DHMIOURGÉONTES ; NU͂N DÈ TOI͂S A̓NAITÍOIS
					E̓OU͂SI TW͂N KAMNÓNTWN, O̔KÓSOIS OU̓X I̔KANH̀ E̓FAÍNETO
					E̓OU͂SA TOU͂ NOSEI͂N BÍH, EI̓ MH̀ SUNÉLQOI TH͂ͅ TOU͂
					I̓HTROU͂ A̓PEIRÍHͅ. PERÌ MÈN OU̓͂N TOÚTWN A̔́LIS E̓́STW
					<note rend="marg">30</note>
					DIEILEGMÉNA.</p></div>
				<div type="section" n="2"><head><foreign lang="en">II.</foreign></head> <p>TW͂N D’ W̔S LÓGOU MÓNOU SUMPERAINOMÉNWN
					MH̀ EI̓́H E̓PAÚRASQAI, TW͂N DÈ W̔S E̓́RGOU E̓NDEÍCIOS‧
					SFALERH̀ GÀR KAÌ EU̓́PTAISTOS H̔ MET’ A̓DOLESXÍHS
					I̓SXÚRISIS. DIÒ KAÌ KAQÓLOU DEI͂ E̓́XESQAI TW͂N
					GINOMÉNWN, KAÌ PERÌ TAU͂TA MH̀ E̓LAXÍSTWS GÍNESQAI, H̓̀N MÉLLHͅ E̔́CEIN R̔HÏDÍHN KAÌ A̓NAMÁRTHTON
					E̔́CIN H̔̀N DH̀ I̓HTRIKH̀N PROSAGOREÚOMEN. KÁRTA GÀR
					MEGÁLHN W̓FELÍHN PERIPOIH́SEI TOI͂S GE NOSÉOUSI
					KAÌ TOI͂S TOÚTWN DHMIOURGOI͂S. MH̀ O̓KNEI͂N DÈ PARÀ
					<note rend="marg">10</note>
					I̓DIWTÉWN I̔STOREI͂N, H̓́N TI DOKH͂ͅ SUNOÍSEIN E̓S KAIRÒN
					QERAPEÍHS. OU̔́TW GÀR DOKÉW TH̀N SÚMPASAN
					TÉXNHN A̓NADEIXQH͂NAI, DIÀ TÒ E̓C E̔KÁSTOU TI TOU͂
					TÉLOUS THRHQH͂NAI KAÌ E̓S TAU̓TÒ SUNALISQH͂NAI.
					PROSÉXEIN OU̓͂N DEI͂ TH͂ͅ PERIPTẂSEI TH͂ͅ W̔S E̓PÌ TÒ
					POLÚ, KAÌ MET’ W̓FELÍHS KAÌ H̓REMAIÓTHTOS MA͂LLON
					<note rend="marg">16</note>
					H̓̀ E̓PAGGELÍHS KAÌ A̓POLOGÍHS TH͂S MET’ A̓PRHCÍHS.</p></div>
				<pb id="p.316"/>
				<div type="section" n="3"><head><foreign lang="en">III.</foreign></head> <p>XRH́SIMOS DÈ KAÌ POIKÍLOS TW͂N PROSFEROMÉNWN TW͂ͅ NOSÉONTI KAÌ O̔ PROORISMÓS, O̔́TI MÓNON
					TI PROSENEXQÈN W̓FELH́SEI‧ OU̓ GÀR I̓SXURÍSIOS DEI͂‧
					PÁNTA GÀR TÀ PÁQH DIÀ POLLÀS PERISTÁSIAS KAÌ
					<note rend="marg">5</note>
					METABOLÀS MONH͂ͅ TINI PROSKAQÍZEI.</p></div>
				<div type="section" n="4"><head><foreign lang="en">IV.</foreign></head> <p>PARAINÉSIOS D’ A̓̀N KAÌ TOU͂TO E̓PIDEHQEÍH
					TH͂S QEWRÍHS‧ SUMBÁLLEI GÁR TI TW͂ͅ SÚMPANTI‧
					EI̓ GÀR A̓́RCAIO PERÌ MISQARÍWN TW͂ͅ MÈN A̓LGÉONTI
					TOIAÚTHN DIANÓHSIN E̓MPOIH́SEIS TH̀N O̔́TI A̓POLIPẀN
					AU̓TÒN POREÚSEI MH̀ SUNQÉMENOS, H̓̀ O̔́TI A̓MELH́SEIS
					KAÌ OU̓X U̔POQH́SEI TINÀ TW͂ͅ PAREÓNTI. E̓PIMELEI͂SQAI OU̓͂N OU̓ DEI͂ PERÌ STÁSIOS MISQOU͂‧ A̓́XRHSTON
					GÀR H̔GEÚMEQA E̓NQÚMHSIN O̓XLEOMÉNWͅ TH̀N TOIAÚTHN,
					POLÙ DÈ MA͂LLON E̓N O̓CEI͂ NOSH́MATI‧ NOÚSOU GÀR
					<note rend="marg">10</note>
					TAXUTH̀S KAIRÒN MH̀ DIDOU͂SA E̓S A̓NASTROFH̀N OU̓K
					E̓POTRÚNEI TÒN KALW͂S I̓HTREÚONTA ZHTEI͂N TÒ LUSITELÉS, E̓́XESQAI DÈ DÓCHS MA͂LLON. KRÉSSON OU̓͂N
					SWͅZOMÉNOIS O̓NEIDÍZEIN H̓̀ O̓LEQRÍWS E̓́XONTAS PRO<note rend="marg">14</note>
					MÚSSEIN.</p></div>
				<div type="section" n="5"><head><foreign lang="en">V.</foreign></head> <p>KAÍ TOI E̓́NIOI NOSÉONTES A̓CIOU͂SI TÒ CENOPREPÈS KAÌ TÒ A̓́DHLON PROKRÍNONTES, A̓́CIOI MÈN
					A̓MELEÍHS, OU̓ MÉNTOI GE KOLÁSIOS. DIÒ TOÚTOIS
					A̓NTITÁCEI EI̓KÓTWS METABOLH͂S E̓PÌ SÁLOU POREUO<pb id="p.318"/>
					MÉNOIS. TÍS GÁR, W̓͂ PRÒS DIÓS, H̓DELFISMÉNOS
					I̓HTRÒS I̓HTREÚEI TOSAÚTHͅ A̓TERAMNÍHͅ W̔́STE E̓N A̓RXH͂ͅ
					A̓NAKRÍNONTA PA͂N PÁQOS MH̀ OU̓X U̔POQÉSQAI
					TINÀ SUMFÉRONTA E̓S QERAPEÍHN, A̓POQERAPEU͂SAÍ TE
					TÒN NOSÉONTA KAÌ MH̀ PARIDEI͂N TH̀N E̓PIKARPÍHN,
					<note rend="marg">10</note>
					A̓́NEU TH͂S E̓PISKEUAZOÚSHS E̓S MÁQHSIN E̓PIQUMÍHS;</p></div>
				<div type="section" n="6"><head><foreign lang="en">VI.</foreign></head> <p>PARAKELEÚOMAI DÈ MH̀ LÍHN A̓PANQRWPÍHN
					E̓SÁGEIN, A̓LL’ A̓POBLÉPEIN E̓́S TE PERIOUSÍHN KAÌ
					OU̓SÍHN‧ O̔TÈ DÈ PROI͂KA, A̓NAFÉRWN MNH́MHN EU̓XARISTÍHS PROTÉRHN H̓̀ PAREOU͂SAN EU̓DOKÍHN. H̓̀N
					DÈ KAIRÒS EI̓́H XORHGÍHS CÉNWͅ TE E̓ÓNTI KAÌ A̓PORÉONTI, MÁLISTA E̓PARKEI͂N TOI͂S TOIOÚTOIS‧ H̓̀N GÀR
					PARH͂ͅ FILANQRWPÍH, PÁRESTI KAÌ FILOTEXNÍH.
					E̓́NIOI GÀR NOSÉONTES H̓ͅSQHMÉNOI TÒ PERÌ E̔WUTOÙS
					PÁQOS MH̀ E̓ÒN E̓N A̓SFALEÍHͅ, KAÌ TH͂ͅ TOU͂ I̓HTROU͂
					<note rend="marg">10</note>
					E̓PIEIKEÍHͅ EU̓DOKÉOUSI, METALLÁSSONTES E̓S U̔GIEÍHN.
					EU̓͂ D’ E̓́XEI NOSEÓNTWN MÈN E̓PISTATEI͂N, E̔́NEKEN
					U̔GIEÍHS, U̔GIAINÓNTWN DÈ FRONTÍZEIN, E̔́NEKEN A̓NOSÍHS‧
					<note rend="marg">13</note>
					FRONTÍZEIN KAÌ E̔WUTW͂N E̔́NEKEN EU̓SXHMOSÚNHS.</p></div>
				<div type="section" n="7"><head><foreign lang="en">VII.</foreign></head> <p>OI̔ MÈN OU̓͂N E̓ÓNTES E̓N BUQW͂ͅ A̓TEXNÍHS TW͂N
					PROLELEGMÉNWN OU̓K A̓̀N AI̓SQÁNOINTO. KAÌ GÀR OU̔͂TOI
					A̓NÍHTROI E̓ÓNTES E̓LÉGXOINT’ A̓̀N E̓K PODÒS U̔YEÚ<pb id="p.320"/>
					MENOI, TÚXHS GE MH̀N DEÓMENOI. U̔PÒ GÁR TINWN
					EU̓PÓRWN, KAÌ STENW͂N E̓́NDOSIN A̓NALAMBANÓNTWN,
					E̔KATÉRHͅ E̓PH̀N E̓PITÚXWSI, EU̓DOKIMÉOUSI, KAÌ DIAPIPTÓNTWN E̓PÌ TÒ XEI͂RON KATAXLIDEU͂SI, KATAMEMELHKÓTES TÀ TH͂S TÉXNHS A̓NUPEÚQUNA, E̓F’ OI̔͂S
					A̓̀N I̓HTRÒS A̓GAQÒS A̓KMÁZOI O̔MÓTEXNOS KALEÓMENOS.
					<note rend="marg">10</note>
					O̔ DÈ TÀS A̓KÉSIAS A̓NAMARTH́TOUS R̔HÏDÍWS E̓PITELÉWN
					OU̓DÈN A̓̀N TOÚTWN PARABAÍH SPÁNEI TOU͂ DÚNASQAI‧
					OU̓ GÀR A̓́PISTÓS E̓STIN W̔S E̓N A̓DIKÍHͅ. PRÒS GÀR
					QERAPEÍHN OU̓ GÍNONTAI SKOPÉONTES DIÁQESIN FLEBONẂDEA, FULASSÓMENOI E̔TÉRWN I̓HTRW͂N E̓PESAGWGH́N, E̓NÓNTES E̓N MISOPONHRÍHͅ BOHQH́SIOS.
					OI̔́ TE NOSÉONTES A̓NIẂMENOI NH́XONTAI E̓PÌ E̔KATÉRHͅ
					MOXQHRÍHͅ MH̀ E̓GKEXEIRIKÓTES E̔WUTOÙS E̔́WS TÉLEOS
					TH͂ͅ E̓N TH͂ͅ TÉXNHͅ PLEÍONI QERAPEÍHͅ‧ A̓́NESIS GÀR
					NOÚSOU TINÒS KÁMNONTI PARÉXEI MEGÁLHN A̓LEWRH́N‧
					<note rend="marg">20</note>
					DIÒ DEÓMENOI TH̀N U̔GIEINH̀N DIÁQESIN OU̓K E̓QÉLOUSI
					TH̀N AU̓TH̀N XRH͂SIN AI̓EÌ PROSDÉXESQAI, O̔MONOÉONTES
					I̓HTROU͂ POIKILÍHͅ. POLUTELEÍHS GÀR A̓PORÉOUSIN
					<pb id="p.322"/>
					OI̔ NOSÉONTES, KAKOTROPÍHͅ PROSKUNÉONTES KAÌ
					A̓XARISTÉONTES SUNTIXEI͂N. DUNATOÌ E̓ÓNTES EU̓POREI͂N, DIANTLÍZONTAI PERÌ MISQARÍWN, A̓TREKÉWS
					E̓QÉLONTES U̔GIÉES EI̓͂NAI EI̔́NEKEN ..... E̓RGASÍHS
					TÓKWN H̓̀ GEWRGÍHS, A̓FRONTISTÉONTES PERÌ AU̓TW͂N
					<note rend="marg">28</note>
					LAMBÁNEIN.</p></div>
				<div type="section" n="8"><head><foreign lang="en">VIII.</foreign></head> <p>PERÌ SHMASÍHS TOIAÚTHS A̔́LIS E̓́STW‧
					A̓́NESIS GÀR KAÌ E̓PÍTASIS NOSÉONTOS E̓PINÉMHSIN
					I̓HTRIKH̀N KÉXRHNTAI. OU̓K A̓SXH́MWN DÉ, OU̓D’
					H̓́N TIS I̓HTRÒS STENOXWRÉWN TW͂ͅ PAREÓNTI E̓PÍ TINI
					NOSÉONTI KAÌ E̓PISKOTEÓMENOS TH͂ͅ A̓PEIRÍHͅ KELEÚHͅ
					KAÌ E̔TÉROUS E̓SÁGEIN, EI̔́NEKA TOU͂ E̓K KOINOLOGÍHS
					I̔STORH͂SAI TÀ PERÌ TÒN NOSÉONTA, KAÌ SUNERGOÙS
					GENÉSQAI E̓S EU̓PORÍHN BOHQH́SIOS. E̓N GÀR KAKOPAQEÍHS PAREDRÍHͅ E̓PITEÍNONTOS TOU͂ PÁQEOS, DI’
					<note rend="marg">10</note>
					A̓PORÍHN TÀ PLEI͂STA E̓KKLÍNOUSI TW͂ͅ PARÉONTI‧
					QARRHTÉON OU̓͂N E̓N KAIRW͂ͅ TOIOÚTWͅ‧ OU̓DÉPOTE GÀR
					E̓GẀ TÒ TOIOU͂TO O̔RIEU͂MAI, O̔́TI H̔ TÉXNH KÉKRITAI
					<pb id="p.324"/>
					PERÌ TOÚTOU. MHDÉPOTE FILONEIKEI͂N PROSKURÉONTAS
					E̔WUTOI͂SI KAÌ KATASILLAÍNEIN‧ O̔̀ GÀR A̓̀N MEQ’
					O̔́RKOU E̓RÉW, OU̓DÉPOTE I̓HTROU͂ LOGISMÒS FQONH́SEIEN
					A̓̀N E̔TÉRWͅ‧ A̓KIDNÒS GÀR A̓̀N FANEÍH‧ A̓LLÀ MA͂LLON
					OI̔ A̓GXISTEÚONTES A̓GORAÍHS E̓RGASÍHS PRH́SSOUSI
					TAU͂TA EU̓MARÉWS. KAÍTOI GE OU̓DÈ YEUDÉWS KATA<note rend="marg">19</note>
					NENÓHTAI‧ PÁSHͅ GÀR EU̓PORÍHͅ A̓PORÍH E̓́NESTI.</p></div>
				<div type="section" n="9"><head><foreign lang="en">IX.</foreign></head> <p>METÀ TOÚTWN DÈ PÁNTWN MÉGA A̓̀N TEKMH́RION
					FANEÍH SÙN TH͂ͅ OU̓SÍHͅ TH͂S TÉXNHS, EI̓́ TIS KALW͂S
					I̓HTREÚWN PROSAGOREÚSIOS TOIAÚTHS MH̀ A̓POSTAÍH,
					KELEÚWN TOI͂SI NOSÉOUSI MHDÈN O̓XLEI͂SQAI KATÀ
					DIÁNOIAN E̓N TW͂ͅ SPEÚDEIN A̓FIKÉSQAI E̓S KAIRÒN
					SWTHRÍHS‧ H̔GEÚMEQA GÀR A̔̀ XRH̀ E̓S TH̀N U̔GIEÍHN.
					KAÌ PROSTASSÓMENÓS GE OU̓ DIAMARTH́SEI‧ AU̓TOÌ
					MÈN GÀR OI̔ NOSÉONTES DIÀ TH̀N A̓LGEINH̀N DIÁQESIN
					A̓PAUDÉONTES E̔WUTOÚS TE ... METALLÁSSOUSI
					<note rend="marg">10</note>
					TH͂S ZWH͂S‧ O̔ D’ E̓GKEXEIRISMÉNOS TÒN NOSÉONTA, H̓̀N
					A̓PODEÍCHͅ TÀ TH͂S TÉXNHS E̓CEURH́MATA, SẂͅZWN
					OU̓K A̓LLOIW͂N FÚSIN, A̓POÍSEI TH̀N PAREOU͂SAN
					&amp;lt;A̓QUMÍHN&amp;gt; H̓̀ TH̀N PARAUTÍKA A̓PISTÍHN. H̔ GÀR
					TOU͂ A̓NQRẂPOU EU̓ECÍH FÚSIS TÍS E̓STI FÚSEI PERIPEPOIHMÉNH KÍNHSIN OU̓K A̓LLOTRÍHN, A̓LLÀ LÍHN GE
					<pb id="p.326"/>
					EU̓ARMOSTEU͂SAN, PNEÚMATÍ TE KAÌ QERMASÍHͅ KAÌ
					XUMW͂N KATERGASÍHͅ, PÁNTH TE KAÌ PÁSHͅ DIAÍTHͅ
					KAÌ TOI͂SI SÚMPASI DEDHMIOURGHMÉNH, H̓̀N MH́ TI E̓K
					GENETH͂S H̓̀ A̓P’ A̓RXH͂S E̓́LLEIMA H̓͂ͅ‧ H̓̀N DÈ GÉNHTAÍ TI,
					<note rend="marg">20</note>
					E̓CITH́LOU E̓ÓNTOS, PEIRA͂SQAI E̓COMOIOU͂N TH͂ͅ U̔POKEIMÉNHͅ‧ PARÀ GÀR FÚSIN TÒ MINÚQHMA KAÌ DIÀ
					<note rend="marg">22</note>
					XRÓNOU.</p></div>
				<div type="section" n="10"><head><foreign lang="en">X.</foreign></head> <p>FEUKTÉH DÈ KAÌ QRÚYIS E̓PIKRATÍDWN DIÀ
					PROSKÚRHSIN A̓KÉSIOS, O̓DMH́ TE PERÍERGOS‧ DIÀ GÀR
					I̔KANH̀N A̓SUNHQEÍHN DIABOLH̀N KEKTH́SEI, DIÀ DÈ
					O̓LÍGHN, EU̓SXHMOSÚNHN‧ E̓N GÀR MÉREI PÓNOS O̓LÍGOS,
					E̓N PA͂SI I̔KANÓS. EU̓XARÍHN DÈ OU̓ PERIAIRÉW‧
					<note rend="marg">6</note>
					A̓CÍH GÀR I̓HTRIKH͂S PROSTASÍHS.</p></div>
				<div type="section" n="11"><head><foreign lang="en">XI.</foreign></head> <p>PROSQÉSIOS DÈ DI’ O̓RGÁNWN KAÌ SHMANTIKW͂N E̓PIDEÍCIOS, KAÌ TW͂N TOIOUTOTRÓPWN MNH́MHN
					<note rend="marg">3</note>
					PAREI͂NAI.</p></div>
				<div type="section" n="12"><head><foreign lang="en">XII.</foreign></head> <p>HN DÈ KAÌ EI̔́NEKEN O̔MÍLOU QÉLHͅS A̓KRÓASIN
					POIH́SASQAI, OU̓K A̓GAKLEW͂S E̓PIQUMEI͂S, MH̀ MÉNTOI
					GE METÀ MARTURÍHS POIHTIKH͂S‧ A̓DUNAMÍHN GÀR
					E̓MFAÍNEI FILOPONÍHS‧ A̓PARNÉOMAI GÀR E̓S XRH͂SIN
					E̔TÉRHN FILOPONÍHN METÀ PÓNOU I̔STORIEUMÉNHN, DIÒ
					E̓N E̔WUTH͂ͅ MOÚNHͅ AI̔́RESIN E̓́XOUSAN XARÍESSAN‧
					PERIPOIH́SEI GÀR KHFH͂NOS METÀ PARAPOMPH͂S
					<note rend="marg">8</note>
					MATAIOKOPÍHN.</p></div>
				<pb id="p.328"/>
				<div type="section" n="13"><head><foreign lang="en">XIII.</foreign></head> <p>EU̓KTÉH DÈ KAÌ DIÁQESIS E̓KTÒS E̓OU͂SA
					O̓YIMAQÍHS‧ PAREÓNTWN MÈN OU̓DÈN E̓PITELEI͂‧ A̓PEÓNTWN DÈ MNH́MH A̓NEKTH́. GÍNETAI TOÍNUN PÁMMAXOS
					A̓TUXÍH, METÀ LÚMHS NEARH͂S, A̓FRONTISTEU͂SA
					EU̓PREPÍHS, O̔RISMOI͂S TE KAÌ E̓PAGGELÍHͅSIN, O̔́RKOIS
					TE PAMMEGÉQESIN QEW͂N EI̔́NEKEN, I̓HTROU͂ PROSTATÉONTOS NOÚSOU, A̓NAGNẂSIOS SUNEXEÍHS KATHXH́SIÓS TE I̓DIWTÉWN FILALUSTÉWN LÓGOUS E̓K
					METAFORH͂S DIAZHLEUOMÉNWN, KAÌ PRÌN H̓̀ NOÚSWͅ
					<note rend="marg">10</note>
					KATAPORÉWSIN H̓QROISMÉNWN. TW͂N MÈN OU̓͂N TAIOÚTWN O̔́POI A̓̀N KAÌ E̓PISTATH́SAIMI, OU̓K A̓̀N E̓PÌ
					QERAPEÍHS SULLÓGOU AI̓TH́SAIMI A̓̀N QARSALÉWS
					BOHQEÍHN‧ I̔STORÍHS GÀR EU̓SXH́MONOS SÚNESIS E̓N
					TOÚTOIS DIESPASMÉNH. TOÚTWN OU̓͂N DI’ A̓NÁGKHN
					A̓SUNÉTWN E̓ÓNTWN, PARAKELEÚOMAI XRHSÍMHN EI̓͂NAI
					TH̀N TRÍBHN, MEQUSTÉRHSIN DOGMÁTWN I̔STORÍHS.
					TÍS GÀR E̓PIQUMEI͂ DOGMÁTWN MÈN POLUSXIDÍHN
					A̓TREKÉWS E̓QÉLWN I̔STOREI͂N, METÀ DÈ XEIROTRIBÍHS
					A̓TREMEÓTHTA ; DIÒ PARAINÉW TOÚTOIS LÉGOUSI
					<note rend="marg">20</note>
					MÈN PROSÉXEIN, POIÉOUSI DÈ E̓GKÓPTEIN.</p></div>
				<div type="section" n="14"><head><foreign lang="en">XIV.</foreign></head> <p>SUNESTALMÉNHS DIAÍTHS MH̀ MAKRH̀N
					<pb id="p.330"/>
					E̓GXEIREI͂N TOU͂ KÁMNONTOS XRONÍHN E̓PIQUMÍHN‧
					A̓NÍSTHSI KAÌ SUGXWRÍH E̓N XRONÍHͅ NOÚSWͅ, H̓́N
					TIS PROSÉXHͅ TUFLW͂ͅ TÒ DÉON. W̔S MÉGAS FÓBOS
					FULAKTÉOS, KAÌ XARA͂S DEINÓTHS. H̓ÉROS AI̓FNIDÍH
					TARAXH̀ FULAKTÉH. A̓KMH̀ H̔LIKÍHS PÁNTA E̓́XEI
					XARÍENTA, A̓PÓLHCIS DÈ TOU̓NANTÍON. A̓SAFÍH DÈ
					GLẂSSHS GÍNETAI H̓̀ DIÀ PÁQOS, H̓̀ DIÀ TÀ W̓͂TA, H̓̀
					PRÌN TÀ PRÓTERA E̓CAGGEI͂LAI E̔́TERA E̓PILALEI͂N,
					<note rend="marg">10</note>
					H̓̀ PRÌN TÒ DIANENOHMÉNON EI̓PEI͂N E̔́TERA E̓PIDIANOEI͂SQAI‧ TOU͂TO MÈN OU̓͂N A̓́NEU PÁQOUS O̔RATOU͂
					LELEGMÉNOU MÁLISTA SUMBAÍNEI FILOTEXNOU͂SIN,
					H̔LIKÍHS, SMIKROU͂ E̓ÓNTOS TOU͂ U̔POKEIMÉNOU, DÚNAMIS
					E̓NÍOTE PAMPOLLH́. NOÚSOU A̓TACÍH MH͂KOS
					SHMAÍNEI‧ KRÍSIS DÈ A̓PÓLUSIS NOÚSOU. SMIKRH̀
					AI̓TÍH A̓́KESIS GÍNETAI, H̓̀N MH́ TI PERÌ TÓPON
					KAÍRION PÁQHͅ. DIÓTI SUMPÁQHSIS U̔PÒ LÚPHS
					E̓OU͂SA O̓XLEI͂, E̓C E̔TÉROU SUMPAQEÍHS TINÈS
					<pb id="p.332"/>
					O̓XLEU͂NTAI. KATAÚDHSIS LUPEI͂. FILOPONÍHS KRA<note rend="marg">20</note>
					TAIH͂S U̔POPARAÍTHSIS. † A̓LUẂDHS † TÓPOS
					<note rend="marg">21</note>
					O̓NHSIFÓROS.</p>
				</div>
			</div>
			
			<pb id="p.342"/>
			<div type="text" n="Alim."><head>PERI TROFHS</head>
				<div type="section" n="1"><head><foreign lang="en">I.</foreign></head> <p>TROFH̀ KAÌ TROFH͂S EI̓͂DOS MÍA KAÌ POLLAÍ‧
					MÍA MÈN H̔͂ͅ GÉNOS E̔́N, EI̓͂DOS DÈ U̔GRÓTHTI KAÌ CHRÓTHTI‧
					KAÌ E̓N TOÚTOIS I̓DÉAI KAÌ PÓSON E̓STÌ KAÌ E̓́S TINA
					<note rend="marg">4</note>
					KAÌ E̓S TOSAU͂TA.</p></div>
				<div type="section" n="2"><head><foreign lang="en">II.</foreign></head> <p>AU̓́CEI DÈ KAÌ R̔ẂNNUSI KAÌ SARKOI͂ KAÌ O̔MOIOI͂
					KAÌ A̓NOMOIOI͂ TÀ E̓N E̔KÁSTOIS KATÀ FÚSIN TH̀N
					<note rend="marg">3</note>
					E̔KÁSTOU KAÌ TH̀N E̓C A̓RXH͂S DÚNAMIN.</p></div>
				<div type="section" n="3"><head><foreign lang="en">III.</foreign></head> <p>OMOIOI͂ DÈ E̓S DÚNAMIN, O̔́TAN KRATH́SHͅ H̔
					E̓PEISIOU͂SA, KAÌ O̔́TAN E̓PIKRATH͂TAI H̔ PROU͂<note rend="marg">3</note>
					PÁRXOUSA.</p></div>
				<div type="section" n="4"><head><foreign lang="en">IV.</foreign></head> <p>GÍGNETAI DÈ KAÌ E̓CÍTHLOS, O̔TÈ MÈN H̔ PROTÉRH
					E̓N XRÓNWͅ A̓POLUQEI͂SA H̓̀ E̓PIPROSTEQEI͂SA, O̔TÈ DÈ H̔
					<note rend="marg">3</note>
					U̔STÉRH E̓N XRÓNWͅ A̓POLUQEI͂SA H̓̀ E̓PIPROSTEQEI͂SA.</p></div>
				<pb id="p.344"/>
				<div type="section" n="5"><head><foreign lang="en">V.</foreign></head> <p>AMAUROI͂ DÈ E̔KATÉRAS E̓N XRÓNWͅ KAÌ METÀ
					XRÓNON H̔ E̓́CWQEN SUNEXH̀S E̓PEISKRIQEI͂SA KAÌ E̓PÌ
					POLLÒN XRÓNON STEREMNÍWS PA͂SI TOI͂S MÉLESI
					<note rend="marg">4</note>
					DIAPLEKEI͂SA.</p></div>
				<div type="section" n="6"><head><foreign lang="en">VI.</foreign></head> <p>KAÌ TH̀N MÈN I̓DÍHN I̓DÉHN E̓CÉBLASTHSE‧
					&amp;lt;METABÁLLEI TE TH̀N A̓RXAÍHN KAÌ KATAFÉRETAI‧
					TRÉFEI DÈ PETTOMÉNH‧&amp;gt; TH̀N DÈ PROTÉRHN &amp;lt;I̓DÉHN
					E̓CALLÁSSEI&amp;gt; E̓́STIN O̔́TE KAÌ TÀS PROTÉRAS E̓CH<note rend="marg">5</note>
					MAÚRWSEN.</p></div>
				<div type="section" n="7"><head><foreign lang="en">VII.</foreign></head> <p>DÚNAMIS DÈ TROFH͂S A̓FIKNEI͂TAI KAÌ E̓S
					O̓STÉON KAÌ PÁNTA TÀ MÉREA AU̓TOU͂, KAÌ E̓S NEU͂RON
					KAÌ E̓S FLÉBA KAÌ E̓S A̓RTHRÍHN KAÌ E̓S MU͂N KAÌ E̓S
					U̔MÉNA KAÌ SÁRKA KAÌ PIMELH̀N KAÌ AI̔͂MA KAÌ
					FLÉGMA KAÌ MUELÒN KAÌ E̓GKÉFALON KAÌ NWTIAI͂ON
					KAÌ TÀ E̓NTOSQÍDIA KAÌ PÁNTA TÀ MÉREA AU̓TW͂N,
					KAÌ DH̀ KAÌ E̓S QERMASÍHN KAÌ PNEU͂MA KAÌ
					<note rend="marg">8</note>
					U̔GRASÍHN.</p></div>
				<div type="section" n="8"><head><foreign lang="en">VIII.</foreign></head> <p>TROFH̀ DÈ TÒ TRÉFON, TROFH̀ DÈ TÒ OI̔͂ON,
					<note rend="marg">2</note>
					TROFH̀ DÈ TÒ MÉLLON.</p></div>
				<div type="section" n="9"><head><foreign lang="en">IX.</foreign></head> <p>ARXH̀ DÈ PÁNTWN MÍA KAÌ TELEUTH̀ PÁNTWN
					<note rend="marg">2</note>
					MÍA, KAÌ H̔ AU̓TH̀ TELEUTH̀ KAÌ A̓RXH́.</p></div>
				<pb id="p.346"/>
				<div type="section" n="10"><head><foreign lang="en">X.</foreign></head> <p>KAÌ O̔́SA KATÀ MÉROS E̓N TROFH͂ͅ KALW͂S KAÌ
					KAKW͂S DIOIKEI͂TAI, KALW͂S MÈN O̔́SA PROEÍRHTAI,
					<note rend="marg">3</note>
					KAKW͂S DÈ O̔́SA TOÚTOIS TH̀N E̓NANTÍHN E̓́XEI TÁCIN.</p></div>
				<div type="section" n="11"><head><foreign lang="en">XI.</foreign></head> <p>XULOÌ POIKÍLOI KAÌ XRẂMASI KAÌ DUNÁMESI
					KAÌ E̓S BLABH̀N KAÌ E̓S W̓FELÍHN, KAÌ OU̓́TE BLÁPTEIN
					OU̓́TE W̓FELEI͂N, KAÌ PLH́QEI KAÌ U̔PERBOLH͂ͅ KAÌ
					<note rend="marg">4</note>
					E̓LLEÍYEI KAÌ DIAPLOKH͂ͅ W̔͂N MÉN, W̔͂N DÈ OU̓́.</p></div>
				<div type="section" n="12"><head><foreign lang="en">XII.</foreign></head> <p>KAÌ PÁNTWN E̓S QERMASÍHN BLÁPTEI KAÌ
					W̓FELEI͂, E̓S YÚCIN BLÁPTEI KAÌ W̓FELEI͂, E̓S DÚNAMIN
					<note rend="marg">3</note>
					BLÁPTEI KAÌ W̓FELEI͂.</p></div>
				<div type="section" n="13"><head><foreign lang="en">XIII.</foreign></head> <p>DUNÁMIOS DÈ POIKÍLAI FÚSIES.</p></div>
				<div type="section" n="14"><head><foreign lang="en">XIV.</foreign></head> <p>XUMOÌ FQEÍRONTES KAÌ O̔́LON KAÌ MÉROS KAÌ
					E̓́CWQEN KAÌ E̓́NDOQEN, AU̓TÓMATOI OU̓K AU̓TÓMATOI,
					H̔MI͂N MÈN AU̓TÓMATOI AI̓TÍHͅ DÈ OU̓K AU̓TÓMATOI.
					AI̓TÍHS DÈ TÀ MÈN DH͂LA TÀ DÈ A̓́DHLA, KAÌ TÀ MÈN
					<note rend="marg">5</note>
					DUNATÀ TÀ DÈ A̓DÚNATA.</p></div>
				<div type="section" n="15"><head><foreign lang="en">XV.</foreign></head> <p>FÚSIS E̓CARKEI͂ PÁNTA PA͂SI.</p></div>
				<div type="section" n="16"><head><foreign lang="en">XVI.</foreign></head> <p>ES DÈ TAÚTHN, E̓́CWQEN MÈN KATÁPLASMA,
					KATÁXRISMA, A̓́LEIMMA, GUMNÓTHS O̔́LOU KAÌ MÉREOS
					KAÌ SKÉPH O̔́LOU KAÌ MÉREOS, QERMASÍH KAÌ YÚCIS
					KATÀ TÒN AU̓TÒN LÓGON, KAÌ STÚYIS KAÌ E̔́LKWSIS
					KAÌ DHGMÒS KAÌ LÍPASMA‧ E̓́NDOQEN DÈ TINÁ TE TW͂N
					EI̓RHMÉNWN, KAÌ E̓PÌ TOÚTOIS AI̓TÍH A̓́DHLOS KAÌ MÉREI
					<note rend="marg">7</note>
					KAÌ O̔́LWͅ, TINÍ TE KAÌ OU̓́ TINI.</p></div>
				<pb id="p.348"/>
				<div type="section" n="17"><head><foreign lang="en">XVII.</foreign></head> <p>APOKRÍSIES KATÀ FÚSIN, KOILÍHS, OU̓́RWN,
					I̔DRW͂TOS, PTUÁLOU, MÚCHS, U̔STÉRHS, KAQ’ AI̔MORROÏDA, QÚMON, LÉPRHN, FU͂MA, KARKÍNWMA, E̓K R̔INW͂N,
					E̓K PLEÚMONOS, E̓K KOILÍHS, E̓C E̔́DRHS, E̓K KAULOU͂,
					KATÀ FÚSIN KAÌ PARÀ FÚSIN. AI̔ DIAKRÍSIES
					TOÚTWN A̓́LLOISI PRÒS A̓́LLON LÓGON A̓́LLOTE KAÌ
					A̓LLOÍWS. MÍA FÚSIS E̓STÌ TAU͂TA PÁNTA KAÌ OU̓
					<note rend="marg">8</note>
					MÍA‧ POLLAÌ FÚSIÉS EI̓SI TAU͂TA PÁNTA KAÌ MÍA.</p></div>
				<div type="section" n="18"><head><foreign lang="en">XVIII.</foreign></head> <p>FARMAKEÍH A̓́NW KAÌ KÁTW, OU̓́TE A̓́NW
					<note rend="marg">2</note>
					OU̓́TE KÁTW.</p></div>
				<div type="section" n="19"><head><foreign lang="en">XIX.</foreign></head> <p>EN TROFH͂ͅ FARMAKEÍH A̓́RISTON, E̓N TROFH͂ͅ
					FARMAKEÍH FLAU͂RON, FLAU͂RON KAÌ A̓́RISTON
					<note rend="marg">3</note>
					PRÓS TI.</p></div>
				<div type="section" n="20"><head><foreign lang="en">XX.</foreign></head> <p>ELKOS, E̓SXÁRH, AI̔͂MA, PÚON, I̓XẂR, LÉPRH,
					PÍTURON, A̓́XWR, LEIXH́N, A̓LFÓS, E̓́FHLIS, O̔TÈ MÈN
					BLÁPTEI, O̔TÈ DÈ W̓FELEI͂, O̔TÈ DÈ OU̓́TE BLÁPTEI
					<note rend="marg">4</note>
					OU̓́TE W̓FELEI͂.</p></div>
				<div type="section" n="21"><head><foreign lang="en">XXI.</foreign></head> <p>TROFH̀ OU̓ TROFH́, H̓̀N MH̀ DÚNHTAI‧ MH̀
					TROFH̀ TROFH́, H̓̀N OI̔͂ÓN TE H̓͂ͅ TRÉFESQAI. OU̓́NOMA
					TROFH́, E̓́RGON DÈ OU̓XÍ‧ E̓́RGON TROFH́, OU̓́NOMA DÈ
					<note rend="marg">4</note>
					OU̓XÍ.</p></div>
				<div type="section" n="22"><head><foreign lang="en">XXII.</foreign></head> <p>ES TRÍXAS KAÌ E̓S O̓́NUXAS KAÌ E̓S TH̀N
					E̓SXÁTHN E̓PIFANEÍHN E̓́NDOQEN A̓FIKNEI͂TAI‧ E̓́CWQEN
					TROFH̀ E̓K TH͂S E̓SXÁTHS E̓PIFANEÍHS E̓NDOTÁTW
					<note rend="marg">4</note>
					A̓FIKNEI͂TAI.</p></div>
				<pb id="p.350"/>
				<div type="section" n="23"><head><foreign lang="en">XXIII.</foreign></head> <p>SÚRROIA MÍA, SÚMPNOIA MÍA, SUMPAQÉA
					PÁNTA. KATÀ MÈN OU̓LOMELÍHN PÁNTA, KATÀ MÉROS
					<note rend="marg">3</note>
					DÈ TÀ E̓N E̔KÁSTWͅ MÉREI MÉREA PRÒS TÒ E̓́RGON.</p></div>
				<div type="section" n="24"><head><foreign lang="en">XXIV.</foreign></head> <p>ARXH̀ MEGÁLH E̓S E̓́SXATON MÉROS
					A̓FIKNEI͂TAI‧ E̓C E̓SXÁTOU MÉREOS E̓S A̓RXH̀N MEGÁLHN
					<note rend="marg">3</note>
					A̓FIKNEI͂TAI‧ MÍA FÚSIS EI̓͂NAI KAÌ MH̀ EI̓͂NAI.</p></div>
				<div type="section" n="25"><head><foreign lang="en">XXV.</foreign></head> <p>NOÚSWN DÈ DIAFORAÌ E̓N TROFH͂ͅ, E̓N
					PNEÚMATI, E̓N QERMASÍHͅ, E̓N AI̔́MATI, E̓N FLÉGMATI,
					E̓N XOLH͂ͅ, E̓N XUMOI͂SIN, E̓N SARKÍ, E̓N PIMELH͂ͅ, E̓N
					FLEBÍ, E̓N A̓RTHRÍHͅ, E̓N NEÚRWͅ, MUÍ, U̔MÉNI, O̓STÉWͅ,
					E̓GKEFÁLWͅ, NWTIAÍWͅ MUELW͂ͅ, STÓMATI, GLẂSSHͅ,
					STOMÁXWͅ, KOILÍHͅ, E̓NTÉROISI, FRESÍ, PERITONAÍWͅ,
					H̔́PATI, SPLHNÍ, NEFROI͂S, KÚSTEI, MH́TRHͅ, DÉRMATI.
					TAU͂TA PÁNTA KAÌ KAQ’ E̔̀N KAÌ KATÀ MÉROS. MÉGEQOS
					<note rend="marg">9</note>
					AU̓TW͂N MÉGA KAÌ OU̓ MÉGA.</p></div>
				<div type="section" n="26"><head><foreign lang="en">XXVI.</foreign></head> <p>TEKMH́RIA, GARGALISMÓS, O̓DÚNH, R̔H͂CIS,
					GNẂMH, I̔DRẂS, OU̓́RWN U̔PÓSTASIS, H̔SUXÍH,
					R̔IPTASMÓS, O̓́YIOS STÁSIES, FANTASÍAI, I̓́KTEROS,
					LUGMOÍ, E̓PILHYÍH, AI̔͂MA O̔LOSXERÉS, U̔́PNOS, KAÌ
					E̓K TOÚTWN KAÌ TW͂N A̓́LLWN TW͂N KATÀ FÚSIN, KAÌ
					O̔́SA A̓́LLA TOIOUTÓTROPA E̓S BLÁBHN KAÌ E̓S W̓FELÍHN
					O̔RMA͂‧ PÓNOI O̔́LOU KAÌ MÉREOS MEGÉQOUS SHMEI͂A,
					TOU͂ MÈN E̓S TÒ MA͂LLON, TOU͂ DÈ E̓S TÒ H̔͂SSON, KAÌ
					A̓P’ A̓MFOTÉRWN E̓S TÒ MA͂LLON KAÌ A̓P’ A̓MFOTÉRWN
					<note rend="marg">10</note>
					E̓S TÒ H̔͂SSON.</p></div>
				<pb id="p.352"/>
				<div type="section" n="27"><head><foreign lang="en">XXVII.</foreign></head> <p>GLUKÚ OU̓ GLUKÚ, GLUKÙ E̓S DÚNAMIN
					OI̔͂ON U̔́DWR, GLUKÙ E̓S GEU͂SIN OI̔͂ON MÉLI‧ SHMEI͂A
					E̔KATÉRWN, E̔́LKEA, O̓FQALMOÌ KAÌ GEÚSIES, KAÌ E̓N
					TOÚTOIS TÒ MA͂LLON KAÌ TÒ H̔͂SSON‧ GLUKÙ E̓S TH̀N
					O̓́YIN KAÌ E̓N XRẂMASI KAÌ E̓N A̓́LLHͅSI MÍCESI, GLUKÙ
					<note rend="marg">6</note>
					MA͂LLON KAÌ H̔͂TTON.</p></div>
				<div type="section" n="28"><head><foreign lang="en">XXVIII.</foreign></head> <p>ARAIÓTHS SẂMATOS E̓S DIAPNOÍHN OI̔͂S
					PLÉON A̓FAIREI͂TAI U̔GIEINÓN‧ PUKNÓTHS SẂMATOS E̓S
					DIAPNOÍHN OI̔͂S E̓́LASSON A̓FAIREI͂TAI NOSHLÓN‧ OI̔
					DIAPNEÓMENOI KALW͂S A̓SQENÉSTEROI KAÌ U̔GIEINÓTEROI
					KAÌ EU̓ANÁSFALTOI, OI̔ DIAPNEÓMENOI KAKW͂S PRÌN H̓̀
					NOSEI͂N I̓SXURÓTEROI, NOSH́SANTES DÈ DUSANÁ<note rend="marg">7</note>
					SFALTOI‧ TAU͂TA DÈ KAÌ O̔́LWͅ KAÌ MÉREI.</p></div>
				<div type="section" n="29"><head><foreign lang="en">XXIX.</foreign></head> <p>PLEÚMWN E̓NANTÍHN SẂMATOS TROFH̀N
					<note rend="marg">2</note>
					E̔́LKEI, TÀ D’ A̓́LLA PÁNTA TH̀N AU̓TH́N.</p></div>
				<div type="section" n="30"><head><foreign lang="en">XXX.</foreign></head> <p>ARXH̀ TROFH͂S PNEÚMATOS, R̔I͂NES, STÓMA,
					BRÓGXOS, PLEÚMWN, KAÌ H̔ A̓́LLH DIAPNOÍH‧ A̓RXH̀
					TROFH͂S KAÌ U̔GRH͂S KAÌ CHRH͂S, STÓMA, STÓMAXOS,
					KOILÍH. H̔ DÈ A̓RXAIOTÉRH TROFH̀ DIÀ TOU͂ E̓PI<note rend="marg">5</note>
					GASTRÍOU, H̔͂ͅ O̔ O̓MFALÓS.</p></div>
				<div type="section" n="31"><head><foreign lang="en">XXXI.</foreign></head> <p>RÍZWSIS FLEBW͂N H̔͂PAR, R̔ÍZWSIS A̓RTHRIW͂N KARDÍH‧ E̓K TOÚTWN A̓POPLANA͂TAI E̓S PÁNTA
					<note rend="marg">3</note>
					AI̔͂MA KAÌ PNEU͂MA, KAÌ QERMASÍH DIÀ TOÚTWN FOITA͂ͅ.</p></div>
				<pb id="p.354"/>
				<div type="section" n="32"><head><foreign lang="en">XXXII.</foreign></head> <p>DÚNAMIS MÍA KAÌ OU̓ MÍA, H̔͂ͅ PÁNTA
					TAU͂TA KAÌ TÀ E̔TEROI͂A DIOIKEI͂TAI, H̔ MÈN E̓S ZWH̀N
					O̔́LOU KAÌ MÉREOS, H̔ DÈ E̓S AI̓́SQHSIN O̔́LOU KAÌ
					<note rend="marg">4</note>
					MÉREOS.</p></div>
				<div type="section" n="33"><head><foreign lang="en">XXXIII.</foreign></head> <p>GÁLA TROFH́, OI̔͂S GÁLA TROFH̀ KATÀ
					FÚSIN, A̓́LLOISI DÈ OU̓XÍ, A̓́LLOISI DÈ OI̓͂NOS TROFH́,
					KAÌ A̓́LLOISIN OU̓XÍ, KAÌ SÁRKES KAÌ A̓́LLAI I̓DÉAI
					TROFH͂S POLLAÍ, KAÌ KATÀ XẂRHN KAÌ KAT’
					<note rend="marg">5</note>
					E̓QISMÓN.</p></div>
				<div type="section" n="34"><head><foreign lang="en">XXXIV.</foreign></head> <p>TRÉFETAI DÈ TÀ MÈN E̓S AU̓́CHSIN KAÌ
					E̓S TÒ EI̓͂NAI, TÀ DÈ E̓S TÒ EI̓͂NAI MOU͂NON, OI̔͂ON GÉRONTES,
					TÀ DÈ PRÒS TOÚTWͅ KAÌ E̓S R̔ẂMHN. DIÁQESIS
					A̓QLHTIKH̀ OU̓ FÚSEI‧ E̔́CIS U̔GIEINH̀ KREÍSSWN E̓N
					<note rend="marg">5</note>
					PA͂SIN.</p></div>
				<div type="section" n="35"><head><foreign lang="en">XXXV.</foreign></head> <p>MÉGA TÒ PÓSON EU̓STÓXWS E̓S DÚNAMIN
					<note rend="marg">2</note>
					SUNARMOSQÉN.</p></div>
				<div type="section" n="36"><head><foreign lang="en">XXXVI.</foreign></head> <p>GÁLA KAÌ AI̔͂MA TROFH͂S PLEONASMÓS.</p></div>
				<div type="section" n="37"><head><foreign lang="en">XXXVII.</foreign></head> <p>PERÍODOI E̓S POLLÀ SÚMFWNOI, E̓S
					E̓́MBRUON E̓S TH̀N TOÚTOU TROFH́N. AU̓͂TIS D’ A̓́NW
					<note rend="marg">3</note>
					R̔ÉPEI E̓S GÁLA KAÌ E̓S TROFH̀N BRÉFEOS.</p></div>
				<div type="section" n="38"><head><foreign lang="en">XXXVIII.</foreign></head> <p>ZWOU͂TAI TÀ MH̀ ZW͂ͅA, ZWOU͂TAI TÀ
					<note rend="marg">2</note>
					ZW͂ͅA, ZWOU͂TAI TÀ MÉREA TW͂N ZẂͅWN.</p></div>
				<pb id="p.356"/>
				<div type="section" n="39"><head><foreign lang="en">XXXIX.</foreign></head> <p>FÚSIES PÁNTWN A̓DÍDAKTOI.</p></div>
				<div type="section" n="40"><head><foreign lang="en">XL.</foreign></head> <p>AI̔͂MA A̓LLÓTRION W̓FÉLIMON, AI̔͂MA I̓́DION
					W̓FÉLIMON, AI̔͂MA A̓LLÓTRION BLABERÓN, AI̔͂MA I̓́DION
					BLABERÓN, XUMOÌ I̓́DIOI BLABEROÍ, XUMOÌ A̓LLÓTRIOI
					BLABEROÍ, XUMOÌ A̓LLÓTRIOI SUMFÉRONTES, XUMOÌ
					I̓́DIOI SUMFÉRONTES, TÒ SÚMFWNON DIÁFWNON, TÒ
					DIÁFWNON SÚMFWNON, GÁLA A̓LLÓTRION A̓STEI͂ON,
					GÁLA I̓́DION FLAU͂RON, GÁLA A̓LLÓTRION BLABERÓN,
					<note rend="marg">8</note>
					GÁLA I̓́DION W̓FÉLIMON.</p></div>
				<div type="section" n="41"><head><foreign lang="en">XLI.</foreign></head> <p>SITÍON NÉOIS A̓KROSAPÉS, GÉROUSIN E̓S TÉLOS
					<note rend="marg">2</note>
					METABEBLHMÉNON, A̓KMÁZOUSIN A̓METÁBLHTON.</p></div>
				<div type="section" n="42"><head><foreign lang="en">XLII.</foreign></head> <p>ES TÚPWSIN LE’ H̓ÉLIOI, E̓S KÍNHSIN O’,
					E̓S TELEIÓTHTA SI’‧ A̓́LLOI, E̓S I̓DÉHN ME’, E̓S KÍNHSIN
					S’, E̓S E̓́CODON SO’‧ A̓́LLOI, N’ E̓S I̓DÉHN, E̓S PRW͂TON
					A̔́LMA R’, E̓S TELEIÓTHTA T’. E̓S DIÁKRISIN M’, E̓S
					METÁBASIN R’, E̓S E̓́KPTWSIN SM’. OU̓K E̓́STI KAÌ
					E̓́STI. GÍNETAI DÈ E̓N TOÚTOIS KAÌ PLEÍW KAÌ E̓LÁSSW,
					KAÌ KAQ’ O̔́LON KAÌ KATÀ MÉROS, OU̓ POLLÒN DÈ KAÌ
					<note rend="marg">8</note>
					PLEÍW PLEÍW KAÌ E̓LÁSSW E̓LÁSSW.</p></div>
				<pb id="p.358"/>
				<div type="section" n="43"><head><foreign lang="en">XLIII.</foreign></head> <p>OSTÉWN TROFH̀ E̓K KATH́CIOS, R̔INÌ DÌS
					PÉNTE, GNÁQWͅ KAÌ KLHI͂DI KAÌ PLEURH͂ͅSI DIPLÁSIAI,
					PH́XEI TRIPLÁSIAI, KNH́MHͅ KAÌ BRAXÍONI TETRAPLÁSIAI, MHRW͂ͅ PENTAPLÁSIAI, KAÌ EI̓́ TI E̓N TOÚTOIS
					<note rend="marg">5</note>
					DÚNATAI PLÉON H̓̀ E̓́LASSON.</p></div>
				<div type="section" n="44"><head><foreign lang="en">XLIV.</foreign></head> <p>AI̔͂MA U̔GRÒN KAÌ AI̔͂MA STEREÓN. AI̔͂MA
					U̔GRÒN A̓STEI͂ON, AI̔͂MA U̔GRÒN FLAU͂RON‧ AI̔͂MA STEREÒN
					A̓STEI͂ON, AI̔͂MA STEREÒN FLAURÓN‧ PRÓS TI PÁNTA
					<note rend="marg">4</note>
					FLAU͂RA KAÌ PÁNTA A̓STEI͂A.</p></div>
				<div type="section" n="45"><head><foreign lang="en">XLV.</foreign></head> <p>ODÒS A̓́NW KÁTW.</p></div>
				<div type="section" n="46"><head><foreign lang="en">XLVI.</foreign></head> <p>DÚNAMIS TROFH͂S KRÉSSWN H̓̀ O̓́GKOS, O̓́GKOS
					TROFH͂S KRÉSSWN H̓̀ DÚNAMIS, KAÌ E̓N U̔GROI͂S KAÌ E̓N
					<note rend="marg">3</note>
					CHROI͂S.</p></div>
				<div type="section" n="47"><head><foreign lang="en">XLVII.</foreign></head> <p>AFAIREI͂ KAÌ PROSTÍQHSIN OU̓ TWU̓TÓ,
					<note rend="marg">2</note>
					TW͂ͅ MÈN A̓FAIREI͂, TW͂ͅ DÈ PROSTÍQHSI TWU̓TÓ.</p></div>
				<div type="section" n="48"><head><foreign lang="en">XLVIII.</foreign></head> <p>FLEBW͂N DIASFÚCIES KAÌ A̓NAPNOH̀
					PLEÚMONOS KAQ’ H̔LIKÍHN, KAÌ SÚMFWNA KAÌ DIÁFWNA, KAÌ NOÚSOU KAÌ U̔GIEÍHS SHMEI͂A, KAÌ U̔GIEÍHS
					MA͂LLON H̓̀ NOÚSOU KAÌ NOÚSOU MA͂LLON H̓̀ U̔GIEÍHS‧
					<note rend="marg">5</note>
					TROFH̀ GÀR KAÌ PNEU͂MA.</p></div>
				<div type="section" n="49"><head><foreign lang="en">XLIX.</foreign></head> <p>UGRH̀ TROFH̀ EU̓METÁBLHTOS MA͂LLON H̓̀
					CHRH́‧ CHRH̀ TROFH̀ EU̓METÁBLHTOS MA͂LLON H̓̀ U̔GRH́‧
					H̔ DUSALLOÍWTOS DUSECANÁLWTOS, H̔ EU̓PRÓSQETOS
					<note rend="marg">4</note>
					EU̓ECANÁLWTOS.</p></div>
				<pb id="p.360"/>
				<div type="section" n="50"><head><foreign lang="en">L.</foreign></head> <p>KAÌ O̔KÓSOI TAXEÍHS PROSQÉSIOS DÉONTAI,
					U̔GRÒN I̓́HMA E̓S A̓NÁLHYIN DUNÁMIOS KRÁTISTON‧
					O̔KÓSOI DÈ E̓́TI TAXUTÉRHS, DI’ O̓SFRH́SIOS. O̔KÓSOI
					<note rend="marg">4</note>
					DÈ BRADUTÉRHS PROSQÉSIOS DÉONTAI, STEREH̀ TROFH́.</p></div>
				<div type="section" n="51"><head><foreign lang="en">LI.</foreign></head> <p>MU͂ES STEREẂTEROI DUSÉKTHKTOI &amp;lt;MA͂LLON&amp;gt;
					TW͂N A̓́LLWN, PARÈC O̓STÉOU KAÌ NEÚROU‧ DUSMETÁBLHTA TÀ GEGUMNASMÉNA, KATÀ GÉNOS AU̓TÀ
					E̔WUTW͂N I̓SXURÓTERA E̓ÓNTA, DIÀ TOU͂TO AU̓TÀ
					<note rend="marg">5</note>
					E̔WUTW͂N DUSTHKTÓTERA.</p></div>
				<div type="section" n="52"><head><foreign lang="en">LII.</foreign></head> <p>PÚON TÒ E̓K SARKÓS‧ PUW͂DES TÒ E̓C
					AI̔́MATOS KAÌ E̓C A̓́LLHS U̔GRASÍHS‧ PÚON TROFH̀
					<note rend="marg">3</note>
					E̔́LKEOS‧ PUW͂DES TROFH̀ FLEBÓS, A̓RTHRÍHS.</p></div>
				<div type="section" n="53"><head><foreign lang="en">LIII.</foreign></head> <p>MUELÒS TROFH̀ O̓STÉOU, DIÀ TOU͂TO E̓PI<note rend="marg">2</note>
					PWROU͂TAI.</p></div>
				<div type="section" n="54"><head><foreign lang="en">LIV.</foreign></head> <p>DÚNAMIS PÁNTA AU̓́CEI KAÌ TRÉFEI KAÌ
					<note rend="marg">2</note>
					BLASTÁNEI.</p></div>
				<div type="section" n="55"><head><foreign lang="en">LV.</foreign></head> <p>UGRASÍH TROFH͂S O̓́XHMA.</p></div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI.2>
