<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
<teiHeader type="text" status="new">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>The Deipnosophists, Book 8</title>
      <title type="sub">Machine readable text</title>
      <author n="Ath.">Athenaeus</author>
      <editor role="editor" n="Loeb">Charles Burton Gulick</editor>
      &responsibility;&fund.NEH;&fund.Google;
      </titleStmt>
    <extent/>
    &Perseus.publish;
    <sourceDesc>
      <listBibl>
	<biblStruct>
	  <monogr>
	    <author>Athenaeus</author>
	    <title>The Deipnosophists</title>
	    <respStmt>
	      <resp>with an English Translation by</resp>
	      <name>Charles Burton Gulick</name>
	      </respStmt>
	    <imprint>
	      <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
	      <publisher>Harvard University Press</publisher>
	      <pubPlace>London</pubPlace>
	      <publisher>William Heinemann Ltd.</publisher>
	      <date>1930</date>
	      </imprint>
	    <biblScope type="volume">4</biblScope>
	    </monogr>
	  </biblStruct>
	</listBibl>
      </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <editorialDecl>
      <correction status="high" method="silent">
        <p>οπτιξαλ ξηαραξτερ ρεξογνιτιον</p>
      </correction>
    </editorialDecl>
    <refsDecl doctype="TEI.2">
      <state unit="book" delim="."/>
      <state unit="chapter"/>
    </refsDecl>
    <refsDecl doctype="TEI.2">
      <state unit="casaubonpage" n="chunk"/>
    </refsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language id="greek">Greek</language>
    </langUsage>
  </profileDesc>
</teiHeader>
<text><body><pb id="v.4.p.2"/><div type="book" n="8"><p>
τὴν κατὰ τὴν Λυσιτανίαν ̔χώρα δ’ ἐστὶν αῦτη τῆς Ἰβηρίας, ἢν νῦν rωμαῖοι Σπανίαν ὀνομάζουσι διηγούμενος εὐδαιμονίαν Πολύβιος ὁ Μεγαλοπολίτης, ἀνδρῶν ἄριστε Τιμόκρατες, ἐν τῇ τετάρτῃ <milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-331a" n="331a"/> καὶ τριακοστῇ τῶν ἱστοριῶν φησιν ὡς αὐτόθι διὰ τὴν τοῦ ἀέρος<!--note n="v.4.p.2.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> εὐκρασίαν καὶ τὰ ζῷα πολύγονα καὶ οἱ ἄνθρωποι, καὶ οἱ ἐν τῇ χώρᾳ καρποὶ οὐδέποτε φθείρονται· <q direct="unspecified"> r(o/da me\n ga\r au)to/qi kai\ leuko/ia kai\ a)spa/ragoi kai\ ta\ paraplh/sia tou/tois ou) plei=on dialei/pei mhnw=n triw=n, to\ de\ qala/ttion
o)/yon kai\ kata\ to\ plh=qos kai\ kata\ th\n xrhsto/thta kai\ kata\ to\ ka/llos mega/lhn e)/xei diafora\n pro\s to\ gino/menon e)n th=| kaq' h(ma=s qala/tth|. kai\ o( me\n tw=n kriqw=n *sikeliko\s<!--note n="v.4.p.2.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> me/dimno/s e)sti draxmh=s, o(
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-331b" n="331b"/> de\ tw=n purw=n e)nne/a
o)bolw=n *)alecandreinw=n tou= d' oi)/nou draxmh=s o( metrhth\s kai\ e)/rifos o( me/trios
o)bolou= kai\ lagw/s. tw=n d' a)rnw=n triw/bolon kai\
<pb id="v.4.p.4"/> tetrw/bolon h( timh/, u(=s de\ pi/wn <!--note n="v.4.p.4.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> e(kato\n mna=s a)/gwn pe/nte draxmw=n kai\ pro/baton duei=n,<!--note n="v.4.p.4.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> ta/lanton de\ su/kwn triw=n  o)bolw=n, mo/sxos draxmw=n pe/nte kai\ bou=s zu/gimos de/ka. ta\ de\ tw=n a)gri/wn zw/|wn kre/a sxedo\n ou)de\ kathciou=to timh=s, a)ll' e)n e)pido/sei kai\ xa/riti th\n a)llagh\n poiou=ntai tou/twn.</q> ἡμῖν δὲ ὁ καλὸς Λαρήνσιος τὴν rώμην Λυσιτανίαν ἑκάστοτε παρέχων ἐμπίπλησι παντοίων ἀγαθῶν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-331c" n="331c"/> ὁσημέραι, μετὰ τοῦ ἡδέος καὶ μεγαλοφρόνως φιλοτιμούμενος, οὐδὲν φερομένοις οἴκοθεν ἢ λογάρια.
<milestone unit="chapter" n="2"/>πολλῶν δὲ λεχθέντων ἐπὶ τοῖς ἰχθύσι λόγων δῆλος μὲν ἦν ἀχθόμενος ὁ Κύνουλκος. καὶ ὁ καλὸς Δημόκριτος αὐτὸν προφθάσας ἔφη · <quote> <p>ἀλλὰ μήν, ’ ἄνδρες ἰχθύες ·’ κατὰ τὸν Ἄρχιππον, παρελίπετε δεῖ γὰρ καὶ ἡμᾶς μικρὰ προσοψωνῆσαι τούς τε ὀρυκτοὺς ἰχθύας καλουμένους, οἳ ἐν Ἡρακλείᾳ γίγνονται καὶ περὶ Τίον τοῦ Πόντου τὴν Μιλησίων ἀποικίαν, ἱστοροῦντος περὶ αὐτῶν Θεοφράστου, ὁ δ’ αὐτὸς οὗτος φιλόσοφος καὶ περὶ τῶν πηγνυμένων διὰ χειμῶνα τῷ κρυστάλλῳ ἱστόρησεν, οἳ οὐ πρότερον αἰσθάνονται οὐδὲ κινοῦνται πρὶν ἂν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-331d" n="331d"/> εἰς τὰς λοπάδας ἐμβληθέντες ἕψωνται. ’ἴδιον δὲ παρὰ τούτους συμβαίνει τὸ περὶ τοὺς ἐν Παφλαγονίᾳ ὀρυκτοὺς καλουμένους ἰχθῦς γινόμενον ὀρύττεσθαι γὰρ κατὰ βάθους πλέονος τοὺς τόπους οὔτε ποταμῶν ἐπιχύσεις ἔχοντας οὔτε φανερῶν<!--note n="v.4.p.4.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> ναμάτων, καὶ εὑρίσκεσθαι ἐν αὐτοῖς ἰχθῦς ζῶντας.</p>
<p>
<milestone unit="chapter" n="3"/>Μνασέας δὲ ὁ Πατρεὺς ἐν τῷ Περίπλῳ τοὺς ἐν
<pb id="v.4.p.6"/>
τῷ Κλείτορι ποταμῷ<!--note n="v.4.p.6.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> φησιν ἰχθῦς φθέγγεσθαι, καίτοι μόνους<!--note n="v.4.p.6.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> εἰρηκότος Ἀριστοτέλους φθέγγεσθαι σκάρον καὶ τὸν ποτάμιον χοῖρον. Φιλοστέφανος δ’ ὁ Κυρηναῖος μὲν γένος, Καλλιμάχου δὲ γνώριμος,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-331e" n="331e"/> ἐν τῷ περὶ τῶν παραδόξων ποταμῶν ἐν Ἀόρνῳ<!--note n="v.4.p.6.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> φησὶ τῷ ποταμῷ διὰ Φενεοῦ ῥέοντι ἰχθῦς εἶναι φθεγγομένους ὁμοίως κίχλαις· καλεῖσθαι δ’ αὐτοὺς ποικιλίας. Νυμφόδωρος δ’ ὁ Συρακόσιος ἐν τοῖς Περίπλοις ἐν τῷ Ἑλώρῳ ποταμῷ λάβρακας εἶναί φησι καὶ ἐγχέλεις μεγάλας οὕτω τιθασοὺς ὡς ἐκ τῶν χειρῶν δέχεσθαι τῶν προσφερόντων ἄρτους, ἐγὼ δὲ ἐν τῇ κατὰ Χαλκίδα Ἀρεθούσῃ τεθέαμαι, ἴσως δὲ καὶ ὑμῶν οἱ πλεῖστοι, κεστρεῖς χειροήθεις καὶ ἐγχέλεις ἐνώτια ἐχούσας ἀργυρᾶ καὶ χρυσᾶ,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-331f" n="331f"/> λαμβανούσας τε καὶ λαμβάνοντας παρὰ τῶν προσφερόντων τροφὰς τά τε ἀπὸ τῶν ἱερείων σπλάγχνα καὶ τυροὺς χλωρούς. Σῆμος δ’ ἐν ἕκτῳ Δηλιάδος Ἀθηναίοις φησί,  θυομένοις ἐν Δήλῳ τὴν χέρνιβα βάψας ὁ παῖς προσήνεγκε κἀν τῇ φιάλῃ μετὰ τοῦ ὕδατος ἰχθῦς κατέχεεν. εἰπεῖν οὖν αὐτοῖς τοὺς τῶν Δηλίων μάντεις ὡς κυριεύσουσι
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-332a" n="332a"/> τῆς θαλάσσης
<milestone unit="chapter" n="4"/> Πολύβιος δ’ ἐν τῇ τετάρτῃ καὶ τριακοστῇ τῶν ἱστοριῶν μετὰ τὴν Πυρήνην φησὶν ἕως τοῦ Νάρβωνος ποταμοῦ πεδίον εἶναι, δι’ οὗ φέρεσθαι ποταμοὺς Ἰλλέβεριν καὶ rόσκυνον ῥέοντας παρὰ πόλεις ὁμωνύμους κατοικουμένας ὑπὸ Κελτῶν. ἐν οὖν τῷ πεδίῳ τούτῳ εἶναι τοὺς λεγομένους ἰχθῦς ὀρυκτούς. εἶναί τε τὸ πεδίον
<pb id="v.4.p.8"/> λεπτόγειον καὶ πολλὴν ἄγρωστιν ἔχον ἐμπεφυκυῖαν<!--note n="v.4.p.8.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /-->· ὑπὸ δὲ ταύτην διάμμου τῆς γῆς οὔσης ἐπὶ2. δύο καὶ τρεῖς πήχεις ὑπορρεῖν τὸ πλαζόμενον
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-332b" n="332b"/> ἀπὸ τῶν ποταμῶν ὕδωρ μεθ’ οὗ ἰχθύες κατὰ τὰς παρεκχύσεις ὑποτρέχοντες ὑπὸ τὴν γῆν χάριν τῆς τροφῆς φιληδοῦσι γὰρ τῇ τῆς ἀγρώστεως ῥίζῃ πεποιήκασι πᾶν τὸ πεδίον πλῆρες ἰχθύων ὑπογείων, οὓς ἀνορύττοντες λαμβάνουσιν. ἐν Ἰνδοῖς δέ φησι Θεόφραστος τοὺς ἰχθῦς ἐκ τῶν ποταμῶν εἰς τὴν γῆν ἐξιόντας καὶ πηδῶντας πάλιν εἰς τὸ ὕδωρ ἀπιέναι καθάπερ τοὺς βατράχους, ὁμοίους ὄντας τὴν ἰδέαν τοῖς μαξείνοις<!--note n="v.4.p.8.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> καλουμένοις ἰχθύσιν.
<milestone unit="chapter" n="5"/> οὐκ ἔλαθεν δέ με οὐδὲ Κλέαρχος ὁ ἀπὸ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-332c" n="332c"/> τοῦ περιπάτου ὅς1’<!--note n="v.4.p.8.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> εἴρηκε καὶ περὶ τοῦ ἐξωκοίτου καλουμένου ἰχθύος ἐν τῷ ἐπιγραφομένῳ περὶ τῶν ἐνύδρων, εἴρηκε γὰρ&mdash;κρατεῖν δ’ οἶμαι καὶ τῆς λέξεως οὕτως ἐχούσης· ’ὁ ἐξώκοιτος ἰχθύς, ὃν ἔνιοι καλοῦσιν ἅδωνιν, τοὔνομα μὲν εἴληφε διὰ τὸ πολλάκις τὰς ἀναπαύσεις ἔξω τοῦ ὑγροῦ ποιεῖσθαι· ἐστὶ δὲ ὑπόπυρρος καὶ ἀπὸ τῶν βραγχίων ἑκατέρωθεν τοῦ σώματος μέχρι τῆς κέρκου μίαν ἔχει διηνεκῆ λευκὴν ῥάβδον. ἐστὶ δὲ στρογγύλος, ἀλλ’ οὐ πλατὺς ὢν κατὰ τὸ μέγεθος ἴσος ἐστὶ τοῖς
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-332d" n="332d"/> παραιγιαλίταις κεστρινίσκοις οὗτοι δ’ εἰσὶν ὀκταδάκτυλοι μάλιστα τὸ μῆκος, τὸ δὲ σύνολον ὁμοιότατός ἐστι τῷ καλουμένῳ τράγῳ ἰχθυδίῳ πλὴν τοῦ ὑπὸ τὸν στόμαχον μέλανος, ὃ καλοῦσι τοῦ τράγου πώγωνα. ἐστὶ δ’· ὁ ἐξώκοιτος τῶν πετραίων καὶ βιοτεύει περὶ τοὺς πετρώδεις τόπους<!--note n="v.4.p.8.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> καὶ ὅταν ᾖ γαλήνη, συνεξορούσας τῷ κύματι κεῖται ἐπὶ τῶν πετριδίων πολὺν χρόνον
<pb id="v.4.p.10"/> ἀναπαυόμενος ἐν τῷ ξηρῷ καὶ μεταστρέφει μὲν ἑαυτὸν πρὸς τὸν ἥλιον ὅταν δ’ ἱκανῶς αὐτῷ τὰ πρὸς τὴν ἀνάπαυσιν ἔχῃ, προσκυλινδεῖται τῷ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-332e" n="332e"/> ὑγρῷ, μέχρι οὗ ἂν πάλιν ὑπολαβὸν αὐτὸν τὸ κῦμα κατενέγκῃ μετὰ τῆς ἀναρροίας εἰς τὴν θάλασσαν, ὅταν δ’ ἐγρηγορὼς ἐν τῷ ξηρῷ τύχῃ, φυλάττεται τῶν ὀρνίθων τοὺς παρευδιαστὰς<!--note n="v.4.p.10.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> καλουμένους, ὧν ἐστι κηρύλος, τροχίλος, καὶ ὁ τῇ κρεκὶ προσεμφερὴς ἐρῳδιὸς<!--note n="v.4.p.10.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /-->, οὗτοι γάρ ἐν ταῖς εὐδίαις παρὰ τὸ ξηρὸν νεμόμενοι πολλάκις αὐτῷ περιπίπτουσιν, οὓς ὅταν προΐδηται φεύγει πηδῶν καὶ ἀσπαίρων, ἕως ἂν εἰς τὸ ὕδωρ ἀποκυμβήσῃ.’<milestone unit="chapter" n="6"/> ἔτι ὁ αὐτὸς Κλέαρχος καὶ ταῦτά φησι, σαφέστερον τοῦ Κυρηναίου
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-332f" n="332f"/> φιλοστεφάνου, οὗ πρότερον ἐμνήσθην· ’ ἐπεί τινες τῶν ἰχθύων οὐκ ἔχοντες βρόγχον φθέγγονται. τοιοῦτοι δ’ εἰσὶν οἱ περὶ Κλείτορα τῆς Ἀρκαδίας ἐν τῷ Λάδωνι καλουμένῳ ποταμῷ· φθέγγονται γὰρ καὶ πολὺν ἦχον ἀποτελοῦσιν.’ Νικόλαος δ’ ὁ Δαμασκηνὸς ἐν τῇ τετάρτῃ πρὸς ταῖς ἑκατὸν τῶν ἱστοριῶν ̔ περὶ Ἀπάμειαν φησί, ’ τὴν Φρυγιακὴν κατὰ τὰ Μιθριδατικὰ σεισμῶν γενομένων ἀνεφάνησαν περὶ τὴν χώραν αὐτῶν λίμναι τε<!--note n="v.4.p.10.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> πρότερον οὐκ οὖσαι καὶ ποταμοὶ καὶ ἄλλαι πηγαὶ ὑπὸ τῆς κινήσεως ἀνοιχθεῖσαι, πολλαὶ δὲ καὶ ἠφανίσθησαν, τοσοῦτόν τε ἄλλο ἀνέβλυσεν αὐτῶν ἐν τῇ γῇ πικρόν τε καὶ γλαυκὸν ὕδωρ, πλεῖστον ὅσον ἀπεχούσης τῶν τόπων τῆς
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-333a" n="333a"/> θαλάσσης, ὥστε ὀστρέων πλησθῆναι τὸν πλησίον τόπον ἅπαντα καὶ ἰχθύων τῶν τε ἄλλων ὅσα τρέφει ἡ θάλασσα.’ οἶδα δὲ καὶ πολλαχοῦ ὕσαντα τὸν θεὸν ἰχθύσι Φαινίας γοῦν ἐν δευτέρῳ
<pb id="v.4.p.12"/> πρυτάνεων Ἐρεσίων ἐν Χερρονήσῳ φησὶν ἐπὶ τρεῖς ἡμέρας ὗσαι τὸν θεὸν ἰχθύας. καὶ Φύλαρχος δ’ ἐν τετάρτῃ ἑωρακέναι τινὰς πολλαχοῦ τὸν θεὸν ὕσαντα ἰχθύσι, πολλάκις δὲ καὶ γυρίνοις<!--note n="v.4.p.12.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> τοῦ αὐτοῦ συμβαίνοντος.<!--note n="v.4.p.12.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> Ἡρακλείδης γοῦν ὁ Λέμβος ἐν τῇ <num>ka</num> τῶν ἱστοριῶν ’ περὶ τὴν Παιονίαν καὶ Δαρδανίαν βατράχους φησίν, ’ ὗσεν ὁ θεὸς καὶ τοσοῦτο αὐτῶν ἐγένετο τὸ πλῆθος ὡς τὰς οἰκίας
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-333b" n="333b"/> καὶ τὰς ὁδοὺς πλήρεις εἶναι. τὰς μὲν οὖν πρώτας ἡμέρας κτείνοντες τούτους καὶ συγκλείοντες τὰς οἰκίας διεκαρτέρουν ὡς δ’ οὐδὲν ἤνυον, ἀλλὰ τά τε σκεύη ἐπληροῦτο καὶ μετὰ τῶν ἐδεσμάτων εὑρίσκοντο συνεψόμενοι καὶ συνοπτώμενοι οἱ βάτραχοι καὶ πρὸς τούτοις οὔτε τοῖς<!--note n="v.4.p.12.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> ὕδασιν ἦν χρῆσθαι οὔτε τοὺς πόδας ἐπὶ τὴν γῆν θεῖναι συσσεσωρευμένων αὐτῶν, ἐνοχλούμενοι  δὲ καὶ ὑπὸ τῆς τῶν τετελευτηκότων ὀδμῆς ἔφυγον τὴν χώραν.’<milestone unit="chapter" n="7"/> οἶδα δὲ καὶ Ποσειδώνιον τὸν ἀπὸ τῆς στοᾶς εἰπόντα καὶ περὶ πλήθους ἰχθύων τάδε· ’ ὅτε Τρύφων
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-333c" n="333c"/> ὁ Ἀπαμεὺς ὁ τὴν τῶν Σύρων βασιλείαν ἁρπάσας ἐπολεμεῖτο ὑπὸ Σαρπηδόνος τοῦ  Δημητρίου στρατηγοῦ περὶ Πτολεμαΐδα πόλιν καὶ ὡς ὁ Σαρπηδὼν λειφθεὶς<!--note n="v.4.p.12.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> ἀνεχώρησεν εἰς τὴν μεσόγαιαν μετὰ τῶν ἰδίων στρατιωτῶν, οἱ δὲ τοῦ Τρύφωνος ὥδευον κατὰ τὸ πλησίαλον νικήσαντες τῇ μάχῃ, ἐξαίφνης πελάγιον κῦμα ἐξαρθὲν μετέωρον εἰς ὕψος ἐξαίσιον ἐπῆλθεν τῇ γῇ καὶ πάντας αὐτοὺς ἐπέκλυσεν
<pb id="v.4.p.14"/>
διέφθειρέν τε ὑποβρυχίους, ἰχθύων τε πολὺν σωρὸν ἀναχωροῦν τὸ κῦμα μετὰ τῶν νεκρῶν κατέλιπε.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-333d" n="333d"/> καὶ οἱ περὶ τὸν Σαρπηδόνα ἀκούσαντες τὴν συμφορὰν ἐπελθόντες τοῖς μὲν τῶν πολεμίων σώμασιν ἐφήσθησαν, ἰχθύων δὲ ἀφθονίαν ἀπηνέγκαντο καὶ ἔθυσαν Ποσειδῶνι τροπαίῳ πρὸς τοῖς προαστείοις τῆς πόλεως.’<milestone unit="chapter" n="8"/>
ου’ κατασιωπήσομαι δὲ οὐδὲ τοὺς ἐν Λυκίᾳ ἰχθυομάντεις ἄνδρας, περὶ ὧν ἱστορεῖ Πολύχαρμος ἐν δευτέρῳ Λυκιακῶν γράφων οὕτως · ’ ὅταν γὰρ διέλθωσι πρὸς τὴν θάλασσαν, οὗ τὸ ἄλσος ἐστὶ πρὸς τῷ αἰγιαλῷ τοῦ Ἀπόλλωνος, ἐν ᾧ ἐστιν ἡ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-333e" n="333e"/> δῖνα ἐπὶ τῆς ἀμάθου, παραγίνονται ἔχοντες οἱ μαντευόμενοι ὀβελίσκους δύο ξυλίνους, ἔχοντας ἐφ’ ἑκατέρῳ σάρκας
ὀπτὰς ἀριθμῷ δέκα. καὶ ὁ μὲν ἱερεὺς κάθηται πρὸς τῷ ἄλσει σιωπῇ, ὁ δὲ μαντευόμενος ἐμβάλλει τοὺς ὀβελίσκους εἰς τὴν δῖναν καὶ ἀποθεωρεῖ τὸ γινόμενον. μετὰ δὲ τὴν ἐμβολὴν τῶν ὀβελίσκων πληροῦται θαλάσσης ἡ δῖνα καὶ παραγίνεται ἰχθύων πλῆθος τοσοῦτον καὶ τοιοῦτον ὥστε ἐκπλήττεσθαι τὸ ἀόρατον<!--note n="v.4.p.14.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> τοῦ πράγματος, τῷ δὲ μεγέθει τοιούτων<!--note n="v.4.p.14.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> ὥστε καὶ εὐλαβηθῆναι. ὅταν δὲ ἀπαγγείλῃ τὰ εἴδη τῶν ἰχθύων ὁ προφήτης, οὕτως τὸν χρησμὸν λαμβάνει παρὰ τοῦ ἱερέως ὁ μαντευόμενος περὶ ὧν ηὔξατο.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-333f" n="333f"/> φαίνονται δὲ ὀρφοί, γλαῦκοι, ἐνίοτε δὲ φάλλαιναι ἢ πρίστεις,<!--note n="v.4.p.14.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> πολλοὶ δὲ καὶ ἀόρατοι ἰχθῦς καὶ ξένοι τῇ
ὄψει.’ Ἀρτεμίδωρος δ’ ἐν τῷ δεκάτῳ τῶν Γεωγραφουμένων λέγεσθαί φησιν ὑπὸ τῶν
<pb id="v.4.p.16"/> ἐπιχωρίων πηγὴν ἀναδίδοσθαι γλυκέος ὕδατος, ὅθεν συμβαίνειν δίνας γίνεσθαι· γίνεσθαι δὲ καὶ ἰχθύας ἐν τῷ δινάζοντι τόπῳ μεγάλους, τούτοις δὲ οἱ θυσιάζοντες ἐμβάλλουσιν ἀπαρχὰς τῶν θυσιαζομένων ἐπὶ ξυλίνων ὀβελίσκων ἀναπείροντες<!--note n="v.4.p.16.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> κρέα
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-334a" n="334a"/> ἑφθὰ καὶ ὀπτὰ καὶ μάζας καὶ ἄρτους, ὀνομάζεται δὲ ὁ λιμὴν καὶ ὁ τόπος οὗτος Δῖνος.
<milestone unit="chapter" n="9"/> οἶδα δὲ καὶ Φύλαρχον εἰρηκότα που περὶ μεγάλων ἰχθύων καὶ τῶν συμπεμφθέντων αὐτοῖς σύκων χλωρῶν, ὅτι αἰνιττόμενος Πάτροκλος ὁ Πτολεμαίου στρατηγὸς Ἀντιγόνῳ τῷ βασιλεῖ ἔπεμπεν, ὡς Δαρείῳ Σκύθαι ἐπερχομένῳ αὐτῶν τῇ χώρᾳ· ἔπεμψαν γὰρ οὗτοι μὲν, ὥς φησιν Ἡρόδοτος, ὄρνιν καὶ ὀιστὸν καὶ βάτραχον ἀλλ’ ὅ γε Πάτροκλος, ὡς διὰ τῆς τρίτης τῶν ἱστοριῶν φησιν ὁ Φύλαρχος, πεμφθέντων τῶν προειρημένων σύκων καὶ ἰχθύων.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-334b" n="334b"/> ἐτύγχανεν δὲ κωθωνιζόμενος ὁ βασιλεὺς καὶ ὡς πάντες διηποροῦντο ἐπὶ τοῖς δώροις, ὁ Ἀντίγονος γελάσας πρὸς τοὺς φίλους ἔφη γινώσκειν τί βούλεται τὰ ξένια· ἢ γὰρ θαλαττοκρατεῖν  ἡμᾶς φησι Πάτροκλος ἢ τῶν σύκων τρώγειν.
<milestone unit="chapter" n="10"/>οὐ λανθάνει δέ με καὶ ὅτι κοινῶς πάντες οἱ ἰχθύες καμασῆνες ὑπὸ Ἐμπεδοκλέους ἐλέχθησαν τοῦ φυσικοῦ οὕτως·
<quote rend="blockquote">
<lb/> pw=s<!--note n="v.4.p.16.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> kai\
de/ndrea makra\ kai\ ei)na/lioi kamash=nes,
</quote>καὶ ὅτι ὁ τὰ Κύπρια ποιήσας ἔπη, εἴτε Κύπριός
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-334c" n="334c"/> τίς ἐστιν ἢ Στασῖνος ἢ ὅστις δή ποτε χαίρει ὀνομαζόμενος, τὴν Νέμεσιν ποιεῖ διωκομένην ὑπὸ Διὸς καὶ εἰς ἰχθὺν μεταμορφουμένην διὰ τούτων
<pb id="v.4.p.18"/><quote rend="blockquote">
<lb/> tou\s<!--note n="v.4.p.18.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> de\ me/ta trita/thn *(ele/nhn te/ke, qau=ma brotoi=si:
<lb/>th/n pote kalli/komos *ne/mesis filo/thti migei=sa
<lb/> *zhni\ qew=n basilh=i te/ken kraterh=s u(p' a)na/gkhs, 
<lb/>feu=ge ga\r ou)d' e)/qelen mixqh/menai e)n filo/thti
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-334d" n="334d"/>
<lb/> patri\ *dii\ *kroni/wni: e)tei/reto ga\r fre/nas ai)doi=
<lb/> kai\ neme/sei: kata\ gh=n<!--note n="v.4.p.18.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> de\ kai\ a)tru/geton me/lan u(/dwr
<lb/> feu=gen, *zeu\s d' e)di/wke: labei=n d' e)lilai/eto qumw=|
<lb/> a)/llote me\n kata\ ku=ma polufloi/sboio qala/sshs
<lb/> i)xqu/i ei)dome/nhn, po/nton polu\n e)coroqu=non,<!--note n="v.4.p.18.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> a)/llot' a)n' '
*)wkeano\n potamo\n kai\ pei/rata gai/hs,
<lb/> a)/llot' a)n' h)/peiron polubw/laka. gi/gneto d' ai)ei\
<lb/> qhri/' o(/s1'<!--note n="v.4.p.18.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> h)/peiros ai)na\ tre/fei, o)/fra fu/goi nin.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-334e" n="334e"/></quote><milestone unit="chapter" n="11"/> οἶδα δὲ καὶ τὰ περὶ τὴν ἀπόπυριν καλουμένην περὶ τὴν Βόλβην λίμνην, περὶ ἧς Ἡγήσανδρος ἐν τοῖς ὑπομνήμασι φησὶν οὕτως ̔ Ἀπολλωνίαν τὴν Χαλκιδικὴν δύο ποταμοὶ περιρρέουσιν<!--note n="v.4.p.18.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> Ἀμμίτης καὶ Ὀλυνθιακός· ἐμβάλλουσι δ’ ἀμφότεροι εἰς τὴν Βόλβην λίμνην. ἐπὶ δὲ τοῦ Ὀλυνθιακοῦ μνημεῖόν ἐστιν Ὀλύνθου τοῦ ̔ Ἡρακλέους καὶ Βόλβης υἱοῦ. κατὰ δὲ τὸν Ἀνθεστηριῶνα καὶ Ἐλαφηβολιῶνα λέγουσιν οἱ ἐπιχώριοι διότι πέμπει ἡ Βόλβη τὴν ἀπόπυριν Ὀλύνθῳ·<!--note n="v.4.p.18.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--> καὶ κατὰ τὸν καιρὸν τοῦτον ἀπέραντον πλῆθος ἰχθύων ἐκ τῆς
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-334f" n="334f"/> λίμνης εἰς τὸν Ὀλυνθιακὸν ἀναβαίνειν ποταμόν. ἐστὶ δὲ βραχύς, ὥστε μόλις κρύπτειν τὸ σφυρὸν ἀλλ’ οὐδὲν ἧττον τοσοῦτον ἔρχεται πλῆθος ἰχθύων
<pb id="v.4.p.20"/> ὥστε τοὺς περιοίκους ἅπαντας ἱκανὸν εἰς τὴν ἑαυτῶν χρείαν συντιθέναι τάριχος. θαυμαστὸν δέ ἐστι τὸ μὴ παραλλάττειν τὸ τοῦ Ὀλύνθου μνημεῖον, πρότερον μὲν οὖν φασι τοὺς κατὰ τὴν Ἀπολλωνίαν Ἐλαφηβολιῶνος τὰ νόμιμα συντελεῖν τοῖς τελευτήσασι, νῦν δ’ Ἀνθεστηριῶνας. διὰ ταύτην οὖν τὴν αἰτίαν μόνοις τούτοις τοῖς μησὶ τοὺς ἰχθῦς τὴν ἀνάβασιν ποιεῖσθαι, ἐν οἷς τοὺς τετελευτηκότας  εἰώθασι τιμᾶν.’<milestone unit="chapter" n="12"/> καὶ ταῦτα μὲν ταύτῃ, ἄνδρες ἰχθύες· ὑμεῖς γὰρ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-335a" n="335a"/> πάντα συναθροίσαντες βορὰν ἡμᾶς τοῖς ἰχθύσι παραβεβλήκατε καὶ οὐκ ἐκείνους ἡμᾶν, τοσαῦτα εἰπόντες ὅσα<!--note n="v.4.p.20.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> οὐδὲ Ἰχθύας ὁ Μεγαρικὸς φιλόσοφος οὐδ’ Ἰχθύων ὄνομα δὲ καὶ τοῦτο κύριον, οὗ μνημονεύει Τηλεκλείδης ἐν Ἀμφικτύοσι. δι’ ὑμᾶς δὲ καὶ τῷ παιδὶ παρακελεύσομαι κατὰ τοὺς Φερεκράτους Μυρμηκανθρώπους ·
<quote rend="blockquote">
<lb/> mhde/pot' i)xqu/n, w)= *deukali/wn, mhd' h)\n<!--note n="v.4.p.20.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> ai)tw= paraqh=|s moi.
</quote> καὶ γὰρ ἐν Δήλῳ φησὶ Σῆμος ὁ Δήλιος ἐν β’ Δηλιάδος ’ὅταν θύωσι τῇ Βριζοῖ
αὕτη δ’ ἐστὶν ἡ ἐνυπνιόμαντις<!--note n="v.4.p.20.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> · βρίζειν δ’ οἱ ἀρχαῖοι λέγουσι τὸ καθεύδειν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-335b" n="335b"/><quote rend="blockquote">
<lb/> e)/nqa d' a)pobri/cantes e)mei/namen h)w= di=an
</quote>ταύτῃ οὖν ὅταν θύωσιν αἱ Δηλιάδες, προσφέρουσιν αὐτῇ σκάφας πάντων πλήρεις ἀγαθῶν πλὴν ἰχθύων διὰ τὸ εὔχεσθαι ταύτῃ περί τε πάντων καὶ ὑπὲρ τῆς τῶν πλοίων σωτηρίας.<milestone unit="chapter" n="13"/> </p><p>Χρύσιππον δ’, ἄνδρες φίλοι, τὸν τῆς στοᾶς
<pb id="v.4.p.22"/> ἡγεμόνα κατὰ πολλὰ θαυμάζων ἔτι μᾶλλον ἐπαινῶ τὸν πολυθρύλητον ἐπὶ τῇ ὀψολογίᾳ Ἀρχέστρατον αἰεί ποτε μετὰ Φιλαινίδος κατατάττοντα, εἰς ἣν ἀναφέρεται τὸ περὶ ἀφροδισίων ἀκόλαστον σύγγραμμα,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-335c" n="335c"/> ὅπερ φησὶ ποιῆσαι Αἰσχρίων ὁ Σάμιος ἰαμβοποιὸς<!--note n="v.4.p.22.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> Πολυκράτη τὸν σοφιστὴν ἐπὶ διαβολῇ τῆς
ἀνθρώπου σωφρονεστάτης γενομένης, ἔχει δὲ οὕτως τὰ ἰαμβεῖα·
<quote rend="blockquote">
<lb/> e)gw\ *filaini\s h( ' pi/bwtos a)nqrw/pois 
<lb/>e)ntau=qa gh/ra| tw=| makrw=| kekoi/mhmai. 
<lb/>mh\ m', w)= ma/taie nau=ta, th\n a)/kran ka/mptwn
<lb/> xleu/hn te poieu= kai\ ge/lwta kai\ la/sqhn<!--note n="v.4.p.22.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /-->:
<lb/> ou) ga\r ma\ to\n *zeu=n, ou) ma\ tou\s ka/tw kou/rous,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-335d" n="335d"/>
<lb/> ou)k h)=n e)s a)/ndras ma/xlos ou)de\ dhmw/dhs: 
<lb/> *polukra/ths de\ th\n genh=n *)aqhnai=os,
<lb/> lo/gwn ti paipa/lhma kai\ kakh\ glw=ssa,
<lb/> e)/grayen a(/ss1' e)/gray'; e)gw\ ga\r ou)k oi)=da.
</quote> ἀλλ’ οὖν ὅ γε<!--note n="v.4.p.22.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> θαυμασιώτατος Χρύσιππος ἐν τῷ πέμπτῳ περὶ τοῦ καλοῦ καὶ τῆς ἡδονῆς φησι· ’καὶ βιβλία τά τε Φιλαινίδος καὶ τὴν τοῦ Ἀρχεστράτου Γαστρονομίαν καὶ δυνάμεις ἐρωτικὰς<!--note n="v.4.p.22.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> καὶ συνουσιαστικάς, ὁμοίως δὲ καὶ τὰς θεραπαίνας ἐμπείρους τοιῶνδε κινήσεών τε καὶ σχημάτων καὶ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-335e" n="335e"/> περὶ τὴν τούτων μελέτην γινομένας<!--note n="v.4.p.22.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> καὶ πάλιν ’ἐκμανθάνειν τ’ αὐτοὺς τὰ τοιαῦτα καὶ κτᾶσθαι τὰ περὶ τούτων γεγραμμένα Φιλαινίδι καὶ Ἀρχεστράτῳ καὶ τοῖς τὰ ὅμοια γράψασιν<!--note n="v.4.p.22.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> κἀν τῷ ἑβδόμῳ δέ φησι· [ καθάπερ γὰρ οὐκ ἐκμανθάνειν τὰ Φιλαινίδος καὶ τὴν Ἀρχεστράτου Γαστρονομίαν ἔστιν ὡς φέροντά τι πρὸς τὸ ζῆν ἄμεινον.’<milestone unit="chapter" n="14"/>
<pb id="v.4.p.24"/> ὑμεῖς δὲ πολλάκις τοῦ Ἀρχεστράτου τούτου  μνημονεύσαντες ἀκολασίας ἐπληρώσατε τὸ συμπόσιον, τί γὰρ τῶν ἐπιτρῖψαι δυναμένων παρέλιπεν ὁ καλὸς
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-335f" n="335f"/> οὗτος ἐποποιὸς καὶ μόνος ζηλώσας τὸν<!--note n="v.4.p.24.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> Σαρδαναπάλλου τοῦ Ἀνακυνδαράξεω βίον, ὃν ἀδιανοητότερον εἶναι ἢ<!--note n="v.4.p.24.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> κατὰ τὴν<!--note n="v.4.p.24.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> προσηγορίαν τοῦ πατρὸς Ἀριστοτέλης ἔφη, ἐφ’ οὗ τοῦ τάφου· ἐπιγεγράφθαι φησὶ Χρύσιππος τάδε·
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-336a" n="336a"/><quote rend="blockquote">
<lb/> eu)= ei)dw\s o(/ti qnhto\s e)/fus so\n qumo\n a)/ece,
<lb/> terpo/menos qali/h|si qano/nti soi<!--note n="v.4.p.24.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> ou)/tis o)/nhsis.
<lb/> kai\ ga\r e)gw\ spodo/s ei)mi, *ni/nou mega/lhs basileu/sas:
<lb/> kei=n' e)/xw o(/ss1' e)/fagon kai\ e)fu/brisa kai\ su\n e)/rwti
<lb/> te/rpn' e)/paqon ta\ de\ polla\ kai\ o)/lbia pa/nta le/luntai.
<lb/> h(/de o( sofh\ bio/toio parai/nesis. ou)de\ pot' au)th=s
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-336b" n="336b"/>
<lb/> lh/somai: e)kth/sqw d' o( qe/lwn to\n a)pei/rona  xruso/n.
</quote> καὶ ἐπὶ τῶν Φαιάκων δὲ ὁ ποιητὴς ἔφη ·
<quote rend="blockquote">
<lb/> ai)ei\ d' h(mi=n dai/s te fi/lh ki/qari/s te xoroi/ te 
<lb/>ei(/mata/ t' e)chmoiba\ lo/etra/ te qerma\ kai\ eu)nai/.
</quote>καὶ ἄλλος δὲ τίς φησι τῷ Σαρδαναπάλλῳ παραπλήσιος, ὑποτιθέμενος καὶ οὗτος τοῖς μὴ σωφρονοῦσι τοιάδε·
<quote rend="blockquote">
<lb/> pa=sin de\ qnhtoi=s bou/lomai paraine/sai 
<lb/>tou)fh/meron zh=n h(de/ws: o( ga\r qanw\n 
<lb/>to\ mhde/n e)sti kai\ skia\ kata\ xqono/s.
<lb/> mikrou= de\ bio/tou zw=nt' e)paure/sqai xrew/n,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-336c" n="336c"/></quote> καὶ Ἄμφις δ’ ὁ κωμῳδιοποιὸς ἐν Ἰαλέμῳ φησί<!--note n="v.4.p.24.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /-->.’<quote rend="blockquote">
<lb/>
<pb id="v.4.p.26"/>
o(/stis, de\ qnhto\s geno/menos mh\ tw=| bi/w|
<lb/> zhtei= ti terpno\n prosfe/rein, ta\ d' a)/ll' e)a=|, 
<lb/>ma/taio/s e)stin e)/n g'<!--note n="v.4.p.26.n.9" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)moi\<!--note n="v.4.p.26.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> kai\ toi=s sofoi=s 
<lb/>kritai=s a(/pasin e)k qew=n te dustuxh/s.
</quote>καὶ ἐν τῇ ἐπιγραφομένῃ δὲ Γυναικοκρατίᾳ τὰ ὅμοια λέγει·
<quote rend="blockquote">
<lb/> pi=ne, pai=ze:2 qnhto\s o( bi/os, o)li/gos ou(pi\ gh=| xro/nos: 
<lb/>o( qa/natos d' a)qa/nato\s<!--note n="v.4.p.26.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)stin, a)\n a(/pac tis a)poqa/nh|.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-336d" n="336d"/></quote> καὶ Βακχίδας δέ τις τὸν αὐτὸν Σαρδαναπάλλῳ ζήσας βίον ἀποθανὼν ἐπὶ τοῦ τάφου ἐπιγεγραμμένον ἔχει·,
<quote rend="blockquote">
<lb/> pie/n,  fage\n kai\ pa/nta ta=| yuxa=| do/men 
<lb/>kh)gw\ ga\r e(/stak' a)nti\ *bakxi/da li/qos.
</quote><milestone unit="chapter" n="15"/>Ἄλεξις δ’ ἐν Ἀσωτοδιδασκάλῳ, φησὶ Σωτίων ὁ Ἀλεξανδρεὺς ἐν τοῖς περὶ τῶν Τίμωνος<!--note n="v.4.p.26.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> σίλλων ἐγὼ γὰρ οὐκ ἀπήντησα τῷ δράματι· πλείονα τῆς μέσης καλουμένης κωμῳδίας ἀναγνοὺς δράματα τῶν ὀκτακοσίων καὶ τούτων ἐκλογὰς ποιησάμενος οὐ περιέτυχον τῷ Ἀσωτοδιδασκάλῳ, ἀλλ’ οὐδ’
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-336e" n="336e"/> ἀναγραφῆς ἀξιωθέν τινι<!--note n="v.4.p.26.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> σύνοιδα· οὔτε γὰρ Καλλίμαχος οὔτε Ἀριστοφάνης αὐτὸ ἀνέγραψαν, ἀλλ’ οὐδ’ οἱ τὰς ἐν Περγάμῳ ἀναγραφὰς ποιησάμενοι
ὁ δὲ Σωτίων φησὶν ἐν τῷ δράματι Ξανθίαν τινὰ οἰκέτην πεποιῆσθαι προτρεπόμενον ἐπὶ ἡδυπάθειαν ὁμοδούλους ἑαυτοῦ καὶ
λέγοντα· <quote rend="blockquote">
<lb/> ti/ tau=ta lhrei=s, flhnafw=n a)/nw ka/tw
<lb/> *lu/keion, *)akadh/meian, '
*)wi)dei/ou pu/las,
<pb id="v.4.p.28"/>
<lb/> lh/rous sofistw=n; ou)de\ e(\n tou/twn kalo/n,
<lb/> pi/nwmen, e)mpi/nwmen, w)= *si/kwn, *si/kwn,<!--note n="v.4.p.28.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-336f" n="336f"/> 
<lb/>xai/rwmen, e(/ws e)/nesti th\n yuxh\n tre/fein.
<lb/> tu/rbaze, *ma/nh<!--note n="v.4.p.28.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /-->, gastro\s ou)de\n h(/dion. 
<lb/>au(/th path/r soi kai\ pa/lin mh/thr mo/nh.
<lb/> a)retai\ de\ presbei=ai/ te kai\ strathgi/ai
<lb/> ko/mpoi kenoi\ yofou=sin<!--note n="v.4.p.28.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)nt' o)neira/twn.
<lb/> yu/cei se dai/mwn tw=| peprwme/nw|: xro/nw|
<lb/> e(/ceis d' o(/s1' a)\n fa/gh|s te kai\ pi/h|s mo/na:
<lb/> spodo\s<!--note n="v.4.p.28.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> de\ ta)/lla, *perikle/hs, *ko/dros, *ki/mwn.
</quote><milestone unit="chapter" n="16"/>κρεῖττον δ’ ἂν εἶχε, φησὶν ὁ Χρύσιππος, εἰ  μετελήφθη τὰ ἐπὶ τοῦ Σαρδαναπάλλου οὕτως·
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-337a" n="337a"/><quote rend="blockquote">
<lb/> eu)= ei)dw\s o(/ti qnhto\s e)/fus so\n qumo\n a)/ece,
<lb/>terpo/menos mu/qoisi fago/nti soi<!--note n="v.4.p.28.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> ou)/tis o)/nhsis. 
<lb/>kai\ ga\r e)gw\ r(a/kos<!--note n="v.4.p.28.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--> ei)mi/, fagw\n w(s plei=sta kai\ 
<lb/>h(sqei/s.
<lb/>tau=t' e)/xw o(/ss1' e)/maqon kai\ e)fro/ntisa kai\ meta\
<lb/> tou/twn
<lb/> e)/sql' e)/paqon ta\ de\ loipa\ kai\ h(de/a pa/nta le/leiptai.
</quote> παγκάλως δὲ καὶ ὁ Τίμων ἔφη·
<quote rend="blockquote">
<lb/> pa/ntwn me\n prw/tista kakw=n e)piqumi/h e)sti/.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-337b" n="337b"/></quote><milestone unit="chapter" n="17"/> Κλέαρχος δὲ ἐν τοῖς περὶ παροιμιῶν καὶ διδάσκαλον τοῦ Ἀρχεστράτου γενέσθαι φησὶν Τερψίωνα, ὃν καὶ πρῶτον Γαστρολογίαν γράψαντα διακελεύεσθαι τοῖς μαθηταῖς τίνων ἀφεκτέον. ἀπεσχεδιακέναι τε τὸν Τερψίωνα καὶ περὶ τῆς χελώνης τάδε·
<pb id="v.4.p.30"/><quote rend="blockquote">
<lb/>
h)\ krh= xelw/nhs xrh\<!--note n="v.4.p.30.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> fagei=n h)\ mh\ fagei=n.</quote> ἄλλοι δ’ οὕτως λέγουσιν
<quote rend="blockquote">
<lb/>h)\ dei= xelw/nhs kre/a fagei=n h)\ mh\ fagei=n.</quote>
<milestone unit="chapter" n="18"/> πόθεν δὲ ὑμῖν, ὦ σοφώτατοι, ἐπῆλθε καὶ ὁ ὀψολόγος Δωρίων, ὡς καὶ συγγραφεύς τις γενόμενος; ὃν ἐγὼ κρουματοποιὸν οἶδα ὀνομαζόμενον καὶ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-337c" n="337c"/> φίλιχθυν, συγγραφέα δὲ οὔ. ὡς μὲν οὖν κρουματοποιοῦ μνημονεύει Μάχων ὁ κωμῳδιοποιὸς οὕτως·
<quote rend="blockquote">
<lb/>o( kroumatopoio\s *dwri/wn pot' ei)s *mulw=n<!--note n="v.4.p.30.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> e)lqw\n kata/lusin ou)damou= misqwsi/mhn
<lb/> duna/menos eu(rei=n e)n teme/nei kaqi/sas tini/, 
<lb/>o(\ pro\ tw=n pulw=n h)=n kata\ tu/xhn i(drume/non, 
<lb/>i)dw/n t' e)kei= qu/onta<!--note n="v.4.p.30.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> to\n newko/ron, '
<lb/> pro\s th=s *)aqhna=s kai\ qew=n, ti/nos, fra/son,
<lb/> e)sti\n o( new/s, be/ltiste, fhsi/n, ou(tosi/; '
<lb/> o( d' ei)=pen au)tw=| ' *zhnoposeidw=nos, ce/ne.'
<lb/>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-337d" n="337d"/> o( *dwri/wn de\ ( pw=s a)\n ou)=n e)ntau=q' e)/fh, :
<lb/> du/naito katagwgei=on e)ceurei=n tis, ou(= 
<lb/>kai\ tou\s qeou\s fa/skousin oi)kei=n su/nduo; '</quote> Λυγκεὺς δ’ ὁ Σάμιος, ὁ Θεοφράστου μὲν μαθητής, Δούριδος δὲ ἀδελφὸς τοῦ τὰς ἱστορίας γράψαντος καὶ τυραννήσαντος τῆς πατρίδος, ἐν τοῖς ἀποφθέγμασιν· Δωρίωνι τῷ αὐλητῇ φάσκοντός τινος ἀγαθὸν ἰχθὺν εἶναι βατίδα, <q direct="unspecified"> w(/sper a)\n ei)/ tis,</q> <milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-337e" n="337e"/> ἔφη, <q direct="unspecified"> e(fqo\n tri/bwna e)sqi/oi.</q>  ἐπαινοῦντος δ’ ἄλλου τὰ τῶν θύννων ὑπογάστρια <q direct="unspecified"> kai\ ma/la,</q>  ἔφη· <q direct="unspecified"> dei= me/ntoi ge e)sqi/ein au)ta/, w(/sper e)gw\
<pb id="v.4.p.32"/> e)sqi/w.</q> εἰπόντος δὲ πῶς; <q direct="unspecified">h(de/ws</q> ἔφη. τοὺς δὲ καράβους ἔφη τρία ἔχειν, διατριβὴν καὶ εὐωχίαν καὶ θεωρίαν. ἐν Κύπρῳ δὲ παρὰ Νικοκρέοντι δειπνῶν ἐπῄνεσε ποτήριόν τι. καὶ ὁ Νικοκρέων ἔφη· <q direct="unspecified"> e)a\n<!--note n="v.4.p.32.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> bou/lh|, o( au)to\s texni/ths poih/sei soi/ e(/teron.</q> <q direct="unspecified">soi/ ge,</q>  ἔφη, <q direct="unspecified"> e)moi\ de\ tou=to do/s,</q>  οὐκ ἀνοήτως γε τοῦτο φήσας ὁ αὐλητής· λόγος γὰρ παλαιὸς ὡς ὅτι
<quote rend="blockquote">
<lb/> a)ndri\ me\n au)lhth=ri qeoi\ no/on ou)k e)ne/fusan,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-337f" n="337f"/>
<lb/> a)ll' a(/ma tw=| fush=n xw) no/os e)kpe/tatai.'</quote><milestone unit="chapter" n="19"/> Ἡγήσανδρος δ’ ἐν τοῖς ὑπομνήμασι τάδε φησὶ περὶ αὐτοῦ· ’ Δωρίων ὁ
ὀψοφάγος τοῦ παιδὸς οὐκ
ἀγοράσαντος ἰχθῦς μαστιγῶν αὐτὸν ἐκέλευεν τῶν ἀρίστων ἰχθύων ὀνόματα λέγειν, τοῦ δὲ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-338a" n="338a"/> παιδὸς ὀρφὸν καὶ γλαυκίσκον καὶ γόγγρον καὶ τοιούτους ἑτέρους καταριθμοῦντος <q direct="unspecified">i)xqu/wn se,</q>  φησίν, <q direct="unspecified"> e)ke/leuon o)no/mata le/gein, ou) qew=n.</q> ’ ὁ αὐτὸς Αωρίων καταγελῶν τοῦ ἐν τῷ Τιμοθέου Ναυτίλῳ<!--note n="v.4.p.32.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> χειμῶνος ἔφασκεν ἐν κακκάβᾳ ζεούσᾳ μείζονα ἑωρακέναι χειμῶνα. Ἀριστόδημος δὲ ἐν δευτέρῳ γελοίων ἀπομνημονευμάτων φησί· ’ Δωρίωνος  τοῦ κρουματοποιοῦ κυλλόποδος
ὄντος ἀπώλετο ἐν συμποσίῳ τοῦ χωλοῦ ποδὸς τὸ βλαυτίον. καὶ ὃς <q direct="unspecified"> ou)qe/n,</q>  ἔφη, <q direct="unspecified"> plei=on katara/somai tw=| kle/yanti h)\ a(rmo/sai au)tw=| to\ sanda/lion.</q> ’
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-338b" n="338b"/> ὅτι δ’ ἦν ὁ Δωρίων οὗτος ἐπὶ ὀψοφαγίᾳ διαβόητος φανερὸν ἐξ ὧν λέγει Μνησίμαχος ὁ κωμῳδιοποιὸς ἐν Φιλίππῳ δράματι·
<pb id="v.4.p.34"/><quote rend="blockquote">
<lb/> ou)/k, a)lla\ kai\ th=s nukto/s e)sti *dwri/wn
<lb/> e)/ndon<!--note n="v.4.p.34.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> par' h(mi=n lopadofushth/s.
</quote><milestone unit="chapter" n="20"/> οἶδα δὲ καὶ ἃ ὁ Ἑρμιονεὺς Λᾶσος ἔπαιξε περὶ ἰχθύων, ἅπερ Χαμαιλέων ἀνέγραψεν ὁ ̔ Ἡρακλεώτης  ἐν τῷ περὶ αὐτοῦ τοῦ Λάσου συγγράμματι λέγων ὧδε· τὸν Λᾶσόν φησι τὸν ὠμὸν ἰχθὺν ὀπτὸν εἶναι φάσκειν. θαυμαζόντων δὲ πολλῶν ἐπιχειρεῖν λέγοντα ὡς ὃ ἔστιν ἀκοῦσαι τοῦτό ἐστιν ἀκουστὸν καὶ ὃ ἔστιν νοῆσαι τοῦτό ἐστιν νοητὸν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-338c" n="338c"/> ὡσαύτως οὖν καὶ ὃ ἔστιν ἰδεῖν τοῦτ’ εἶναι ὀπτὸν ὥστ’ ἐπειδὴ τὸν ἰχθὺν ἦν ἰδεῖν, ὀπτὸν αὐτὸν εἶναι. καὶ παίζων δέ ποτε ἰχθὺν παρά τινος τῶν<!--note n="v.4.p.34.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> ἁλιέων ὑφείλετο καὶ λαβὼν ἔδωκέ τινι τῶν παρεστώτων. ὁρκίζοντος δὲ τοῦ ἁλιέως<!--note n="v.4.p.34.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> ὤμοσεν μήτ’ αὐτὸς ἔχειν τὸν ἰχθὺν μήτ’ ἄλλῳ συνειδέναι λαβόντι, διὰ τὸ λαβεῖν μὲν αὐτόν, ἔχειν δὲ ἕτερον, ὃν ἐδίδαξεν ἀπομόσαι πάλιν ὅτι οὔτ’ αὐτὸς ἔλαβεν οὔτ’ ἄλλον
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-338d" n="338d"/> ἔχοντα οἶδεν εἰλήφει μὲν γὰρ ὁ Λᾶσος, εἶχεν δὲ αὐτός. τοιαῦτα δὲ καὶ Ἐπίχαρμος παίζει, ὥσπερ ἐν Λόγῳ καὶ Λογίνᾳ<!--note n="v.4.p.34.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /-->·<quote rend="blockquote">
<lb/>
o( *zeu\s m' e)ka/lese, *pe/lopi\ g' e)/ranon i(stiw=n.<!--note n="v.4.p.34.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/>  b. h)= pampo/nhron o)/yon, w)= ' ta/n, o( ge/ranos. 
<lb/>a. a)ll' ou)/ti ge/ranon, a)ll' e)/rano/n ga/<!--note n="v.4.p.34.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--> toi le/gw.
<pb id="v.4.p.36"/></quote><milestone unit="chapter" n="21"/>
Ἄλεξις δ’ ἐν Δημητρίῳ Φάυλλόν τινα κωμῳδεῖ ὡς φίλιχθυν ἐν τούτοις·
<quote rend="blockquote">
<lb/> pro/teron me\n ei) pneu/seie borra=s h)\ no/tos 
<lb/>e)n th=| qala/tth| lampro/s, i)xqu=s ou)k e)nh=n
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-338e" n="338e"/>
<lb/> ou)deni\ fagei=n. nuni\<!--note n="v.4.p.36.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> de\ pro\s toi=s pneu/masi
<lb/> tou/tois *fa/ullos prosge/gone xeimw\n tri/tos.
<lb/> e)pa\n ga\r e)knefi/as kataigi/sas tu/xh| 
<lb/>e)s th\n a)gora/n, tou)/yon pria/menos oi)/xetai
<lb/> fe/rwn a(/pan to\ lhfqe\n w(/ste gi/gnetai 
<lb/>e)n toi=s laxa/nois to\ loipo\n h(mi=n h( ma/xh.
</quote>Ἀντιφάνης δ’ ἐν Ἁλιευομένῃ φιληδοῦντάς τινας καταλέγων ἰχθύσιν φησί·
<quote rend="blockquote">
<lb/> ta\s shpi/as do\s<!--note n="v.4.p.36.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> prw=ton. *(hra/kleis a)/nac, 
<lb/>a(/panta teqolw/kasin. ou) balei=s pa/lin
<lb/> ei)s th\n qa/lattan kai\ plunei=s; mh\ fw=si\ sou,<!--note n="v.4.p.36.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-338f" n="338f"/> *dwria/s, a)lou/tous shpi/as: ei)lhfe/nai. 
<lb/>to\n ka/rabon de\ to/nde pro\s ta\s maini/das 
<lb/>a)po/qes : paxu/s ge nh\ *di/'. w)= *zeu=, ti/s pote, 
<lb/>w)= *kallime/dwn, se\ kate/det' a)/rti tw=n fi/lwn;
<lb/> ou)dei\s o(\s a)\n mh\ katatiqh=| ta\s sumbola/s.
<lb/> u(ma=s d' e)/taca deu=ro pro\s ta\ decia/,
<lb/> tri/glas, e)/desma tou= kalou= *kallisqe/nous:
<lb/> katesqi/ei gou=n e)pi\ mia=| th\n ou)si/an.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-339a" n="339a"/>
<lb/> kai\ to\n *sinw/phs go/ggron h)/dh paxute/ras
<lb/> e)/xont' a)ka/nqas toutoni\ ti/s<!--note n="v.4.p.36.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--> lh/yetai 
<lb/>prw=tos proselqw/n; *misgo/las ga\r ou) pa/nu
<pb id="v.4.p.38"/>
<lb/> tou/twn e)desth/s. a)lla\ ki/qaros ou(tosi/, 
<lb/>o(\n a)\n i)/dh| ta\s xei=ras ou)k a)fe/cetai.
<lb/> kai\ mh\n a)lhqw=s toi=s kiqarw|doi=s w(s sfo/dra
<lb/> a(/pasin ou(=tos e)pipefukw\s lanqa/nei,
<lb/> a)ndrw=n d'<!--note n="v.4.p.38.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)/riston *kwbio\n phdw=nt' e)/ti<!--note n="v.4.p.38.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> pro\s *puqioni/khn  th\n kalh\n pe/myai me dei=:
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-339b" n="339b"/>
<lb/> a(dro\s ga/r e)stin. a)ll' o(/mws ou) geu/setai:
<lb/> e)pi\ to\ ta/rixo/s e)stin w(rmhkui=a ga/r.
<lb/> a)fu/as de\ lepta\s ta/sde kai\ th\n trugo/na
<lb/> xwri\s *qeanoi= deu=r' e)/qhk' a)ntirro/pous.<!--note n="v.4.p.38.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--></quote><milestone unit="chapter" n="22"/> πιθανώτατα ἐν<!--note n="v.4.p.38.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> τούτοις ὁ Ἀντιφάνης καὶ τὸν Μισγόλαν κεκωμῴδηκεν ὡς ἐσπουδακότα περὶ κιθαρῳδοὺς<!--note n="v.4.p.38.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> ὡραίους. φησὶ γὰρ καὶ ὁ ῥήτωρ  Αἰσχίνης ἐν τῷ κατὰ Τιμάρχου λόγῳ περὶ αὐτοῦ τάδε· ’ Μισγόλας ἐστὶν Ναυκράτους, ἄνδρες Ἀθηναῖοι, Κολλυτεύς, ἀνὴρ τὰ μὲν ἄλλα καλὸς καὶ 
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-339c" n="339c"/> ἀγαθός, καὶ οὐδαμῇ ἄν τις αὐτὸν μέμψαιτο, περὶ δὲ τὸ πρᾶγμα τοῦτο δαιμονίως ἐσπουδακὼς καὶ ἀεί τινας εἰωθὼς ἔχειν περὶ αὐτὸν κιθαρῳδοὺς ἢ κιθαριστάς. ταυτὶ δὲ λέγω οὐ τοῦ φορτικοῦ ἕνεκα, ἀλλ’ ἵνα γνωρίσητε αὐτὸν ὅστις ἐστίν, καὶ Τιμοκλῆς δ’ ἐν Σαπφοῖ φησιν
<quote rend="blockquote">
<lb/>o( *misgo/las ou) prosie/nai soi fai/netai
<lb/> a)nqou=si toi=s ne/oisin h)reqisme/nos.
</quote>Ἄλεξις δ’ ἐν Ἀγωνίδι ἢ Ἱππίσκῳ·
<quote rend="blockquote">
<lb/>w)= mh=ter, i(keteu/w se, mh\ ' pi/seie/<!--note n="v.4.p.38.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--> moi
<lb/> to\n *misgo/lan ou) ga\r kiqarw|do/s ei)m' e)gw/.
<pb id="v.4.p.40"/></quote><milestone unit="chapter" n="23"/>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-339d" n="339d"/> πυθιονίκην δέ φησι φιληδεῖν ταρίχῳ, ἐπεὶ ἐραστὰς εἶχε τοὺς Χαιρεφίλου τοῦ ταριχοπώλου υἱούς, ὡς Τιμοκλῆς ἐν Ἰκαρίοις<!--note n="v.4.p.40.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> φησὶν ’ Ἄνυτος ὁ παχὺς πρὸς Πυθιονίκην ὅταν ἐλθὼν φάγῃ τι. καλεῖ γὰρ αὐτόν, ὥς φασιν, ὁπόταν Χαιρεφίλου τοὺς δύο σκόμβρους ξενίσῃ μεγάλους ἡδομένη.’ καὶ πάλιν
<quote rend="blockquote">
<lb/>h( *puqioni/kh d' a)sme/nws se de/cetai
<lb/> kai\ sou= kate/detai tuxo\n i)/sws a(\ nu=n e)/xeis 
<lb/>labw\n par' h(mw=n dw=r'  a)/plhsto/s e)sti ga/r.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-339e" n="339e"/>
<lb/> o(/mws de\ dou=nai/ soi ke/leuson sarga/nas<!--note n="v.4.p.40.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> au)th\n tari/xous eu)po/rws ga\r tugxa/nei
<lb/> e)/xousa kai\ su/nesti sape/rdais<!--note n="v.4.p.40.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> dusi\n
<lb/> kai\ tau=t' a)na/ltois kai\ platurru/gxois tisi/.
</quote> πρὸ τούτων δ’ ἦν ἐραστὴς αὐτῆς Κωβιός τις ὄνομα.
<milestone unit="chapter" n="24"/> περὶ δὲ Καλλιμέδοντος τοῦ Καράβου ὅτι καὶ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-339f" n="339f"/> φίλιχθυς ἦν καὶ διάστροφος τοὺς ὀφθαλμούς, Τιμοκλῆς ἐν Πολυπράγμονι·
<quote rend="blockquote">
<lb/> ei)=q' o( *kallime/dwn a)/fnw 
<lb/>o( *ka/rabos prosh=lqen. e)mble/pwn de/ moi, 
<lb/>w(s gou=n<!--note n="v.4.p.40.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)do/kei, pro\s e(/teron a)/nqrwpo/n tina
<lb/> e)la/lei. suniei\s<!--note n="v.4.p.40.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> d' ou)de\n ei)ko/tws e)gw\ 
<lb/>w(=n e)/legen e)pe/neuon diakenh=s: tw=| d' a)/ra
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-340a" n="340a"/>
<lb/> ble/pousi xwri\s kai\ dokou=sin ai( ko/rai.
</quote>Ἄλεξις δ’ ἐν Κρατείᾳ ὁ ἢ 
<lb/>Φαρμακοπώλῃ·
<pb id="v.4.p.42"/>
<quote rend="blockquote">
<lb/>tw=| *kallime/donti ga\r qerapeu/w ta\s ko/ras 
<lb/>h)/dh teta/rthn h(me/ran. b. h)=san ko/rai
<lb/> qugate/res au)tw=|; a. ta\s me\n ou)=n tw=n o)mma/twn, 
<lb/>a(\s ou)d' o( *mela/mpous, o(\s mo/nos ta\s *proiti/das
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-340b" n="340b"/>
<lb/> e)/pause mainome/nas, katasth/seien a)/n.
</quote>ὁμοίως αὐτὸν σκώπτει κἀν τοῖς ἐπιγραφομένοις Συντρέχουσιν. εἰς δὲ ὀψοφαγίαν ἐν μὲν Φαίδωνι ἢ Φαιδρίᾳ οὕτως
<quote rend="blockquote">
<lb/> a)goranomh/seis, a)\n qeoi\ qe/lwsi, su/,
<lb/>i(/na *kallime/dont' ei)s tou)/yon, ei) filei=s e)me/,
<lb/>pau/sh|s kataigi/zonta di\s th=s<!--note n="v.4.p.42.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> h(me/ras.
<lb/>b. e)/rgon tura/nnwn, ou)k a)gorano/mwn le/geis.
<lb/> ma/ximos ga\r a(nh/r,<!--note n="v.4.p.42.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> xrh/simos de\ th=| po/lei.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-340c" n="340c"/></quote> τὰ αὐτὰ ἰαμβεῖα φέρεται κἀν τῇ ἐπιγραφομένῃ Εἰς τὸ φρέαρ. ἐν δὲ Μανδραγοριζομένῃ·
<quote rend="blockquote">
<lb/>ei)/ tinas ma=llon filw=
<lb/> ce/nous e(te/rous<!--note n="v.4.p.42.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> u(mw=n, genoi/mhn e)/gxelus, 
<lb/>i(/na *kallime/dwn o( *ka/rabos pri/aito/ me.
</quote>ἐν δὲ Κρατείᾳ<!--note n="v.4.p.42.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /-->·<quote rend="blockquote">
<lb/> kai\ *kallime/dwn met' *)orfe/ws o( *ka/rabos.
</quote>Ἀντιφάνης δ’· ἐν Γοργύθῳ
ι<quote rend="blockquote">
<lb/> h(=tto/n t' a)postai/hn a)\n w(=n proeilo/mhn 
<lb/>h)\ *kallime/dwn glau/kou prooi=t'.a)\n krani/on.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-340d" n="340d"/></quote> Εὔβουλος δ’ ἐν Ἀνασῳζομένοις·
<quote rend="blockquote">
<lb/>e(/teroi<!--note n="v.4.p.42.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> de\ qeoi=si sumpeplegme/noi <gap/> 
<lb/> meta\ *kara/bou su/neisin, o(\s mo/nos brotw=n
<lb/> du/natai katapiei=n e)k zeo/ntwn lopadi/wn 
<lb/>a(/qrous temaxi/tas, w(/st' e)nei=nai mhde\ e(/n.
<pb id="v.4.p.44"/></quote> Θεόφιλος δ’ ἐν Ἰατρῷ ἅμα σκώπτων αὐτοῦ καὶ τὸ ἐν λόγοις ψυχρὸν
<quote rend="blockquote">
<lb/> pa=s de\ filoti/mws pro\s au)to\n tw=n neani/skwn
<lb/>e)/xei<!--note n="v.4.p.44.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> `
 <gap/> e)gxe/leion, parate/qeike tw=| patri/.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-340e" n="340e"/>
<lb/> teuqi\s h)=n<!--note n="v.4.p.44.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> xrhsth/, patri/dion pw=s e)/xeis pro\s ka/rabon; '
<lb/> : yuxro/s e)stin, a)/page fhsi/: ' r(hto/rwn ou)
geu/omai
</quote> Φιλήμονος δ’ ἐν Μετιόντι εἰπόντος·
<quote rend="blockquote">
<lb/>*)agu/rrios de\ parateqe/ntos kara/bou 
<lb/>w(s ei)=den au)to\n <q direct="unspecified"> xai=re pa/ppa fi/ltate</q> 
<lb/>ei)/pas -- ti/ e)poi/ei; to\n pate/ra kath/sqien.
</quote> Ἡρόδικος δ’ ὁ Κρατήτειος ἐν τοῖς συμμίκτοις ὑπομνήμασι τοῦ Καλλιμέδοντος υἱὸν ὄντα ἀπέδειξε τὸν Ἀγύρριον.
<milestone unit="chapter" n="25"/> γεγόνασι δὲ καὶ οἵδε
ὀψοφάγοι. Ἀνταγόρας
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-340f" n="340f"/> μὲν ὁ ποιητὴς οὐκ εἴα τὸν παῖδα ἀλεῖψαι τὸν ἰχθύν, ἀλλὰ λοῦσαι,<!--note n="v.4.p.44.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> ὥς φησιν Ἡγήσανδρος· · ἐν δὲ στρατοπέδῳ ἕψοντι, φησίν ’ αὐτῷ γόγγρων λοπάδα καὶ περιεζωσμένῳ Ἀντίγονος ὁ βασιλεὺς παραστὰς <q direct="unspecified">a)=ra/ ge,</q>  εἶπεν, <q direct="unspecified">w)= *)antago/ra, to\n *(/omhron oi)/ei ta\s tou= *)agame/mnonos pra/ceis a)nagra/yai go/ggrous e(/yonta;</q>  κἀκεῖνον οὐ φαύλως εἰπεῖν· <q direct="unspecified">su\ de\ oi)/ei,</q>  φησί, <q direct="unspecified"> to\n *)agame/mnona ta\s pra/ceis e)kei/nas e)rga/sasqai polupragmonou=nta ti/s  e)n tw=| stratope/dw| go/ggrous e(/yei;</q>  ὄρνιν δὲ ἕψων ποτὲ ὁ Ἀνταγόρας οὐκ ἔφη βαδιεῖσθαι εἰς τὸ βαλανεῖον, εὐλαβούμενος μή ποτε οἱ παῖδες τὸν
<pb id="v.4.p.46"/> ζωμὸν ἐκροφήσωσι. Φιλοκύδους δ’ εἰπόντος ὅτι
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-341a" n="341a"/> ἡ μήτηρ τηρήσει, <q direct="unspecified"> e)gw\ ou)=n,</q>  εἶπε, <q direct="unspecified">th=| mhtri\ o)rni/qeion zwmo\n pisteu/sw;</q> ’ καὶ Ἀνδροκύδης δ’ ὁ Κυζικηνὸς ζωγράφος φίλιχθυς ὤν, ὡς ἱστορεῖ Πολέμων, ἐπὶ τοσοῦτον ἦλθεν ἡδυπαθείας ὡς καὶ τοὺς περὶ τὴν Σκύλλαν ἰχθῦς κατὰ σπουδὴν γράψαι.
<milestone unit="chapter" n="26"/> περὶ δὲ Φιλοξένου τοῦ Κυθηρίου διθυραμβοποιοῦ Μάχων ὁ κωμῳδιοποιὸς τάδε γράφει·
<quote rend="blockquote">
<lb/> u(perbolh=| le/gousi to\n *filo/cenon
<lb/> tw=n diqura/mbwn to\n poihth\n gegone/nai
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-341b" n="341b"/>
<lb/>
o)yofa/gon. ei)=ta poulu/poda phxw=n duei=n 
<lb/>e)n tai=s *surakou/sais pot' au)to\n a)gora/sai
<lb/> kai\ skeua/santa katafagei=n o(/lon sxedo\n
<lb/> plh\n th=s kefalh=s. a(lo/nta d' u(po\ duspeyi/as
<lb/> kakw=s sfo/dra sxei=n<!--note n="v.4.p.46.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /-->, ei)=ta d'<!--note n="v.4.p.46.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> i)atrou= tinos
<lb/> pro\s au)to\n ei)selqo/ntos, o(\s fau/lws pa/nu
<lb/> o(rw=n fero/menon au)to\n<!--note n="v.4.p.46.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> ei)=pen <q direct="unspecified">ei)\ ti/ soi 
<lb/>a)noikono/mhto/n e)sti diati/qou taxu/, 
<lb/>*filo/cen: a)poqanh=| ga\r w(/ras e(bdo/mhs,</q> 
<lb/> <milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-341c" n="341c"/> ka)kei=nos ei)=pe: ' te/los e)/xei ta\ pa/nta moi, 
<lb/>i)atre/ fhsi/, ' kai\ dediw/|khtai pa/lai:
<lb/> tou\s diqura/mbous su\n qeoi=s katalimpa/nw
<lb/> h)ndrwme/nous kai\ pa/ntas e)stefanwme/nous: 
<lb/>ou(\s a)nati/qhmi tai=s e)mautou= suntro/fois
<lb/> *mou/sais <gap/> <!--note n="v.4.p.46.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /-->  *)afrodi/thn kai\ *dio/nuson e)pitro/pous.
<lb/> tau=q' ai( diaqh=kai diasafou=sin. a)ll' e)pei\
<lb/>o( *timoqe/ou *xa/rwn sxola/zein ou)k e)a=|
<lb/> ou(k th=s *nio/bhs, xwrei=n de\ porqmi/de\<!--note n="v.4.p.46.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)naboa=|,
<pb id="v.4.p.48"/>
<lb/>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-341d" n="341d"/> kalei= de/ moi=ra nu/xios, h(=s klu/ein xrew/n, 
<lb/>i(/n' e)/xwn a)potre/xw pa/nta ta)mautou= ka/tw, 
<lb/>tou= poulu/podo\s<!--note n="v.4.p.48.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> moi to\ kata/loipon a)po/dote.'</quote> κἀν ἄλλῳ δὲ μέρει φησί·
<quote rend="blockquote">
<lb/>filo/ceno/s poq', w(s le/gous1', o( *kuqh/rios
<lb/> hu)/cato triw=n sxei=n<!--note n="v.4.p.48.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> to\n la/rugga ph/xewn, '
<lb/> o(/pws katapi/nw fhsi/n,<!--note n="v.4.p.48.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> o(/ti plei=ston xro/non 
<lb/>kai\ pa/nq' a(/ma moi ta\ brw/maq' h(donh\n poh=|.'</quote>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-341e" n="341e"/> καὶ Διογένης δὲ ὁ κύων ὠμὸν πολύποδα καταφαγὼν ἐποιδουμένης<!--note n="v.4.p.48.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> αὐτῷ τῆς γαστρὸς ἀπέθανε, περὶ δὲ τοῦ Φιλοξένου καὶ ὁ παρῳδὸς Σώπατρος λέγων φησί·
<quote rend="blockquote">
<lb/> dissai=s ga\r e)n me/saisin i)xqu/wn forai=s 
<lb/>h(=stai, to\n *ai)/tnhs e)s me/son leu/sswn skopo/n.
</quote><milestone unit="chapter" n="27"/> καὶ Ὑπερείδης δὲ ὁ ῥήτωρ ὀψοφάγος ἦν, ὥς φησι Τιμοκλῆς ὁ κωμικὸς ἐν Δήλῳ διηγούμενος
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-341f" n="341f"/> τοὺς παρὰ Ἁρπάλου δωροδοκήσαντας. γράφει δὲ οὕτως ·
<quote rend="blockquote">
<lb/>a. *dhmosqe/nhs ta/lanta penth/kont' e)/xei,
<lb/>b. maka/rios, ei)/per metadi/dwsi mhdeni/.
<lb/>a. kai\ *moiroklh=s ei)/lhfe xrusi/on polu/.
<lb/>b. a)no/htos o( didou/s, eu)tuxh\s d' o( lamba/nwn,
<lb/>a. ei)/lhfe<!--note n="v.4.p.48.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> kai\ *dh/mwn ti<!--note n="v.4.p.48.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--> kai\ *kallisqe/nhs.
<lb/>b. pe/nhtes h)=san, w(/ste suggnw/mhn e)/xw.
<lb/>a. o(/ t' e)n lo/goisi deino\s *(uperei/dhs e)/xei.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-342a" n="342a"/>
<lb/> b. tou\s i)xquopw/las ou(=tos h(mw=n ploutiei=:
'
<lb/>
o)yofa/gos ga/r, w(/ste tou\s la/rous ei)=nai *su/rous.
<pb id="v.4.p.50"/></quote>
καὶ ἐν Ἰκαρίοις δὲ ὁ αὐτὸς ποιητής φησι·
<quote rend="blockquote">
<lb/>to/n t' i)xquo/rroun potamo\n *(uperei/dhn pera=|s,<!--note n="v.4.p.50.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> o(\s h)pi/ais<!--note n="v.4.p.50.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> fwnai=sin, e)/mfronos lo/gou
<lb/> ko/mpois pafla/zwn, u(pti/ois<!--note n="v.4.p.50.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> puknw/masi 
<lb/>pro\s pa=n a)pantw=n klh=|qr' o(/tan lu/sas e)/xh|,<!--note n="v.4.p.50.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> 
<lb/>misqwto\s a)/rdei pedi/a tou= dedwko/tos.
</quote> Φιλέταιρος δ’ ἐν Ἀσκληπιῷ<!--note n="v.4.p.50.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> πρὸς τῷ ὀψοφαγεῖν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-342b" n="342b"/> καὶ κυβεύειν αὐτόν φησι, καθάπερ καὶ Καλλίαν τὸν ῥήτορα Ἀξιόνικος ἐν Φιλευριπίδῃ·
<quote rend="blockquote">
<lb/> a)/llon d' i)xqu\n
<lb/> mege/qei pi/suno/n tina toi=sde to/pois
<lb/> h(/kei komi/sas
<lb/>*glau=ko/s tis e)n po/ntw| g' a(lou/s, 
<lb/>o( si=ton o)yofa/gwn,
<lb/> kai\ li/xnwn a)ndrw=n a)ga/phma  fe/rwn<!--note n="v.4.p.50.n.7" place="unspecified" anchored="yes" /--> kat' w)/mwn.
<lb/> ti/na tw=|d' e)ne/pw th\n skeuasi/an;
<lb/> po/teron xlwrw=| tri/mmati bre/cas 
<lb/>h)\ th=s a)gri/as
<lb/>a(/lmhs pa/smasi<!--note n="v.4.p.50.n.8" place="unspecified" anchored="yes" /--> sw=ma lipa/nas 
<lb/>puri\ pamfle/ktw| paradw/sw;
<lb/> e)/fa tis, w(s e)n a(/lmh|
<lb/> qermh=| tou=to fa/goi g'<!--note n="v.4.p.50.n.9" place="unspecified" anchored="yes" /--> e(fqo\n a)nh\r
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-342c" n="342c"/>
<lb/> *mosxi/wn fi/laulos.
<lb/>boa=| d' o)/neidos 'i)/dion, w)= *kalli/a.
<lb/>h)=<!--note n="v.4.p.50.n.9" place="unspecified" anchored="yes" /--> su\ me\n a)mfi/ te<!--note n="v.4.p.50.n.10" place="unspecified" anchored="yes" /--> su=ka kai\ a)mfi\ tari/xi'<!--note n="v.4.p.50.n.11" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)ga/llh|,
<lb/> tou= d' e)n a(/lmh| parateqe/ntos<!--note n="v.4.p.50.n.12" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/>
ou' geu/h| xari/entos o)/you,
<pb id="v.4.p.52"/></quote>
τὰ μὲν σῦκα, ὡς ἂν συκοφάντην λοιδορῶν, τὰ δὲ ταρίχη, μήποτε καὶ ὡς αἰσχροποιοῦντος. καὶ Ἕρμιππος δέ φησιν ἐν τρίτῳ περὶ τῶν Ἰσοκράτους μαθητῶν ἑωθινὸν τὸν Ὑπερείδην ποιεῖσθαι ἀεὶ<!--note n="v.4.p.52.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> τοὺς περιπάτους ἐν τοῖς ἰχθύσι.
<milestone unit="chapter" n="28"/> Τίμαιος δ’ ὁ Ταυρομενίτης καὶ Ἀριστοτέλη τὸν φιλόσοφον
ὀψοφάγον φησὶ γεγονέναι. καὶ Μάτων<!--note n="v.4.p.52.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> δ’ ὁ σοφιστὴς
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-342d" n="342d"/>
ὀψοφάγος ἦν· δηλοῖ δὲ τοῦτο Ἀντιφάνης ἐν Κιθαρῳδῷ, οὗ ἡ ἀρχὴ ’ οὐ ψεῦδος οὐδέν φησιν
<quote rend="blockquote">
<lb/>o)fqalmo\n w)/rutte/n tis w(/sper i)xqu/os
<lb/> ma/twn proselqw/n.
</quote>Ἀναξίλας δ’ ἐν Μονοτρόπῳ·
<quote rend="blockquote">
<lb/> tou= kestre/ws katedh/doken to\ krani/on
<lb/> a)narpa/sas *ma/twn e)gw\ d' a)po/llumai.
</quote> ὑπερβολὴ γαστριμαργίας τὸ καὶ ἁρπάζειν ἐσθίοντα 
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-342e" n="342e"/> καὶ ταῦτα κρανίον κεστρέως, εἰ μὴ ἄρα οἱ περὶ ταῦτα δεινοὶ ἴσασιν ἐνόν τι χρήσιμον ἐν κεστρέως κρανίῳ, ὅπερ ἐστὶ τῆς Ἀρχεστράτου λιχνείας ἐμφανίσαι ἡμῖν.
<milestone unit="chapter" n="29"/>Ἀντιφάνης δ’ ἐν Πλουσίοις κατάλογον ποιεῖται ὀψοφάγων ἐν τούτοις·
<quote rend="blockquote">
<lb/> eu)/qunos d' e)/xwn
<lb/> sanda/lia<!--note n="v.4.p.52.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> kai\ sfragi=da kai\ memurisme/nos 
<lb/>e)logi/zet' o)/ywn pragma/tion<!--note n="v.4.p.52.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> ou)k oi)=de\ o(/ ti:
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-342f" n="342f"/>
<lb/> *foiniki/dhs de\ *taure/as q' o( fi/ltatos,
<lb/> a)/ndres pa/lai o)yofa/goi toiou=toi/ tines
<pb id="v.4.p.54"/>
<lb/> oi(=oi katabroxqi/zein e)n a)gora=| ta\ tema/xh,
<lb/> o(rw=ntes e)ce/qnh|skon e)pi\ tw=| pra/gmati 
<lb/>e)/fero/n te deinw=s th\n a)noyi/an pa/nu.
<lb/> ku/klous de\ sunagei/rontes e)/legon toia/de, : 
<lb/>w(s ou) biwto/n e)stin ou)d' a)nasxeto\n
<lb/> th=s me\n qala/tths a)ntipoiei=sqai/ tinas
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-343a" n="343a"/>
<lb/> u(mw=n a)nali/skein te polla\ xrh/mata,
<lb/> o)/you de\ mhde\n<!--note n="v.4.p.54.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)nqa/d'<!--note n="v.4.p.54.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> ei)splei=n mhde\ gru=. 
<lb/>ti/ ou)=n o)/felos tw=n nhsia/rxwn; e)/sti dh\<!--note n="v.4.p.54.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> no/mw| kataklei=sai tou=to, parapomph\n poiei=n
<lb/> tw=n i)xqu/wn, nundi\ *ma/twn<!--note n="v.4.p.54.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> sunh/rpaken
<lb/> tou\s a(lie/as, kai\ dh\<!--note n="v.4.p.54.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--> *diogei/twn nh\ *di/a 
<lb/>a(/pantas<!--note n="v.4.p.54.n.7" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)nape/peiken w(s au(to\n fe/rein,
<lb/> kou' dhmotiko/n ge tou=to dra=| tosau=ta<!--note n="v.4.p.54.n.8" place="unspecified" anchored="yes" /--> flw=n.
<lb/> ga/moi d' e)kei/nois kai\ po/toi neanikoi\
<lb/> h)=san <gap/>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-343b" n="343b"/></quote> Εὔφρων<!--note n="v.4.p.54.n.11" place="unspecified" anchored="yes" /--> δὲ ἐν Μούσαις·
<quote rend="blockquote">
<lb/> *foiniki/dhs d' w(s ei)=den e)n plh/qei ne/wn<!--note n="v.4.p.54.n.12" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> mesth\n ze/ousan lopa/da *nhrei/wn te/knwn,
<lb/> e)pi/sxet' o)rgh=| xei=ras h)reqisme/nas: : 
<lb/>ti/s fhsin ei)=nai deino\s e)k koinou= fagei=n; 
<lb/>ti/s  e)k me/sou ta\ qerma\ deino\s a(rpa/sai; 
<lb/>pou= *ko/rudos h)\ *furo/maxos h)\ *nei/lou<!--note n="v.4.p.54.n.13" place="unspecified" anchored="yes" /--> bi/a; 
<lb/>i)/tw pro\s h(ma=s, kai\ ta/x' a)\n ou)de\n metala/boi.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-343c" n="343c"/></quote><milestone unit="chapter" n="30"/> τῆς αὐτῆς ἰδέας καὶ Μελάνθιος ἦν ὁ τῆς τραγῳδίας ποιητής · ἔγραψε δὲ καὶ ἐλεγεῖα.
<pb id="v.4.p.56"/>
κωμῳδοῦσι δ’ αὐτὸν ἐπὶ ὀψοφαγίᾳ Λεύκων ἐν Φράτερσιν, Ἀριστοφάνης ἐν Εἰρήνῃ, Φερεκράτης ἐν Πετάλῃ. ἐν δὲ τοῖς Ἰχθύσιν Ἄρχιππος τῷ δράματι ὡς
ὀψοφάγον δήσας παραδίδωσι τοῖς ἰχθύσιν ἀντιβρωθησόμενον. ἀλλὰ μὴν καὶ<!--note n="v.4.p.56.n.9" place="unspecified" anchored="yes" /--> Ἀρίστιππος ὁ Σωκρατικὸς
ὀψοφάγος ἦν· ὅστις καὶ ὑπὸ Πλάτωνός ποτε ὀνειδιζόμενος ἐπὶ τῇ ὀψοφαγίᾳ, ὥς φησι
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-343d" n="343d"/> Σωτίων καὶ Ἡγήσανδρος, γράφει δὲ οὕτως ὁ Δελφός· ’<!--note n="v.4.p.56.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /-->ι Ἀρίστιππος Πλάτωνος ἐπιτιμήσαντος αὐτῷ διότι πολλοὺς ἰχθῦς ἠγόρασε, δυεῖν ὀβολοῖν ἔφησεν
ἐωνῆσθαι. τοῦ δὲ Πλάτωνος εἰπόντος διότι καὶ αὐτὸς ἂν ἠγόρασα τοσούτου, <q direct="unspecified">o(ra=|s ou)=n,</q>  εἶπεν, <q direct="unspecified">w)= *pla/twn, o(/ti ou)k e)gw\
o)yofa/gos, a)lla\ su\ fila/rguros.</q> ’ Ἀντιφάνης δ’ ἐν Αὐλητρίδι ἢ Διδύμαις Φοινικίδην τινὰ ἐπ’ ὀψοφαγίᾳ κωμῳδῶν φησιν
<quote rend="blockquote">
<lb/>o( me\n<!--note n="v.4.p.56.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> *mene/laos e)pole/mhs1' e)/th de/ka
<lb/> toi=s *trwsi\ dia\ gunai=ka th\n
o)/yin kalh/n,
<lb/> *foiniki/dhs de\ *taure/a| di' e)/gxelun.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-343e" n="343e"/></quote><milestone unit="chapter" n="31"/> Δημοσθένης δ’ ὁ ῥήτωρ Φιλοκράτην, ἐπειδὴ ἐκ τοῦ προδοτικοῦ χρυσίου πόρνας καὶ ἰχθῦς ἠγόραζεν, εἰς ἀσέλγειαν καὶ ὀψοφαγίαν λοιδορεῖ. Διοκλῆς δὲ ὁ
ὀψοφάγος, ὥς φησιν Ἡγήσανδρος, πυθομένου τινὸς αὐτοῦ πότερος χρηστότερος ἰχθύς, γόγγρος ἢ λάβραξ, ’ὁ μὲν ἑφθός, ’ ἔφη, ὁ δὲ ὀπτός ὀψοφάγος δ’ ἦν καὶ Λεοντεὺς ὁ Ἀργεῖος τραγῳδός, Ἀθηνίωνος μὲν μαθητής, οἰκέτης δὲ γενόμενος
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-343f" n="343f"/> Ἰόβα τοῦ Μαυρουσίων βασιλέως, ὥς φησιν
<pb id="v.4.p.58"/>
Ἀμάραντος ἐν τοῖς περὶ σκηνῆς, γεγραφέναι φάσκων εἰς αὐτὸν τόδε τὸ ἐπίγραμμα τὸν Ἰόβαν, ὅτε κακῶς τὴν Ὑψιπύλην ὑπεκρίνατο
<quote rend="blockquote">
<lb/>mh/ me *leonth=os tragikou= kinarhfa/gou<!--note n="v.4.p.58.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> hxos<!--note n="v.4.p.58.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> leu/sswn *(uyipu/lhs e)s kako\n h)=tor<!--note n="v.4.p.58.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> o(/ra.
<lb/> h)/mhn ga/r pot' e)gw\ *ba/kxw| fi/los, ou)de\ tin' w(=de<!--note n="v.4.p.58.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> gh=run xrusolo/bois<!--note n="v.4.p.58.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> ou)/asin h)ga/sato.
<lb/>nu=n de/ me xutro/podes, ke/ramoi kai\ chra\ ta/ghna
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-344a" n="344a"/>
<lb/> xh/rwsan fwnh=s, gastri\ xarizo/menon.<!--note n="v.4.p.58.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--></quote><milestone unit="chapter" n="32"/> Φόρυσκον<!--note n="v.4.p.58.n.7" place="unspecified" anchored="yes" /--> δέ φησιν Ἡγήσανδρος τὸν ἰχθυοφάγον οὐ δυνηθέντα ὅσον ἤθελεν ἀφελεῖν τοῦ ἰχθύος, ἀλλ’ ἀκολουθήσαντος αὐτῷ πλείονος εἰπεῖν
<quote rend="blockquote">
<lb/>ta\ d'
a)ntitei/nont' au)to/premn' a)po/llutai,
</quote> καὶ ὅλον τὸν ἰχθὺν ἀναλῶσαι. βίων δὲ προαρπάσαντός τινος τὰ ἐπάνω τοῦ ἰχθύος στρέψας καὶ αὐτὸς τὸν ἰχθὺν ἀπέσυρε<!--note n="v.4.p.58.n.8" place="unspecified" anchored="yes" /--> καὶ δαψιλῶς φαγὼν ἐπεῖπεν·
<quote rend="blockquote">
<lb/>*)inw\ de\ ta)pi\ qa/ter' e)ceirga/zeto.
</quote> Θεόκριτος δ’ ὁ Χῖος τελευτησάσης τῆς γυναικὸς
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-344b" n="344b"/> Διοκλεῖ τῷ ὀψοφάγῳ, ἐπειδὴ ποιῶν αὐτῇ τὸ περίδειπνον πάλιν ὠψοφάγει κλαίων ἅμα, ’παῦσαι φησί, κλαίων, ὦ πόνηρε· οὐδὲν γὰρ πλέον ὀψοφαγῶν ποιήσεις τοῦ δ’ αὐτοῦ καὶ τὸν ἀγρὸν καταβεβρωκότος εἰς ὀψοφαγίαν, ἐπειδὴ θερμόν ποτε καταβροχθίσας ἰχθὺν ἔφησε τὸν οὐρανὸν
<pb id="v.4.p.60"/>
κατακεκαῦσθαι, ’ λοιπόν, ’ ἔφησεν, ’ ἐστίν, ’ ὁ Θεόκριτος, · σοι καὶ τὴν θάλασσαν ἐκπιεῖν, καὶ ἔσῃ τρία τὰ μέγιστα ἠφανικώς, γῆν καὶ θάλατταν καὶ οὐρανόν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-344c" n="344c"/> Κλέαρχος δ’ ἐν τοῖς περὶ βίων φίλιχθύν τινα ἀναγράφων φησὶν οὕτως· ’ Τέχνων ὁ παλαιὸς αὐλητὴς Χάρμου τοῦ αὐλητοῦ τελευτήσαντος ἦν δὲ φίλιχθυς ἀποπυρίδας ἐπὶ τοῦ μνήματος ἐνήγιζεν αὐτῷ.` καὶ Ἄλεξις δ’ ὁ ποιητὴς ἦν
ὀψοφάγος, ὡς ὁ Σάμιός φησι Λυγκεύς· καὶ σκωπτόμενος ὑπό τινων σπερμολόγων εἰς
ὀψοφαγίαν<!--note n="v.4.p.60.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> ἐρομένων τε ἐκείνων τί ἂν ἥδιστα φάγοι, ὁ Ἄλεξις ’ σπερμολόγους ἔφη, ’ πεφρυγμένους.’<milestone unit="chapter" n="33"/> Νόθιππον δὲ τὸν τραγῳδιοποιόν, ὃν<!--note n="v.4.p.60.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> Ἕρμιππος ἐν ταῖς Μοίραις φησὶν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-344d" n="344d"/><quote rend="blockquote">
<lb/> ei) d' h)=n to\ ge/nos tw=n a)nqrw/pwn tw=n nu=n toio/nde
<lb/> ma/xesqai,
<lb/> kai\ bati\s au)tw=n h(gei=t'
o)pth\ mega/lh kai\ pleuro\n
<lb/> u(/eion,
<lb/> tou\s me\n a)/r' a)/llous oi)kourei=n xrh=n, pe/mpein de\
<lb/> *no/qippon e(ko/nta.<!--note n="v.4.p.60.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> ei(=s ga\r mo/nos w)\n katebro/xqisen a)\n th\n *pelopo/nnhson a(/pasan.
</quote>ὅτι δὲ οὗτός ἐστιν ὁ ποιητὴς σαφῶς παρίστησι Τηλεκλείδης ἐν Ἡσιόδοις. Μυννίσκος ὁ τραγικὸς ὑποκριτὴς κωμῳδεῖται ὑπὸ Πλάτωνος ἐν Σύρφακι ὡς
ὀψοφάγος οὕτως·
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-344e" n="344e"/><quote rend="blockquote">
<lb/> a. o(di\ me\n *)anagura/sios *)orfw/s e)sti/ soi,
<pb id="v.4.p.62"/>
<lb/>
b. oi)=d', w(=|<!--note n="v.4.p.62.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> fi/los *munni/skos<!--note n="v.4.p.62.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)/sq' o(<!--note n="v.4.p.62.n.8" place="unspecified" anchored="yes" /--> *xalkideu/s. 
<lb/>a. kalw=s le/geis.
</quote> καὶ Λάμπωνα  δὲ τὸν μάντιν ἐπὶ τοῖς ὁμοίοις κωμῳδοῦσι Καλλίας Πεδήταις καὶ Λύσιππος Βάκχαις. Κρατῖνος δ’ ἐν Δραπέτισιν εἰπὼν περὶ αὐτοῦ·
<quote rend="blockquote">
<lb/> *la/mpwna, to\n ou) brotw=n
<lb/> yh=fos du/natai flegura\ dei/pnou fi/lwn a)pei/rgein,
</quote> ἐπιφέρει·
<quote rend="blockquote">
<lb/> nu=n d' au)=qis<!--note n="v.4.p.62.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)rugga/nei.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-344f" n="344f"/>
<lb/> bru/kei ga\r a(/pan to\ paro/n, tri/glhs<!--note n="v.4.p.62.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> de\ ka)\|n ma/xoito.
</quote><milestone unit="chapter" n="34"/> Ἡδύλος δ’ ἐν ἐπιγράμμασιν
ὀψοφάγους καταλέγων Φαίδωνος μὲν τινος ἐν τούτοις μέμνηται·
<quote rend="blockquote">
<lb/> *fai/dwn de\ <gap/> fu/ski'<!--note n="v.4.p.62.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)nei/kai<!--note n="v.4.p.62.n.7" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> xorda\s q'<!--note n="v.4.p.62.n.8" place="unspecified" anchored="yes" /--> o( ya/lths: e)sti\ ga\r
o)yofa/gos.
</quote>Ἄγιδος δ’ ἐν τούτοις·
<quote rend="blockquote">
<lb/> e(fqo\s o( ka/llixqus: nu=n e)/mbale th\n balana/gran,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-345a" n="345a"/>
<lb/> e)/lqh| mh\ *prwteu\s *)=agis o( tw=n lopa/dwn:
<lb/> gi/neq' u(/dwr kai\ pu=r kai\ o(\ bou/letai, a)ll' a)po/kleie <gap/> 
<lb/> h(/cei ga\r toiau=ta metaplasqei\s tuxo\n w(s *zeu\s
<lb/> xrusoro/hs e)pi\ th/nd' *)akrisi/ou lopa/da.
</quote> καὶ γυναῖκα δέ τινα Κλειὼ ἐπὶ τοῖς ὁμοίοις σκώπτων φησίν·
<quote rend="blockquote">
<lb/> o)yofa/gei, *kleioi=: katamu/omen: h)\n<!--note n="v.4.p.62.n.9" place="unspecified" anchored="yes" /--> de\ qelh/sh|s,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-345b" n="345b"/>
<lb/> e)/sqe mo/nh. draxmh=s e)stin o( go/ggros a(/pas.
<lb/> qe\s mo/non<!--note n="v.4.p.62.n.10" place="unspecified" anchored="yes" /--> h)\ zw/nhn h)\<!--note n="v.4.p.62.n.11" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)nw/tion h)/ ti toiou=ton
<pb id="v.4.p.64"/>
<lb/>su/sshmon. to\ d' o(ra=n mainome/nou<!--note n="v.4.p.64.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> le/gomen. 
<lb/>h(mete/rh su\ *me/dousa: liqou/meqa pa/ntes a)pla/tou<!--note n="v.4.p.64.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> ou) *gorgou=s, go/ggrou d' oi( me/leoi lopa/di.
</quote><milestone unit="chapter" n="35"/>Ἀριστόδημος δ’ ἐν τοῖς γελοίοις ἀπομνημονεύμασιν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-345c" n="345c"/> Εὐφράνορά φησι τὸν ὀψοφάγον ἀκούσαντα ὅτι ἄλλος ἰχθυοφάγος ἀπέθανε θερμὸν ἰχθύος τέμαχος καταπιὼν ἀναφωνῆσαι<!--note n="v.4.p.64.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> · ἱερόσυλος ὁ θάνατος.’ Κίνδων δὲ ὁ
ὀψοφάγος καὶ Δημύλος ὀψοφάγος δὲ καὶ οὗτος γλαύκου παρατεθέντος, ἄλλου δ’ οὐδενός, ὁ μὲν τὸν ὀφθαλμὸν κατελάβετο, καὶ ὁ Δημύλος ἐπὶ τὸν ἐκείνου ὀφθαλμὸν ἐπιβαλὼν ἐβιάζετο φωνῶν ἄφες καὶ ἀφήσω.’ ἐν δείπνῳ δέ ποτε καλῆς λοπάδος ὄψου παρατεθείσης ὁ Δημύλος οὐκ ἔχων ὅπως αὐτὴν μόνος καταφάγῃ ἐνέπτυσεν εἰς αὐτήν. Ζήνων δ’ ὁ Κιτιεὺς ὁ τῆς
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-345d" n="345d"/> στοᾶς κτίστης πρὸς τὸν ὀψοφάγον ᾧ συνέζη ἐπὶ πλείονα χρόνον, καθά φησιν Ἀντίγονος ὁ Καρύστιος ἐν τῷ Ζήνωνος βίῳ, μεγάλου τινὸς κατὰ τύχην ἰχθύος παρατεθέντος, ἄλλου δ’ οὐδενὸς παρεσκευασμένου, λαβὼν ὅλον ὁ Ζήνων ἀπὸ τοῦ πίνακος οἷος ἦν κατεσθίειν. τοῦ δ’ ἐμβλέψαντος αὐτῷ, ’ τί οὖν, ’ ἔφη, ’ τοὺς συζῶντάς σοι οἴει πάσχειν, εἰ σὺ μίαν ἡμέραν μὴ δεδύνησαι ἐνεγκεῖν τὴν ἐμὴν<!--note n="v.4.p.64.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> ὀψοφαγίαν;’ Ἴστρος δέ φησι Χοιρίλον τὸν ποιητὴν παρ’ Ἀρχελάου τέσσαρας μνᾶς ἐφ’ ἡμέρᾳ λαμβάνοντα ταύτας καταναλίσκειν εἰς ὀψοφαγίαν, γενόμενον ὀψοφάγον. οὐκ ἀγνοῶ δὲ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-345e" n="345e"/> καὶ τοὺς ἰχθυοφάγους παῖδας, ὧν Κλέαρχος μνημονεύει ἐν τῷ περὶ  θινῶν,<!--note n="v.4.p.64.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> φάσκων Ψαμμήτιχον
<pb id="v.4.p.66"/>
τὸν Αἰγυπτίων βασιλέα παῖδας θρέψαι ἰχθυοφάγους, τὰς πηγὰς
τοῦ Νείλου βουλόμενον εὑρεῖν· καὶ ἄλλους δὲ ἀδίψους ἀσκῆσαι τοὺς ἐρευνησομένους τὰς ἐν Λιβύῃ ψάμμους, ὧν ὀλίγοι διεσώθησαν, οἶδα δὲ καὶ τοὺς περὶ Μόσσυνον τῆς Θρᾴκης βοῦς, οἳ ἰχθῦς ἐσθίουσι παραβαλλομένους αὐτοῖς εἰς τὰς φάτνας. Φοινικίδης δὲ τοὺς ἰχθῦς παρατιθεὶς τοῖς τὰς συμβολὰς δεδωκόσι τὴν μὲν θάλασσαν ἔλεγε κοινὴν εἶναι, τοὺς δ’ ἐν αὐτῇ ἰχθῦς τῶν ὠνησαμένων.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-345f" n="345f"/><milestone unit="chapter" n="36"/> εἴρηται δὲ καὶ ὁ
ὀψοφάγος, ὦ ἑταῖροι,<!--note n="v.4.p.66.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> καὶ τὸ ὀψοφαγεῖν. Ἀριστοφάνης ἐν Νεφέλαις δευτέραις·
<quote rend="blockquote">
<lb/> ou)d'<!--note n="v.4.p.66.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> o)yofagei=n ou)de\ kixli/zein.
</quote> Κηφισόδωρος Ὑί·
<quote rend="blockquote">
<lb/>ou)d'<!--note n="v.4.p.66.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /-->
o)yofa/gos ou)d' a)dole/sxhs.
</quote> Μάχων Ἐπιστολῇ·
<quote rend="blockquote">
<lb/>o)yofa/gos ei)mi/. tou=to d' e)sti\ th=s te/xnhs
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-346a" n="346a"/>
<lb/> qeme/lios h(mi=n: prospeponqe/nai ti dei=
<lb/> to\n mh\ ta\ paradoqe/nta: lumanou/menon. 
<lb/>o(<!--note n="v.4.p.66.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> pefrontikw\s au(tou= ga/r ou)k e)/stai kako/s,
<lb/> e)/peit' e)pa\n h)=| kaqara\ ta)|sqhth/ria,
<lb/> ou)k a)\n diama/rtois. e(/ye kai\ geu/ou<!--note n="v.4.p.66.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--> pukna/, 
<lb/>a(/las ou)k e)/xei: prose/negk'. e)/t'<!--note n="v.4.p.66.n.7" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)pidei=tai/ tinos
<lb/> e(te/rou: pa/lin geu/ou su\ me/xri a)\n h(du\s h)=|:<!--note n="v.4.p.66.n.8" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/>
<pb id="v.4.p.68"/> w(/sper lu/ran e)pi/tein'<!--note n="v.4.p.68.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> e(/ws<!--note n="v.4.p.68.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)\n<!--note n="v.4.p.68.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> a(rmo/sh|.
<lb/> ei)=q' o(po/tan h)/dh pa/nta sumfwnei=n dokh=| 
<lb/>ei)/sage to\ dia\ pasw=n,  <gap/> , ,<!--note n="v.4.p.68.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-346b" n="346b"/> <gap/> nikolai/das muko/nios <gap/> 
</quote> πρὸς τούτοις τοῖς ὀψοφάγοις, ἄνδρες ἑταῖροι, οἶδα καὶ τὸν παρ’ Ἠλείοις τιμώμενον Ὀψοφάγον Ἀπόλλωνα, μνημονεύει δὲ αὐτοῦ Πολέμων ἐν τῇ πρὸς Ἄτταλον ἐπιστολῇ. οἶδα δὲ καὶ τὴν ἐν τῇ Πισάτιδι γραφὴν ἀνακειμένην ἐν τῷ τῆς
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-346c" n="346c"/> Ἀλφειώσας<!--note n="v.4.p.68.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--> Ἀρτέμιδος ἱερῷ Κλεάνθους δ’ ἐστὶ τοῦ Κορινθίου, ἐν ᾗ Ποσειδῶν πεποίηται θύννον τῷ Διὶ προσφέρων ὠδίνοντι, ὡς ἱστορεῖ Δημήτριος ἐν ὀγδόῳ Τρωικοῦ διακόσμου.</p><p>
<milestone unit="chapter" n="37"/>καὶ τοσαῦτα μέν,</p></quote> ἔφη ὁ Δημόκριτος, <quote><p>καὶ αὐτὸς ὑμῖν προσοψωνήσας οὐκ ὀψοφαγήσων παρῆλθον διὰ τὸν πάντα ἄριστον Οὐλπιανόν, ὃς διὰ τὰ Σύρων πάτρια καὶ ἡμᾶς τῶν ἰχθύων ἀπεστέρησεν ἕτερ’ ἐκ Συρίας<!--note n="v.4.p.68.n.7" place="unspecified" anchored="yes" /--> παρεισφέρων. καίτοι γε Ἀντίπατρος Ταρσεὺς ὁ ἀπὸ τῆς στοᾶς ἐν τετάρτῳ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-346d" n="346d"/> περὶ δεισιδαιμονίας λέγεσθαί φησι πρός τινων ὅτι Γάτις ἡ τῶν Σύρων βασίλισσα οὕτως ἦν
ὀψοφάγος ὥστε κηρῦξαι ἄτερ Γάτιδος μηδένα ἰχθὺν ἐσθίειν ὑπ’ ἀγνοίας δὲ τοὺς πολλοὺς αὐτὴν μὲν Ἀταργάτιν ὀνομάζειν, ἰχθύων δὲ ἀπέχεσθαι.’ Μνασέας δ’ ἐν
<pb id="v.4.p.70"/> δευτέρῳ περὶ Ἀσίας φησὶν οὕτως ’ ἐμοὶ μὲν ἡ Ἀταργάτις δοκεῖ χαλεπὴ βασίλισσα γεγονέναι καὶ τῶν λαῶν σκληρῶς ἐπεστατηκέναι, ὥστε καὶ ἀπονομίσαι αὐτοῖς ἰχθὺν μὴ ἐσθίειν, ἀλλὰ πρὸς αὐτὴν ἀναφέρειν διὰ τὸ ἀρέσαι αὐτῇ τὸ βρῶμα.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-346e" n="346e"/> καὶ διὰ τόδε νόμιμον ἔτι<!--note n="v.4.p.70.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> διαμένειν, ἐπὰν εὔξωνται τῇ θεῷ, ἰχθῦς ἀργυροῦς ἢ χρυσοῦς ἀνατιθέναι· τοὺς δὲ ἱερεῖς πᾶσαν ἡμέραν τῇ θεῷ ἀληθινοὺς ἰχθῦς ἐπὶ τὴν τράπεζαν
ὀψοποιησαμένους παρατιθέναι, ἑφθούς τε ὁμοίως καὶ ὀπτούς, οὓς δὴ αὐτοὶ καταναλίσκουσιν οἱ τῆς θεοῦ ἱερεῖς.’ καὶ μικρὸν προελθὼν πάλιν φησίν ’ ἡ δέ γε Ἀταργάτις, ὥσπερ Ξάνθος λέγει ὁ Λυδός, ὑπὸ Μόψου<!--note n="v.4.p.70.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> τοῦ Λυδοῦ ἁλοῦσα κατεποντίσθη μετὰ Ἰχθύος τοῦ υἱοῦ ἐν τῇ περὶ Ἀσκάλωνα λίμνῃ διὰ τὴν ὕβριν καὶ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-346f" n="346f"/> ὑπὸ τῶν ἰχθύων κατεβρώθη.’<milestone unit="chapter" n="38"/> τάχα
δὲ καὶ ὑμεῖς, ἄνδρες φίλοι, ἑκόντες παρελίπετε ὡς ἱερόν τινα ἰχθὺν τὸν παρ’ Ἐφίππῳ τῷ κωμῳδιοποιῷ, ὅν φησι τῷ Γηρυόνῃ σκευάζεσθαι ἐν τῷ ὁμωνύμῳ δράματι διὰ τούτων λέγων
<quote rend="blockquote">
<lb/>tou/tw| d' o(po/tan nae/tai xw/ras 
<lb/>i)xqu\n tin' e(/lws1' ou)x h(me/rion,
<lb/> th=s periklu/stou d' a(li/as *krh/ths
<lb/> mei/zw mege/qei, lopa\s e)st' au)tw=|
<lb/> dunath\ tou/tous xwrei=n e(kato/n.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-347a" n="347a"/>
<lb/> kai\ perioi/kous ei)=nai tau/th|
<lb/> *sindou/s,<!--note n="v.4.p.70.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> *luki/ous, *mugdoniw/tas,
<lb/> *kranaou/s, *pafi/ous. tou/tous d' u(/lhn
<pb id="v.4.p.72"/>
<lb/> ko/ptein, o(po/tan basileu\s e(/yh| 
<lb/>to\n me/gan i)xqu\n kai\ prosa/gontas 
<lb/>kaq'<!--note n="v.4.p.72.n.9" place="unspecified" anchored="yes" /--> o(/son po/lews e(/sthken o(/ros,
<lb/> tou\s d' u(pokai/ein. li/mnhn d'
e)pa/gein 
<lb/>u(/datos mesth\n ei)s th\n a(/lmhn,
<lb/> tou\s d'<!--note n="v.4.p.72.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> a(/las au)tw=| zeu/gh prosa/gein
<lb/> mhnw=n o)ktw\ sunexw=s e(kato/n.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-347b" n="347b"/>
<lb/> periplei=n d' e)pi\ toi=s a)/mbwsin a)/nw
<lb/> pe/nte ke/lhtas pentaska/lmous,
<lb/> periagge/llein t': <q>ou)x u(pokai/eis,
<lb/> *luki/wn pru/tani<!--note n="v.4.p.72.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /-->; yuxro\n touti/:
<lb/> pau/ou fusw=n, *makedw\n a)/rxwn :
<lb/> sbe/nnu, *ke/lq', w(s<!--note n="v.4.p.72.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> mh\ proskau/sh|s<!--note n="v.4.p.72.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /-->.</q></quote> οὐκ ἀγνοῶ δ’ ὅτι τὰ αὐτὰ ταῦτα εἴρηκεν ὁ Ἔφιππος
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-347c" n="347c"/> κἀν Πελταστῇ τῷ δράματι, ἐν ᾧ καὶ ταῦτα ἐκείνοις ὑποτέτακται·
<quote rend="blockquote">
<lb/> toiau=q' u(qlw=n deipnei= kai\ zh=|
<lb/> qaumazo/menos meta\ meiraki/wn, 
<lb/>ou) ginw/skwn yh/fwn a)riqmou/s,
<lb/> semno\s semnw=s xlani/d' e(/lkwn.
</quote> εἰς τίνα δὲ ταῦτ’ ἀποτεινόμενος ὁ Ἔφιππος εἴρηκεν ὥρα σοι ζητεῖν, καλὲ Οὐλπιανέ, καὶ διδάσκειν ἡμᾶς καὶ τῶν εἰρημένων τούτων
<quote rend="blockquote">
<lb/>ei)\ ti/ soi yello/n te kai\ duseu/reton,
<lb/> e)panadi/plaze kai\ safw=s e)kma/nqane:
<lb/> sxolh\ de\ plei/wn h)\ qe/lw pa/resti/ moi,
</quote> κατὰ τὸν Αἰσχύλου Προμηθέα.</p></quote><milestone unit="chapter" n="39"/>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-347d" n="347d"/> καὶ ὁ Κύνουλκος ἀνεβόησε· <quote><p>καὶ τίν’ ἂν τῶν μεγάλων οὗτος, οὐκ ἰχθύων, ἀλλὰ ζητήσεων, ἐπὶ
<pb id="v.4.p.74"/> νοῦν λάβοι; ὃς τὰς ἀκάνθας ἀεὶ ἐκλέγει ἑψητῶν τε καὶ ἀθερινῶν καὶ εἴ τι τούτων ἀτυχέστερόν ἐστιν ἰχθύδιον, τὰ μεγάλα τεμάχη παραπεμπόμενος, καθάπερ γὰρ
<quote rend="blockquote">
<lb/>e)n tai=s gennikai=s eu)wxi/ais,
</quote>φησὶν ἐν Ἰξίονι Εὔβουλος,
<quote rend="blockquote">
<lb/> a)mu/lwn paro/ntwn e)sqi/ous1' e(ka/stote 
<lb/>a)/nhqa kai\ se/lina kai\ fluari/as 
<lb/>kai\ ka/rdam' e)skeuasme/na,
</quote>οὕτω μοι δοκεῖ καὶ ὁ ` λεβητοχάρων<!--note n="v.4.p.74.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> ’ Οὐλπιανός, κατὰ τὸν ἐμὸν Μεγαλοπολίτην Κερκιδᾶν,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-347e" n="347e"/> μηδὲν μὲν ἐσθίειν τῶν ἀνδρὶ προσηκόντων, τηρεῖν δὲ τοὺς ἐσθίοντας εἰ παρεῖδον ἢ ἄκανθαν ἢ τῶν τραγανῶν τι ἢ χονδρῶδες<!--note n="v.4.p.74.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> τῶν παρατεθέντων, οὐδ’ ἐπὶ νοῦν βαλλόμενος τὸ<!--note n="v.4.p.74.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> τοῦ καλοῦ καὶ λαμπροῦ Αἰσχύλου, ὃς τὰς αὑτοῦ τραγῳδίας τεμάχη εἶναι ἔλεγεν τῶν Ὁμήρου μεγάλων δείπνων, φιλόσοφος δὲ ἦν τῶν πάνυ ὁ Αἰσχύλος, ὃς καὶ ἡττηθεὶς ἀδίκως ποτέ, ὡς Θεόφραστος ἢ Χαμαιλέων ἐν τῷ περὶ ἡδονῆς εἴρηκεν, ἔφη χρόνῳ τὰς τραγῳδίας ἀνατιθέναι, εἰδὼς ὅτι κομιεῖται τὴν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-347f" n="347f"/> προσήκουσαν τιμήν.
<milestone unit="chapter" n="40"/> πόθεν δὲ καὶ εἰδέναι δύναται ἅπερ εἶπεν Στρατόνικος ὁ κιθαριστὴς εἰς Πρόπιν τὸν rόδιον κιθαρῳδόν; Κλέαρχος γὰρ ἐν τοῖς περὶ παροιμιῶν φησιν ὡς ὁ Στρατόνικος θεασάμενος τὸν Πρόπιν ὄντα τῷ μὲν μεγέθει μέγαν, τῇ δὲ τέχνῃ κακὸν καὶ ἐλάττονα τοῦ σώματος, ἐπερωτώντων αὐτὸν ποῖός τίς ἐστιν εἶπεν <q direct="unspecified"> ou)dei\s kako\s me/gas i)xqu/s,</q> <pb id="v.4.p.76"/>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-348a" n="348a"/> αἰνισσόμενος ὅτι πρῶτον μὲν οὐδείς ἐστιν, εἶθ’ ὅτι κακός, καὶ πρὸς τούτοις μέγας μέν, ἰχθὺς δὲ διὰ τὴν ἀφωνίαν. Θεόφραστος δ’ ἐν τῷ περὶ γελοίου λεχθῆναι μέν φησι τὴν παροιμίαν ὑπὸ τοῦ Στρατονίκου, ἀλλ’ εἰς Σιμύκαν<!--note n="v.4.p.76.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> τὸν ὑποκριτήν, διελόντος τὴν παροιμίαν ’ οὐδεὶς μέγας<!--note n="v.4.p.76.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> σαπρὸς ἰχθύς.’ Ἀριστοτέλης δ’ ἐν τῇ Ναξίων πολιτείᾳ περὶ τῆς
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-348b" n="348b"/> παροιμίας οὕτως γράφει· ̔ τῶν παρὰ Ναξίοις εὐπόρων οἱ μὲν πολλοὶ τὸ ἄστυ ᾤκουν, οἱ δὲ ἄλλοι διεσπαρμένοι κατὰ κώμας. ἐν οὖν δή τινι τῶν κωμῶν, ᾗ ὄνομα ἦν Ληιστάδαι, Τελεσταγόρας ᾤκει, πλούσιός τε σφόδρα καὶ εὐδοκιμῶν καὶ τιμώμενος παρὰ τῷ δήμῳ τοῖς τ’ ἄλλοις ἅπασι καὶ τοῖς καθ’ ἡμέραν πεμπομένοις. καὶ ὅτε καταβάντες ἐκ τῆς πόλεως δυσωνοῖντό τι τῶν πωλουμένων, ἔθος ἦν τοῖς πωλοῦσι λέγειν ὅτι μᾶλλον ἂν προέλοιντο
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-348c" n="348c"/> Τελεσταγόρᾳ δοῦναι ἢ τοσούτου ἀποδόσθαι.<!--note n="v.4.p.76.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> νεανίσκοι οὖν τινες ὠνούμενοι μέγαν ἰχθὺν εἰπόντος τοῦ ἁλιέως τὰ αὐτὰ λυπηθέντες τῷ πολλάκις ἀκούειν ὑποπιόντες ἐκώμασαν πρὸς αὐτόν. δεξαμένου δὲ τοῦ Τελεσταγόρου φιλοφρόνως αὐτοὺς οἱ νεανίσκοι αὐτόν τε ὕβρισαν καὶ δύο θυγατέρας αὐτοῦ ἐπιγάμους. ἐφ’ οἷς ἀγανακτήσαντες οἱ Νάξιοι καὶ τὰ ὅπλα ἀναλαβόντες ἐπῆλθον τοῖς νεανίσκοις, καὶ μεγίστη τότε στάσις ἐγένετο προστατοῦντος τῶν Ναξίων Λυγδάμιδος, ὃς ἀπὸ ταύτης τῆς στρατηγίας τύραννος ἀνεφάνη τῆς πατρίδος <gap/> <!--note n="v.4.p.76.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--><milestone unit="chapter" n="41"/>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-348d" n="348d"/> οὐκ ἄκαιρον δ’ εἶναι νομίζω<!--note n="v.4.p.76.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> ἔτι καὶ αὐτός,
<pb id="v.4.p.78"/> ἐπειδήπερ ἐμνήσθην τοῦ κιθαριστοῦ Στρατονίκου, λέξαι τι περὶ τῆς εὐστοχίας αὐτοῦ τῶν ἀποκρίσεων. διδάσκων γὰρ κιθαριστάς, ἐπειδὴ ἐν τῷ διδασκαλείῳ εἶχεν ἐννέα μὲν εἰκόνας τῶν Μουσῶν, τοῦ δὲ ’ Ἀπόλλωνος μίαν, μαθητὰς δὲ δύο, πυνθανομένου τινὸς πόσους ἔχοι μαθητάς, ἔφη ’ σὺν τοῖς θεοῖς δώδεκα εἰς Μύλασα δὲ ἐπιδημήσας καὶ κατιδὼν ναοὺς μὲν πολλούς, ἀνθρώπους δὲ ὀλίγους στὰς ἐν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-348e" n="348e"/> μέσῃ τῇ ἀγορᾷ ἔφη ’ ἀκούετε, νεῴ Μάχων δ’ αὐτοῦ ἀναγράφει τάδε ἀπομνημονεύματα·
<quote rend="blockquote">
<lb/> *strato/nikos a)pedh/mhsen ei)s *pe/llan pote/,<!--note n="v.4.p.78.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> para\ pleio/nwn e)/mprosqe tou=t'
a)khkow\s 
<lb/>w(s splhnikou\s ei)/wqen h( po/lis poiei=n. 
<lb/>e)n tw=| balanei/w| katamaqw\n ou)=n plei/onas
<lb/> gumnazome/nous tw=n meiraki/skwn<!--note n="v.4.p.78.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> para\ to\ pu=r,<!--note n="v.4.p.78.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> komyw=s to/ te xrw=ma kai\ to\ sw=m' h)skhko/tas,
<lb/> diamarta/nein e)/faske tou\s ei)rhko/tas 
<lb/>au(tw=| katamaqw\n d', h(ni/k' e)ch/|ei pa/lin<!--note n="v.4.p.78.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--></quote> τῆς κοιλίας τὸν σπλῆν’ ἔχοντα διπλάσιον<!--note n="v.4.p.78.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /-->.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-348f" n="348f"/> ’ καθήμενος γὰρ ἐνθάδ’ οὗτος φαίνεται τὰ θ’<!--note n="v.4.p.78.n.7" place="unspecified" anchored="yes" /--> ἱμάτια τῶν εἰσιόντων λαμβάνων τηρεῖν ἅμα καὶ τοὺς σπλῆνας, εὐθέως ἵνα μηδ’ ἡτισοῦν τοῖς ἔνδον ᾖ στενοχωρία ψάλτης κακὸς  Στρατόνικον ἑστιῶν ποτε ἐπεδείκνυτ’ αὐτῷ τὴν τέχνην παρὰ τὸν πότον. οὔσης δὲ λαμπρᾶς καὶ φιλοτίμου τῆς δοχῆς, ψαλλόμενος ὁ<!--note n="v.4.p.78.n.8" place="unspecified" anchored="yes" /--> Στρατόνικος, οὐκ ἔχων δ’ ὅτῳ
<pb id="v.4.p.80"/> διαλέξεθ’ ἑτέρῳ, συγκατέθλα τὸ ποτήριον.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-349a" n="349a"/> ᾔτησε μεῖζον καὶ κυάθους πολλοὺς λαβὼν τῷ θ’ ἡλίῳ τὴν κύλικα δείξας συντόμως πιὼν καθεῦδε, τἄλλ’<!--note n="v.4.p.80.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> ἐπιτρέψας τῇ τύχῃ. ἐπὶ κῶμον ἐλθόντων δὲ τῷ ψάλτῃ τινῶν ἑτέρων κατὰ τύχην, ὡς ἔοικε, γνωρίμων ἔξοινος ὁ Στρατόνικος ἐγένετ’ εὐθέως. προσπυνθανομένων δ’ ὅ τι πολὺν<!--note n="v.4.p.80.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> πίνων ἀεὶ οἶνον ἐμεθύσθη συντόμως, ἀπεκρίνατο · ’ ὁ γὰρ ἐπίβουλος κἀναγὴς ψάλτης, ’ ἔφη, ’ ὡς βοῦν ἐπὶ φάτνῃ<!--note n="v.4.p.80.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> δειπνίσας ἀπέκτονεν.’
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-349b" n="349b"/> Στρατόνικος εἰς Ἄβδηρ’ ἀποδημήσας ποτὲ ἐπὶ τὸν ἀγῶνα τὸν τιθέμενον αὐτόθι, ὁρῶν ἕκαστον τῶν πολιτῶν κατ’ ἰδίαν κεκτημένον κήρυκα κηρύττοντά τε ἕκαστον αὐτῶν, ὅτε θέλοι, νουμηνίαν, σχεδόν τε τοὺς κήρυκας ἐν τῷ χωρίῳ ὄντας πολὺ πλείους κατὰ λόγον τῶν δημοτῶν, ἐπ’ ἄκρων ἐβάδιζε τῶν ὀνύχων ἐν τῇ πόλει σχέδην, δεδορκὼς ἀτενὲς εἰς τὴν γῆν κάτω. πυνθανομένου<!--note n="v.4.p.80.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> δὲ τῶν ξένων αὐτοῦ τινος
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-349c" n="349c"/> τὸ πάθος τὸ γεγονὸς ἐξαπίνης περὶ τοὺς πόδας, τοῦτ’ εἶπε· ’τοῖς ὅλοις<!--note n="v.4.p.80.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> μὲν ἔρρωμαι, ξένε, καὶ τῶν κολάκων πολὺ μᾶλλον ἐπὶ δεῖπνον τρέχω· ἀγωνιῶ δὲ καὶ δέδοικα παντελῶς, μὴ ποτ’ ἐπιβὰς κήρυκι τὸν πόδ’ ἀναπαρῶ αὐλεῖν ἐπὶ τοῖς ἱεροῖσιν αὐλητοῦ κακοῦ μέλλοντος ὁ Στρατόνικος ’ εὐφήμει, μέχρι<!--note n="v.4.p.80.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--> σπείσαντες εὐξώμεσθα φησί, ’ τοῖς θεοῖς.’
<pb id="v.4.p.82"/> Κλέων τις ἦν κιθαρῳδός, ὃς ἐκαλεῖτο Βοῦς, δεινῶς ἀπᾴδων τῇ λύρᾳ παραχρώμενος.<!--note n="v.4.p.82.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-349d" n="349d"/> τούτου διακούσας ὁ Στρατόνικος εἶφ’ ὅτι ’ ὄνος λύρας ἐλέγετο, νῦν δὲ βοῦς λύρας. Στρατόνικος ὁ κιθαρῳδὸς ὡς Βηρισάδην ἔπλευσεν εἰς τὸν Πόντον ὄντα βασιλέα, πολλοῦ χρόνου δ’ ἤδη γεγονότος ἀποτρέχειν ἠβούλετο Στρατόνικος εἰς τὴν Ἑλλάδα, ὡς δ’ αὐτὸν, ὡς ἔοικεν, οὐ προσίετο, τοῦτ’ ἀποκριθῆναί φασι τῷ Βηρισάδῃ· · ’ σὺ<!--note n="v.4.p.82.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> γὰρ διανοεῖ φησίν, ’ αὐτοῦ καταμένειν; ’ ἐν τῇ Κορίνθῳ παρεπεδήμησέν ποτε
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-349e" n="349e"/> Στρατόνικος ὁ κιθαρῳδός, εἶτα γρᾴδιον ἐνέβλεπεν αὐτῷ κοὐκ ἀφίστατ’ οὐδαμοῦ. κᾆθ’ ὁ<!--note n="v.4.p.82.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> Στρατόνικος ’ πρὸς θεῶν, μῆτερ, φράσον τί ἔσθ’ ὃ βούλει καὶ τί μ’ εἰσβλέπεις ἀεί;’<quote rend="blockquote">
<lb/><!--note n="v.4.p.82.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> dihpo/rhsa fhsi/n, ' ei)<!--note n="v.4.p.82.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> mh/thr se me\n<!--note n="v.4.p.82.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> de/ka mh=nas ei)=xe ka)kra/tei th=s koili/as,
<lb/> po/lis d' e)/xousa\ s1' h(me/ran a)lgei= mi/an<!--note n="v.4.p.82.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> h( *nikokre/ontos ei)siou=s1' *)acioqe/a<!--note n="v.4.p.82.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> gunh\ meta\ paidi/skhs a(/bras ei)s to\n po/ton<!--note n="v.4.p.82.n.7" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> a)peyo/fhse ka)=|ta<!--note n="v.4.p.82.n.8" place="unspecified" anchored="yes" /--> tw=| *sikuwni/w|<!--note n="v.4.p.82.n.9" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-349f" n="349f"/> a)mugda/lhn e)piba=sa sune/triben sunei\s<!--note n="v.4.p.82.n.10" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> *strato/nikos ei)=pen ' ou)x o(/moios o( yo/fos<!--note n="v.4.p.82.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> u(po\ nu/kta th=s fwnh=s de\ tau/ths ou(/neka 
<lb/>e)n tw=| pela/gei die/luse th\n parrhsi/an.
<lb/> e)pideiknume/nou po/q', w(s e)/oiken, e)n *)efe/sw|
<lb/> a)fuou=s kiqarw|dou= to\n maqhth\n toi=s fi/lois,
<pb id="v.4.p.84"/>
<lb/>parw\n kata\ tu/xhn o( *strato/nikos tou=t' e)/fh: '
<lb/> o(\s au)to\s au(to\n ou) kiqari/zei  fau=los w)/n, 
<lb/>a)/llous kiqari/zwn faulo/tatos w)\n dei/knutai.<!--note n="v.4.p.84.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--></quote><milestone unit="chapter" n="42"/> Κλέαρχος δ’ ἐν δευτέρῳ περὶ φιλίας ’ Στρατόνικος, ’ φησίν, ’. ὁ κιθαριστὴς ἀναπαύεσθαι μέλλων ἐκέλευεν ἀεὶ τὸν παῖδα προσφέρειν αὑτῷ πιεῖν· <q direct="unspecified">ou)x o(/ti diyw=,</q>  φησίν, <q direct="unspecified">i(/na de\ mh\ diyh/sw.</q> ἐν δὲ Βυζαντίῳ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-350a" n="350a"/> κιθαρῳδοῦ τὸ μὲν προοίμιον ᾄσαντος εὖ, ἐν δὲ τοῖς λοιποῖς ἀποτυγχάνοντος, ἀναστὰς ἐκήρυξεν <q direct="unspecified">o(\s a)\n katamhnu/sh| to\n to\ prooi/mion a)/|santa kiqarw|do/n, lh/yetai xili/as draxma/s.</q>  ἐρωτηθεὶς δ’ ὑπό τινος τίνες εἰσὶν οἱ μοχθηρότατοι, τῶν ἐν Παμφυλίᾳ Φασηλίτας μὲν ἔφησε μοχθηροτάτους εἶναι, Σιδήτας δὲ τῶν ἐν τῇ οἰκουμένῃ.’ πάλιν δ’· ἐπερωτηθείς, ὥς φησιν Ἡγήσανδρος, πότερα Βοιωτοὶ βαρβαρώτεροι τυγχάνουσιν ὄντες ἢ Θετταλοί, ’ Ἠλείους
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-350b" n="350b"/> ἔφησεν. ἀναστήσας δέ ποτε καὶ τρόπαιον ἐν τῇ διατριβῇ ἐπέγραψε ’ κατὰ τῶν κακῶς κιθαριζόντων ἐρωτηθεὶς δὲ ὑπὸ τινος τίνα τῶν πλοίων ἀσφαλέστατά ἐστι, τὰ μακρὰ ἢ τὰ στρογγύλα, ’τὰ νενεωλκημένα ’ εἶπεν. ἐν rόδῳ δ’ ἐπίδειξιν ποιούμενος, ὡς οὐδεὶς ἐπεσημήνατο, καταλιπὼν τὸ θέατρον ἐξῆλθεν εἰπὼν ’ ὅπου τὸ ἀδάπανον οὐ ποιεῖτε, πῶς ἐγὼ ἐλπίζω παρ’<!--note n="v.4.p.84.n.9" place="unspecified" anchored="yes" /--> ὑμῶν ἔρανον λήψεσθαι;’ ’ γυμνικοὺς δὲ ἀγῶνας, ’ ἔφη, ’ διατιθέτωσαν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-350c" n="350c"/> Ἠλεῖοι, Κορίνθιοι δὲ θυμελικούς, Ἀθηναῖοι δὲ σκηνικούς, εἰ δέ τις τούτων πλημμελοίη, μαστιγούσθωσαν Λακεδαιμόνιοι ἐπισκώπτων τὰς
<pb id="v.4.p.86"/> παρ’ αὐτοῖς ἀγομένας μαστιγώσεις, ὥς φησι Χαρικλῆς ἐν τῷ πρώτῳ περὶ τοῦ ἀστικοῦ ἀγῶνος. Πτολεμαίου δὲ τοῦ βασιλέως περὶ κιθαριστικῆς πρὸς αὐτὸν διαλεγομένου φιλονικότερον, ’ ἕτερόν ἐστιν εἶπεν, ̔ ὦ βασιλεῦ, σκῆπτρον, ἕτερον δὲ πλῆκτρον,<!--note n="v.4.p.86.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> ὥς φησι Καπίτων ὁ ἐποποιὸς ἐν δ# τῶν πρὸς Φιλόπαππον ὑπομνημάτων, παρακληθεὶς
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-350d" n="350d"/> δ’ ἀκοῦσαί ποτε κιθαρῳδοῦ μετὰ τὴν ἀκρόασιν ἔφη·
<quote rend="blockquote">
<lb/>tw=| d' e(/teron me\n e)/dwke path/r, e(/teron d' a)ne/neuse.
</quote>καί τινος εἰπόντος ’ τὸ ποῖον;’ ἔφη ’ κακῶς μὲν κιθαρίζειν ἔδωκεν, ᾄδειν δὲ καλῶς ἀνένευσε δοκοῦ δέ ποτε καταπεσούσης καὶ ἀποκτεινάσης ἕνα τῶν πονηρῶν ’ ἄνδρες ἔφη, ’ δοκῶ, εἰσὶ θεοί· εἰ δὲ μή εἰσι, δοκοί εἰσιν.
<milestone unit="chapter" n="43"/> ἀναγράφει<!--note n="v.4.p.86.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> δὲ καὶ τάδε μετὰ τὰ προειρημένα τοῦ ε Στρατονίκου ἀπομνημονευμάτων οὕτως.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-350e" n="350e"/> Στρατόνικος πρὸς τὸν Χρυσογόνου πατέρα λέγοντα ὅτι πάντα αὐτῷ ὑπάρχει οἰκεῖα· αὐτὸς μὲν γὰρ ἐργολάβος εἶναι, τῶν δὲ υἱῶν ὁ μὲν διδάξει, ὁ δὲ αὐλήσει, προσδεῖ γ’, ἔφη ὁ Στρατόνικος, ’ἔτι ἑνός.’ εἰπόντος
δὲ ’τίνος;’ θεάτρου, ἔφη, οἰκείου, ἐρομένου
δέ τινος διὰ τί<!--note n="v.4.p.86.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> τὴν Ἑλλάδα πᾶσαν περινοστεῖ
, ἀλλ’ οὐκ ἐν μιᾷ πόλει διαμένει, παρὰ τῶν Μουσῶν ἔφη εἰληφέναι τέλος τοὺς Ἕλληνας ἅπαντας, παρ’ ὧν
<pb id="v.4.p.88"/> πράττεσθαι μισθὸν ἀμουσίας. τὸν Φάωνα δὲ ἔφη
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-350f" n="350f"/> αὐλεῖν οὐχ ἁρμονίαν, ἀλλὰ τὸν Κάδμον. προσποιουμένου δὲ εἶναι Φάωνος αὐλητικοῦ καὶ ἔχειν φάσκοντος Μεγαροῖ χορόν, ’ ληρεῖς ἔφη· ’ ἐκεῖ μὲν γὰρ οὐκ ἔχεις, ἀλλ’ ἔχει.’ μάλιστα δὲ θαυμάζειν ἔφη τὴν τοῦ σοφιστοῦ Σατύρου μητέρα,
ὅτι ὃν οὐδεμία πόλις ἐνεγκεῖν οἵα τε δέκα ἡμέρας, ἐκείνη δέκα μῆνας ἤνεγκε. πυνθανόμενος δὲ ἐν Ἰλίῳ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-351a" n="351a"/> ἐπιδημεῖν αὐτὸν ἐν<!--note n="v.4.p.88.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> τοῖς Ἰλιείοις ’ αἰεί ἔφησεν, ’ Ἰλίῳ κακά<!--note n="v.4.p.88.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> Μυννάκου<!--note n="v.4.p.88.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> δ’ αὐτῷ περὶ μουσικῆς διαμφισβητοῦντος οὐ προσέχειν αὐτῷ ἔφη, ὅτι ἀνώτερον τοῦ σφυροῦ λέγει, τὸν δὲ φαῦλον ἰατρὸν ἀπαυθημερίζειν ἔφη ποιεῖν εἰς Ἅιδου τοὺς θεραπευομένους. ἀπαντήσας δέ τινι τῶν γνωρίμων ὡς εἶδεν ἐσπογγισμένα τὰ ὑποδήματα καλῶς συνηχθέσθη<!--note n="v.4.p.88.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> ὡς πράττοντι κακῶς, νομίζων οὐκ ἂν οὕτως ἐσπογγίσθαι καλῶς, εἰ μὴ αὐτὸς ἐσπόγγισεν. ἐν Τειχιοῦντι δὲ τῆς Μιλήτου μιγάδων οἰκούντων ὡς
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-351b" n="351b"/> ἑώρα πάντας τοὺς τάφους ξενικοὺς ὄντας ’̔ ἀπίωμεν ἔφη, ’ παῖ· ἐνταῦθα γὰρ οἱ ξένοι ἐοίκασιν ἀποθνῄσκειν, τῶν δ’ ἀστῶν οὐδείς<!--note n="v.4.p.88.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> Ζήθου δὲ τοῦ κιθαριστοῦ διεξιόντος περὶ μουσικῆς,  <gap/> <!--note n="v.4.p.88.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> μόνῳ δὲ οὐκ ἔφη προσήκειν περὶ μουσικῆς λαλεῖν, ’ ὅς γε, ’ ἔφη, τὸ ἀμουσότατον τῶν ὀνομάτων εἵλου, εἰ σεαυτὸν ἀντ’ Ἀμφίονος Ζῆθον καλεῖς.’
<pb id="v.4.p.90"/> Μακεδόνα δέ τινα κιθαρίζειν διδάσκων ἐκπικρανθεὶς ἐπὶ τῷ μηδὲν αὐτὸν ποιεῖν τῶν δεόντων ’ εἰς Μακεδονίαν ’
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-351c" n="351c"/> ἔφη.
<milestone unit="chapter" n="44"/> πρὸς βαλανείῳ ψυχρῷ καὶ φαύλῳ κεκοσμημένον ἰδὼν ἡρῷον λαμπρῶς ὡς ἐξῆλθεν λελουμένος κακῶς ’ οὐ θαυμάζω ἔφη, ’ ὅτι πολλοὶ ἀνάκεινται πίνακες· ἕκαστον γὰρ τῶν λουομένων ὡς σωθέντα ἀνατιθέναι ἐν Αἴνῳ δὲ ἔφη τοὺς μὲν ὀκτὼ μῆνας εἶναι ψῦχος, τοὺς δὲ τέτταρας χειμῶνα. ’ τοὺς δὲ Ποντικοὺς ἐκ τοῦ πολλοῦ ἥκειν πόντου ὥσπερ ἐκ τοῦ
ὀλέθρου. τοὺς δὲ rοδίους ἐκάλει λευκοὺς Κυρηναίους καὶ μνηστήρων πόλιν, τὴν δ’ Ἡράκλειαν Ἀνδροκόρινθον καὶ τὸ Βυζάντιον μασχάλην τῆς Ἑλλάδος, τοὺς δὲ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-351d" n="351d"/> Λευκαδίους ἑώλους Κορινθίους, τοὺς δ’ Ἀμβρακιώτας Μεμβρακιώτας. ἐκ τῆς δ’ ̔ Ἡρακλείας ὡς ἐξῄει τὰς πύλας καὶ περιεσκόπει, ἐρομένου τινὸς τί περισκοπεῖ
, αἰσχύνεσθαι ἔφη μὴ ὀφθῇ, ὥσπερ ἐκ πορνείου ἐξιών. ἰδὼν δ’ ἐν τῷ κύφωνι δεδεμένους δύο ’ ὡς μικροπολιτικόν ἔφη, ’ τὸ μὴ δύνασθαι συμπληρῶσαι.’ πρὸς δὲ ἁρμονικόν τινα, κηπουρὸν ὄντα πρότερον, ἀμφισβητοῦντ’ αὐτῷ περὶ ἁρμονίας ἔφη·
<quote rend="blockquote">
<lb/> a)/rdoi<!--note n="v.4.p.90.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> tis h(\n e(/kastos ei)dei/h te/xnhn,
<pb id="v.4.p.92"/></quote>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-351e" n="351e"/> ἐν Μαρωνείᾳ δὲ συμπίνων τισὶν ἐθέλειν ἔφη γνῶναι κατὰ τίνα τόπον ἐστὶ τῆς πόλεως, ἐὰν κατακαλύψαντες ἄγωσιν. εἶθ’ ὡς ἦγον καὶ ἠρώτων, ’ κατὰ τὸ καπηλεῖον ἔφη, ὅτι καπηλεῖα ἐδόκει εἶναι ἡ Μαρώνεια, τὸν δὲ Τηλεφάνην,<!--note n="v.4.p.92.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> ἐπεὶ ἀναφυσᾶν ἤρχετο παρακατακείμενος, ’ ἄνω ἔφη, ’ ὡς οἱ ἐρυγγάνοντες.’ τοῦ δὲ βαλανέως ἐν Καρδίᾳ ῥύμμα γῆν μοχθηρὰν καὶ ὕδωρ ἁλμυρὸν παρέχοντος, πολιορκεῖσθαι  ἔφη κατὰ γῆν καὶ κατὰ θάλατταν.
<milestone unit="chapter" n="45"/> νικήσας δ’ ἐν Σικυῶνι τοὺς ἀνταγωνιστὰς ἀνέθηκεν εἰς τὸ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-351f" n="351f"/> Ἀσκληπιεῖον τρόπαιον ἐπιγράψας· ’ Στρατόνικος ἀπὸ τῶν κακῶς κιθαριζόντων.’ ᾄσαντος δέ τινος, ἤρετο τίνος<!--note n="v.4.p.92.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> τὸ μέλος, εἰπόντος δ’ ὅτι Καρκίνου, ’ πολύ γε μᾶλλον ἔφη, ’ ἢ ἀνθρώπου ἐν Μαρωνείᾳ δ’ ἔφη οὐ γίνεσθαι ἔαρ, ἀλλ’ ἀλέαν. ἐν Φασήλιδι δὲ πρὸς τὸν παῖδα διαμφισβητοῦντος τοῦ βαλανέως περὶ τοῦ ἀργυρίου ἦν γὰρ νόμος πλείονος
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-352a" n="352a"/> λούειν τοὺς ξένους ’ ὦ μιαρέ
, ’ ἔφη, ’ παῖ, παρὰ χαλκοῦν με μικροῦ<!--note n="v.4.p.92.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> Φασηλίτην ἐποίησας.’ πρὸς δὲ τὸν ἐπαινοῦντα ἵνα λάβῃ τι, αὐτὸς ἔφη μείζων εἶναι πτωχός, ἐν μικρᾷ δὲ πόλει διδάσκων ἔφη ’ αὕτη οὐ πόλις ἐστίν, ἀλλὰ μόλις ἐν Πέλλῃ δὲ πρὸς φρέαρ προσελθὼν ἠρώτησεν εἰ πότιμόν ἐστιν. εἰπόντων δὲ τῶν ἱμώντων ’ ἡμεῖς γε τοῦτο
<pb id="v.4.p.94"/>
πίνομεν ’ οὐκ ἄρ’ ἔφη, ’ πότιμόν ἐστιν ἐτύγχανον δ’ οἱ ἄνθρωποι χλωροὶ ὄντες. ἐπακούσας δὲ τῆς ’
Ὠδῖνος τῆς Τιμοθέου ’ εἰ δ’ ἐργολάβον ἔφη, · ἔτικτεν καὶ μὴ θεόν, ποίας ἂν ἠφίει φωνάς.’
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-352b" n="352b"/> Πολυίδου δὲ σεμνυνομένου ὡς ἐνίκησε Τιμόθεον ὁ μαθητὴς αὐτοῦ Φιλωτᾶς, θαυμάζειν ἔφη, ’ εἰ ἀγνοεῖς ὅτι αὐτὸς μὲν ψηφίσματα ποιεῖ, Τιμόθεος δὲ νόμους.’ πρὸς Ἄρειον
δὲ τὸν ψάλτην ὀχλοῦντά τι αὐτὸν ’ ψάλλ’ ἐς κόρακας ἔφη. ἐν Σικυῶνι δὲ πρὸς νακοδέψην γεγενημένον, ἐπεὶ ἐλοιδορεῖτό τι αὐτῷ καὶ<!--note n="v.4.p.94.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> ’ κακόδαιμον ’ ἔφη, ’ νακόδαιμον ’ ἔφη. τοὺς δὲ rοδίους ὁ αὐτὸς Στρατόνικος σπαταλῶνας καὶ θερμοπότας θεωρῶν ἔφη αὐτοὺς λευκοὺς εἶναι Κυρηναίους. καὶ αὐτὴν δὲ τὴν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-352c" n="352c"/> rόδον ἐκάλει μνηστήρων πόλιν, χρώματι μὲν εἰς ἀσωτίαν<!--note n="v.4.p.94.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> διαλλάττειν ἐκείνων ἡγούμενος αὐτούς, ὁμοιότητι δ’ εἰς καταφέρειαν ἡδονῆς τὴν πόλιν μνηστήρων εἰκάζων. <milestone unit="chapter" n="46"/>ζηλωτὴς δὲ τῶν εὐτραπέλων λόγων τούτων ἐγένετο ὁ Στρατόνικος Σιμωνίδου τοῦ ποιητοῦ, ὥς φησιν Ἔφορος ἐν δευτέρῳ περὶ εὑρημάτων, φάσκων καὶ Φιλόξενον τὸν Κυθήριον περὶ τὰ ὅμοια ἐσπουδακέναι. Φαινίας δ’ ὁ περιπατητικὸς ἐν δευτέρῳ περὶ ποιητῶν Στρατόνικος, , φησίν, ’ ὁ Ἀθηναῖος δοκεῖ τὴν πολυχορδίαν εἰς τὴν
<pb id="v.4.p.96"/> ψιλὴν κιθάρισιν πρῶτος εἰσενεγκεῖν καὶ πρῶτος μαθητὰς τῶν ἁρμονικῶν<!--note n="v.4.p.96.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> ἔλαβε καὶ διάγραμμα συνεστήσατο.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-352d" n="352d"/> ἦν δὲ καὶ ἐν τῷ γελοίῳ οὐκ ἀπίθανος φασὶ δὲ καὶ τελευτῆσαι αὐτὸν διὰ τὴν ἐν τῷ γελοίῳ παρρησίαν ὑπὸ Νικοκλέους τοῦ Κυπρίων βασιλέως φάρμακον πιόντα διὰ τὸ σκώπτειν αὐτοῦ τοὺς υἱούς.
<milestone unit="chapter" n="47"/> τοῦ δ’<!--note n="v.4.p.96.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> Ἀριστοτέλους τεθαύμακα, ὃν πολυθρύλητον πεποιήκασιν οἱ σοφοὶ οὗτοι, καλέ μου Δημόκριτε καὶ σὺ<!--note n="v.4.p.96.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> τῶν λόγων αὐτοῦ πρεσβεύεις ὡς καὶ τῶν ἄλλων φιλοσόφων τε καὶ ῥητόρων τῆς ἀκριβείας,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-352e" n="352e"/> πότε μαθὼν ἢ παρά τίνος ἀνελθόντος ἐκ τοῦ βυθοῦ Πρωτέως ἢ Νηρέως, τί ποιοῦσιν οἱ ἰχθύες ἢ πῶς κοιμῶνται ἢ πῶς διαιτῶνται. τοιαῦτα γὰρ συνέγραψεν ὡς εἶναι κατὰ τὸν κωμῳδιοποιὸν ’ θαύματα μωροῖς.’ φησὶν γάρ ὅτι κήρυκες μὲν καὶ πάντα τὰ ὀστρακόδερμα ἀνόχευτον αὐτῶν ἐστι τὸ γένος καὶ ὅτι ἡ πορφύρα καὶ ὁ κῆρυξ μακρόβια, ζῆν γὰρ τὴν πορφύραν ἔτη ἓξ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-352f" n="352f"/> πόθεν ἦν<!--note n="v.4.p.96.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> αὐτῷ εἰδέναι; καὶ<!--note n="v.4.p.96.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> ὅτι ἐπὶ πλεῖστον χρόνον ἐν ὀχείᾳ γίγνεται ἡ ἔχιδνα, καὶ ὅτι μέγιστον μὲν ἐστιν ἡ φάττα, δεύτερον δὲ ἡ οἰνάς, ἐλάχιστον δὲ ἡ τρυγών. πόθεν δ’ ὅτι ὁ μὲν ἄρρην ἵππος ζῇ ἔτη πέντε καὶ τριάκοντα, ἡ δὲ θήλεια πλείω τῶν τεσσαράκοντα, βιῶσαι φήσας τινὰ καὶ ἑβδομήκοντα πέντε, ἱστορεῖ δ’ ὅτι καὶ ἐκ τῆς τῶν
<pb id="v.4.p.98"/> φθειρῶν ὀχείας αἱ κόνιδες γεννῶνται καὶ ὅτι ἐκ τοῦ σκώληκος μεταβάλλοντος γίνεται κάμπη ἐξ ἧς βομβυλιός, ἀφ’ οὗ ὁ νεκύδαλλος ὀνομαζόμενος· ἀλλὰ μὴν καὶ τὰς μελίσσας βιοῦν φησι μέχρι ἐτῶν ἕξ, τινὰς δὲ καὶ ἑπτά. οὐκ ὦφθαι δέ φησιν οὔτε
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-353a" n="353a"/> μέλισσαν οὔτε κηφῆνα ὀχεύοντας, ὅθεν οὐκ εἶναι διιδεῖν πότερα αὐτῶν ἄρρενα ἢ θήλεα, πόθεν δ’ ὅτι οἱ ἄνθρωποι ἥσσονες μελισσῶν αἰεὶ γὰρ αὗται τὴν ἰσότητα τοῦ βίου τηροῦσιν, οὐ μεταβαλλόμεναι, ἀλλ’ ἀγείρουσαι καὶ ἀδιδάκτως ποιοῦσαι. οἱ δ’ ἄνθρωποι ἥσσονες μελισσῶν καὶ πλήρεις οἰήσεως ὡς ἐκεῖναι μέλιτος· πόθεν δ’ ἐτήρησεν<!--note n="v.4.p.98.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /-->; ἐν δὲ τῷ περὶ μακροβιότητός φησιν ὅτι ὦπταί τις μυῖα ἔτη ἕξ ἢ ἑπτὰ ζήσασα. τίς  γὰρ τούτων ἡ ἀπόδειξις;
<milestone unit="chapter" n="48"/> ποῦ δὲ εἶδεν ἐκ κέρατος ἐλάφου κισσὸν ἀναφύντα; γλαῦκες δέ., φησί, καὶ κόρακες ἡμέρας
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-353b" n="353b"/> ἀδυνατοῦσι βλέπειν διὸ νύκτωρ τὴν τροφὴν ἑαυτοῖς θηρεύουσι καὶ οὐ πᾶσαν νύκτα, ἀλλὰ τὴν ἀκρέσπερον,<!--note n="v.4.p.98.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> καὶ τὰς ἰδέας δὲ τῶν ὀφθαλμῶν αὐτῶν οὐκ ἐμφερεῖς εἶναι; τοῖς μὲν γὰρ γλαυκαί, τοῖς δὲ μέλαιναι, τοῖς δὲ χαροποί. ἀνθρώποις δὲ ὅτι παντοῖος ὁ ὀφθαλμὸς ἠθῶν τε διαφορὰς εἶναι περὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς λέγει· τοὺς μὲν γὰρ αἰγωποὺς τῶν ἀνθρώπων πρὸς ὀξύτητα μὲν ὄψεως εὖ πεφυκέναι, τὰ δ’ ἤθη βελτίστους εἶναι. καὶ τῶν ἄλλων τοὺς μὲν ἐκτὸς ἔχειν τοὺς ὀφθαλμούς, τοὺς δὲ ἐντός, ἄλλους δὲ μέσως. καὶ τοὺς μὲν ἐντὸς ὀξυωπεστάτους
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-353c" n="353c"/> εἶναι, τοὺς δ’ ἐκτὸς κακοηθεστάτους· οἱ
<pb id="v.4.p.100"/>
δὲ μέσως, φησίν, ἔχοντες ἐπιεικεῖς, εἶναι δέ τινας καὶ σκαρδαμυκτικούς, τοὺς δ’ ἀτενεῖς, τοὺς δὲ μέσους<!--note n="v.4.p.100.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /-->· ἀβεβαίους<!--note n="v.4.p.100.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> δ’ εἶναι τοὺς σκαρδαμυκτικούς, ἀναιδεῖς<!--note n="v.4.p.100.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /-->. δ’ εἶναι τοὺς ἀτενεῖς· τοὺς δὲ μέσους βελτίστων ἠθῶν. μόνον τε
ἄνθρωπον τῶν ζῴων τὴν καρδίαν ἔχειν ἐν τοῖς ἀριστεροῖς μέρεσι, τὰ δ’ ἄλλα<!--note n="v.4.p.100.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> ἐν τῷ μέσῳ. καὶ τοὺς ἄρρενας τῶν θηλειῶν πλείονας ὀδόντας ἔχειν. τετηρῆσθαί δέ<!--note n="v.4.p.100.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> φησι τοῦτο καὶ ἐπὶ προβάτου καὶ ἐπὶ συὸς καὶ ἐπὶ αἰγός.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-353d" n="353d"/> τῶν δὲ ἰχθύων οὐδένα γεννᾶσθαι ὄρχεις ἔχοντα· μαστοὺς δὲ οὔτ’ ἰχθὺν ἔχειν οὔτε ὄρνιθα,  δελφῖνα δὲ μόνον οὐκ ἔχειν χολήν. ἔνιοι δέ, φησίν, ἐπὶ μὲν τῷ ἥπατι οὐκ ἔχουσιν χολήν, ἀλλὰ πρὸς τοῖς ἐντέροις, ὡς ἔλοψ καὶ συναγρὶς καὶ σμύραινα καὶ ξιφίας καὶ χελιδών. ἡ δὲ ἀμία παρ’ ὅλον τὸ ἔντερον παρατεταμένην ἔχει τὴν χολήν, ἱέραξ δὲ καὶ ἰκτῖνος πρὸς τῷ ἥπατι καὶ τοῖς ἐντέροις· ὁ δ’ αἰγοκέφαλος πρὸς τῷ ἥπατι καὶ τῇ κοιλίᾳ, περιστερὰ δὲ καὶ ὄρτυξ καὶ χελιδὼν οἱ μὲν πρὸς τοῖς
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-353e" n="353e"/> ἐντέροις, οἱ δὲ πρὸς τῇ κοιλίᾳ, <milestone unit="chapter" n="49"/>τὰ δὲ μαλακόδερμά φησι καὶ τὰ ὀστρακόδερμα καὶ τὰ σελαχώδη καὶ τὰ ἔντομα πλείονα χρόνον ὀχεύειν. δελφῖνα δὲ καί τινας τῶν ἰχθύων παρακατακλινομένους ὀχεύειν, καὶ εἶναι τῶν μὲν δελφίνων βραδεῖαν τὴν μῖξιν, τῶν δὲ ἰχθύων ταχεῖαν. ἔτι ὁ λέων, φησί, στερέμνια ἔχει τὰ ὀστᾶ
, καὶ κοπτομένων αὐτῶν ὥσπερ ἐκ τῶν λίθων πῦρ ἐκλάμπειν. δελφὶς δὲ ὀστᾶ μὲν ἔχει καὶ οὐκ ἄκανθαν, τὰ δὲ σελάχη καὶ χόνδρον καὶ ἄκανθαν. τῶν δ’ ἰχθύων
<pb id="v.4.p.102"/>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-353f" n="353f"/>..,<!--note n="v.4.p.102.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> τὰ μὲν εἶναι χερσαῖα, τὰ δὲ ἔνυδρα, τὰ δὲ πυριγενῆ. εἶναι δέ τινα καὶ ἐφήμερα καλούμενα, ἃ μίαν μόνην ἡμέραν ζῆν. τὰ δὲ ἀμφίβια εἶναι ὡς τὸν ποτάμιον ἵππον καὶ κροκόδειλον καὶ ἔνυδριν. πάντα τε τὰ ζῷα δύο ἡγεμόνας ἔχειν πόδας, καρκίνον δέ τέσσαρας, ὅσα δ’ ἔναιμά ἐστι, φησί, τῶν ζῴων ἢ ἄποδά ἐστιν ἢ δίποδα ἢ τετράποδα,<!--note n="v.4.p.102.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> ὅσα δὲ τῶν τεσσάρων πλείονας ἔχει πόδας ἄναιμά ἐστι. διὸ καὶ πάντα τὰ κινούμενα τέτταρσι σημείοις κινεῖται· ἄνθρωπος μὲν β’ ποσὶ καὶ β’ χερσίν,<!--note n="v.4.p.102.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> ὄρνις δὲ β’ ποσὶ καὶ β’ πτέρυξιν, ἔγχελυς καὶ γόγγρος δύο πτερυγίοις καὶ δύο
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-354a" n="354a"/> καμπαῖς. ἔτι τῶν ζῴων τὰ μὲν ἔχει χεῖρας, ὡς ἄνθρωπος, τὰ δὲ δοκεῖ, ὡς πίθηκος· οὐδὲν γὰρ τῶν ἀλόγων ζῴων δίδωσι καὶ λαμβάνει, πρὸς ἅπερ αἱ χεῖρες ὄργανα δέδονται, πάλιν τῶν ζῴων τὰ μὲν ἄρθρα ἔχει, ὡς ἄνθρωπος, ὄνος, βοῦς, τὰ δὲ ἄναρθρά ἐστιν, οἷον ὄφεις, ὄστρεα, πλεύμονες. πολλά τε τῶν ζῴων οὐ κατὰ πᾶσαν ὥραν φαίνεται, οἷον τὰ φωλεύοντα, καὶ ὅσα δὲ μὴ φωλεύει οὐκ αἰεὶ φαίνεται, οἷον χελιδόνες καὶ πελαργοί.
<milestone unit="chapter" n="50"/> πολλὰ δὲ ἔχων ἔτι λέγειν περὶ ὧν ἐλήρησεν ὁ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-354b" n="354b"/> φαρμακοπώλης παύομαι, καίτοι εἰδὼς καὶ Ἐπίκουρον τὸν φιλαληθέστατον ταῦτ’ εἰπόντα περὶ
αὐτοῦ ἐν τῇ περὶ ἐπιτηδευμάτων ἐπιστολῇ, ὅτι
καταφαγὼν τὰ πατρῷα ἐπὶ στρατείαν  ὥρμησε καὶ ὅτι ἐν ταύτῃ κακῶς πράττων ἐπὶ τὸ φαρμακοπωλεῖν ἦλθεν εἶτα ἀναπεπταμένου τοῦ Πλάτωνος
<pb id="v.4.p.104"/> περιπάτου, φησί, παραβαλὼν ἑαυτὸν προσεκάθισε τοῖς λόγοις, οὐκ ὢν ἀφυής, καὶ κατὰ μικρὸν εἰς
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-354c" n="354c"/> τὴν θεωρουμένην ἕξιν ἦλθεν.<!--note n="v.4.p.104.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> οἶδα δὲ ὅτι ταῦτα μόνος Ἐπίκουρος εἴρηκεν κατ’<!--note n="v.4.p.104.n.9" place="unspecified" anchored="yes" /--> αὐτοῦ, οὔτε δ’ Εὐβουλίδης, ἀλλ’ οὐδὲ Κηφισόδωρος τοιοῦτόν τι ἐτόλμησεν εἰπεῖν κατὰ τοῦ Σταγειρίτου, καίτοι καὶ συγγράμματα ἐκδόντες κατὰ τἀνδρός. ἐν δὲ τῇ αὐτῇ ἐπιστολῇ ὁ Ἐπίκουρος καὶ Πρωταγόραν φησὶ τὸν σοφιστὴν ἐκ φορμοφόρου καὶ ξυλοφόρου πρῶτον μὲν γενέσθαι γραφέα Δημοκρίτου· θαυμασθέντα δ’ ὑπ’ ἐκείνου ἐπὶ ξύλων τινὶ ἰδίᾳ συνθέσει ἀπὸ ταύτης τῆς ἀρχῆς ἀναληφθῆναι ὑπ’ αὐτοῦ καὶ διδάσκειν ἐν κώμῃ τινὶ γράμματα, ἀφ’ ὧν ἐπὶ τὸ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-354d" n="354d"/> σοφιστεύειν ὁρμῆσαι. κἀγὼ δέ, ἄνδρες συνδαιταλῆς, ἀπὸ τῶν πολλῶν τούτων λόγων τὴν ὁρμὴν ἔχω ἐπὶ τὸ ἤδη γαστρίζεσθαι.</p></quote> εἰπόντος οὖν τινος ἔτι παρασκευάζεσθαι τοὺς μαγείρους διὰ τὴν πολλὴν τῶν λόγων ἑστίασιν ἵνα μὴ ψυχρὰ παρατιθῶσιν οὐδεὶς γὰρ ἂν φάγοι ψυχρῶν, ὁ Κύνουλκος ἔφη· <quote> kata\ to\n *)ale/cidos tou= kwmw|diopoiou= *mi/lkwna.
<quote rend="blockquote">
<lb/>e)gw\ ( fhsin'
<lb/> <gap/> ka)\n<!--note n="v.4.p.104.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> mh\ paraqw=si qerma/, ta)gaqo\n *pla/twn 
<lb/>a(pantaxou= fhs1'<!--note n="v.4.p.104.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)gaqo\n ei)=nai, manqa/neis; 
<lb/>to\ d' h(du\ pa/ntws h(du\ ka)kei= ka)nqa/de.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-354e" n="354e"/></quote> ou)k a)xari/tws<!--note n="v.4.p.104.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> de\ kai\ *sfai=ron to\n susxola/santa me\n *xrusi/ppw| para\ *klea/nqei, meta/pempton de\
<pb id="v.4.p.106"/>
geno/menon ei)s *)aleca/ndreian u(po\ tou= basile/ws *ptolemai/ou, khri/nwn pote\ e)n tw=| dei/pnw| parateqeisw=n o)rni/qwn e)ktei/nanta ta\s xei=ras e)pisxeqh=nai u(po\ tou= basile/ws, w(s yeu/dei sugkatatiqe/menon. to\n d' eu)sto/xws a)pofh/nasqai ei)po/nta ou) tou/tw| sugkatati/qesqai o(/ti ei)si\n o)/rneis, a)ll' o(/ti eu)/logo/n e)sti tau/tas o)/rneis ei)=nai. diafe/rein
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-354f" n="354f"/> de\ th\n katalhptikh\n fantasi/an tou= eu)lo/gou: th\n me\n ga\r a)dia/yeuston ei)=nai, to\ d' eu)/logon ka)\n<!--note n="v.4.p.106.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)/llws a)pobai/nein. kai\ h(mi=n ou)=n kata\ th\n katalhptikh\n fantasi/an kai\ tw=n khri/nwn perienexqh/tw, i(/na ka)\n kata\ th\n o)/yin plana=sqai dunw/meqa<!--note n="v.4.p.106.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> mh\ pa/nta lalw=men.</quote><milestone unit="chapter" n="51"/>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-355a" n="355a"/> καὶ μελλόντων ἤδη δειπνεῖν ἐπισχεῖν ἐκέλευσεν ὁ Δάφνος, ἐπειπὼν τὸ ἐκ Μαμμακύθου<!--note n="v.4.p.106.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> ἢ Αὐρῶν Μεταγένους ἰαμβεῖον
<quote rend="blockquote">
<lb/> w(/sper e)peida\n deipnw=me/n pou, to/te plei=sta 
<lb/> lalou=men a(/pantes.
<quote>ka)gw\</quote> fhmi e)ndew=s ei)rh=sqai to\n peri\ i)xqu/wn lo/gon, polla\ ei)rhko/twn kai\ *)asklhpiadw=n pai/dwn, *filoti/mou le/gw e)n toi=s peri\ trofh=s kai\ *mnhsiqe/ou tou= *)aqhnai/ou, e)/ti de\ *difi/lou tou= *sifni/ou ou(=tos ga\r e)n tw=| e)pigrafome/nw| peri\ tw=n prosferome/nwn
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-355b" n="355b"/> toi=s nosou=si kai\ toi=s u(giai/nousi/ fhsin o(/ti tw=n qalassi/wn i)xqu/wn oi( me\n petrai=oi/ ei)sin eu)/fqartoi, eu)/xuloi, smhktikoi/, kou=foi, o)ligo/trofoi, oi( de\ pela/gioi dusfqarto/teroi, polu/trofoi, dusoikono/mhtoi. kai\ tw=n petrai/wn o(
<pb id="v.4.p.108"/> fu/khs<!--note n="v.4.p.108.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> kai\ h( fuki/s, a(palw/tata i)xqu/dia o)/nta, a)/brwma<!--note n="v.4.p.108.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> kai\ eu)/fqarta/ e)stin, h( de\ pe/rkh tou/tois proseoikui=a kata\ to/pous o)li/gw| dialla/ttei. oi( de\ kwbioi\ a)nalogou=si th=| pe/rkh|: w(=n oi( mikroi\ kai\ oi( leukoi\ a(paloi/ ei)sin, a)/brwmoi,<!--note n="v.4.p.108.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> eu)/xuloi, eu)/peptoi:
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-355c" n="355c"/> oi( de\ xlwroi\ kalou=ntai de\ kauli/nai chroi/ ei)si kai\ a)lipei=s. ai( de\ xa/nnai a(palo/sarkoi, sklhro/terai de\ th=s pe/rkhs. o( de\ ska/ros a(palo/sarkos , yaquro/s, gluku/s, kou=fos, eu)/peptos, eu)ana/dotos, eu)koi/lios. tou/twn de\ o( pro/sfatos u(/poptos, e)peidh\ tou\s qalatti/ous lagw\s qhreu/ontes sitou=ntai<!--note n="v.4.p.108.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /-->: dio\ kai\ ta\ e)nto\s xole/ras poihtika\ e)/xei. h( de\ kaloume/nh khri\s a(palo/sarkos, eu)koi/lios,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-355d" n="355d"/> eu)sto/maxos: o( de\ xulo\s au)th=s parugrai/nei<!--note n="v.4.p.108.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> kai\ smh/xei.
o)rfo\s h)\ o)rfw\s eu)/xulos, polu/xulos, gli/sxros, du/sfqartos, polu/trofos, ou)rhtiko/s: ta\ de\ pro\s th=| kefalh=| au)tou= gli/sxra, eu)/pepta, ta\ de\ sarkw/dh du/spepta, baru/tera: a(palw/teron de\ to\ ou)rai=on fle/gmatos d' e)sti\ drastiko\s o( i)xqu\s kai\ du/speptos. ai( de\ sfu/rainai tw=n go/ggrwn ei)si\ trofimw/terai. h( de\ limnai/a e)/gxelus th=s qalassi/as e)sti\n eu)stomwte/ra kai\ polutrofwte/ra. tw=| de\ melanou/rw| a)nalogei= o( xru/sofrus.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-355e" n="355e"/> skorpi/oi de\ oi( pela/gioi kai\ kirroi\ trofimw/teroi tw=n tenagwdw=n tw=n e)n toi=s ai)gialoi=s tw=n mega/lwn.<!--note n="v.4.p.108.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--><milestone unit="chapter" n="52"/> spa/ros de\ drimu/s, a(palo/sarkos, a)/brwmos, eu)sto/maxos, ou)rhtiko/s, e(fqo\s me\n<!--note n="v.4.p.108.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<pb id="v.4.p.110"/> ou)k a)/peptos, taghnisto\s de\ du/speptos. tri/glh eu)sto/maxos, parastu/fousa, sklhro/sarkos, du/sfqartos, e)fektikh\ koili/as kai\ ma/lista h( e)c a)nqra/kwn h( de\ a)po\ thga/nou barei=a kai\ du/speptos, koinw=s de\ pa=sa ai(/matos e)kkritikh/. suno/dous kai\
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-355f" n="355f"/> xa/rac tou= me\n au)tou= ge/nous ei)si/, diafe/rei d' o( xa/rac. fa/gros gi/netai me\n kai\ pota/mios, kalli/wn d' e)sti\n o( qala/ttios. kapri/skos kalei=tai me\n kai\ mu=s,<!--note n="v.4.p.110.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> brwmw/dhs d' e)sti\ kai\ sklhro/s, kiqa/rou d' e)sti\ duspepto/teros: de/rma d' e)/xei eu)/stomon. r(afi\s h)\ belo/nh kalei=tai de\<!--note n="v.4.p.110.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> kai\ a)blennh/s du/speptos, u(gro/s, eu)koi/lios. qri/ssa kai\ ta\ o(mogenh=, xalki\s kai\ e)ri/timos, eu)ana/dota. kestreu\s de\ gi/netai me\n kai\ qala/ssios kai\ limnai=os
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-356a" n="356a"/> kai\ pota/mios, ou(=tos de/, fhsi/, kalei=tai kai\ o)cu/rugxos , koraki=nos d' o( e)k tou= *nei/lou: h(/ttwn d' o( me/las tou= leukou= kai\ o( e(fqo\s tou= o)ptou=: ou(=tos ga\r kai\ eu)sto/maxos kai\ eu)koi/lios. sa/lph sklhra/, a)/stomos: krei/sswn d' h(<!--note n="v.4.p.110.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)n *)alecandrei/a| kai\ h( tw=| fqinopw/rw| ginome/nh ι u(gro/n ti ga\r kai\ leuko/n, e)/ti de\ kai\ a)/brwmon a)ni/hsin. o( gru/llos o(/moios me\n
e)stin e)gxe/lei, a)/stomos de/. o( d' i(e/rac sklhrosarko/teros me\n ko/kkugos, toi=s d' a)/llois o(/moios: kai\ o( ko/rac i(e/rakos sklhro/teros, ou)ranosko/pos de\ kai\ o( a(gno\s<!--note n="v.4.p.110.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> kalou/menos h)\ kai\<!--note n="v.4.p.110.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> kalliw/numos
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-356b" n="356b"/> barei=s, bw=c de\ e(fqo\s eu)/peptos,
<pb id="v.4.p.112"/>
eu)ana/dotos,<!--note n="v.4.p.112.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> u(gro\n a)niei/s, eu)koi/lios: o( d' a)p' a)nqra/kwn gluku/teros kai\ a(palw/teros. ba/kxos eu)/xulos, polu/xulos, eu)/trofos, tra/gos ou)k eu)/xulos, a)/peptos, brwmw/dhs. yh=tta, bou/glwssoi eu)/trofoi kai\ h(dei=ai. tou/tois a)nalogei= kai\ o( r(o/mbos. leuki/skoi,<!--note n="v.4.p.112.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> ke/faloi, kestrei=s, muci=noi, xellw=nes<!--note n="v.4.p.112.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> o(/moioi/ ei)si kata\ th\n prosfora/n, tou= de\ kefa/lou katadee/stero/s e)stin o( kestreu/s, h(/sswn de\ o( muci=nos, teleutai=os o( xellw/n.<!--note n="v.4.p.112.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--><milestone unit="chapter" n="53"/> qunni\s de\ kai\ qu/nnos barei=s kai\ polu/trofoi. o( de\ kalou/menos a)karna\n gluku/s e)sti kai\ parastu/fwn, tro/fimos
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-356c" n="356c"/> de\ kai\ eu)e/kkritos. h( de\ a)fu/h barei=a/ e)sti kai\ du/speptos: w(=n h( leukh\ kalei=tai kwbi=tis. kai\ o( e(yhto\s de/, to\ mikro\n i)xqu/dion, tou= au)tou= ge/nous e)sti/. tw=n de\ selaxi/wn o( me\n bou=s krew/dhs, o( de\ galeo\s krei/sswn o( a)steri/as lego/menos: o( de\ a)lwpeki/as o(/moio/s e)sti th=| geu/sei tw=| xersai/w| zw/|w|, dio\ kai\ tou= o)no/matos e)/tuxe, kai\ h( bati\s de\ eu)/stomos, h( de\ a)steri/a bati\s a(palwte/ra kai\ eu)/xulos: o( de\ leio/batos duskoiliw/teros kai\ brwmw/dhs. h( de\ na/rkh, du/speptos ou)=sa, ta\ me\n
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-356d" n="356d"/> kata\ th\n kefalh\n a(pala/ te kai\ eu)sto/maxa e)/xei, e)/ti de\ eu)/pepta, ta\ de\ a)/lla ou)/: krei/ttones de/ ei)sin ai( mikrai\ kai\ ma/lista ai( litw=s e(yo/menai. h( de\ r(i/nh: kai\ au)th\ tw=n selaxi/wn ou)=sa, eu)/pepto/s e)sti kai\ kou/fh. h( de\ mei/zwn kai\ trofimwte/ra. koinw=s de\ pa/nta ta\ sela/xia fusw/dh e)sti\ kai\ krew/dh kai\ duskate/rgasta pleonazo/mena/ te ta\s o)/yeis a)mblu/nei, h( de\ shpi/a kai\ e(yome/nh me\n
<pb id="v.4.p.114"/>
a(palh\ kai\ eu)/stomos kai\ eu)/peptos, e)/ti d' eu)koi/lios: o( d' a)p': au)th=s xulo\s leptuntiko/s e)stin ai(/matos kai\ kinhtiko\s th=s di' ai(morroi/dwn e)kkri/sews.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-356e" n="356e"/> teuqi\s de\ eu)peptote/ra kai\ tro/fimos, kai\ ma=llon h( mikra/: h( de\ e(fqh\ sklhrote/ra e)sti\ kai\ ou)k eu)/stomos. o( de\ pw=luy sunergei= me\n a)frodisi/ois, sklhro\s d' e)sti\ kai\ du/speptos: o( de\ mei/zwn trofimw/teros. parugrai/nei de\ kai\ koili/an e(yo/menos e)pi\ plei=on kai\ to\n sto/maxon i(/sthsin. e)mfani/zei de\ kai\ *)/alecis e)n *pamfi/lh| tou= polu/podos to\ xrh/simon le/gwn w(=de:
<quote rend="blockquote">
<lb/> e)rw=nti de/, *kth/swn, ti/ ma=llon sumfe/rei 
<lb/>w(=n nu=n fe/rwn pa/reimi; kh/rukas, kte/nas,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-356f" n="356f"/>
<lb/> bolbou\s me/gan te poulu/poun i)xqu=s q' a(drou/s.
</quote>h( de\ phlamu\s polu/trofos me/n e)sti kai\ barei=a, ou)rhtikh\ de\ kai\ du/speptos: tarixeuqei=sa de\ kubi/w|<!--note n="v.4.p.114.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> o(moi/ws eu)koi/lios kai\ leptuntikh/: h( de\ mei/zwn sunodonti\s kalei=tai. a)nalogw=n me/ntoi o( xelidoni/as th=| phlamu/di sklhro/tero/s e)stin. h( de\ xelidw/n h( tw=| poulu/pw| e)oikui=a e)/xei to\ a)f' au(th=s u(gro\n eu)/xroian poiou=n kai\ kinou=n ai(=ma. o( de\
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-357a" n="357a"/> o)/rkunos borborw/dhs: kai\ o( mei/zwn prose/oike tw=| xelidoni/a| kata\ th\n sklhro/thta, ta\ de\ u(poga/stria au)tou= kai\ h( klei\s eu)/stoma kai\ a(pala/, oi( de\ kostai\<!--note n="v.4.p.114.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> lego/menoi tarixeuqe/ntes ei)si\ me/soi, canqi/as d' e)pi\ poso\n brwmw/dhs e)sti\n kai\ a(palw/teros tou= o)rku/nou. tau=ta me\n ou)=n o( *di/filos ei)/rhken.
<milestone unit="chapter" n="54"/>o( de\ *)aqhnai=os *mnhsi/qeos e)n tw=| peri\ e)destw=n
<pb id="v.4.p.116"/> tw=n meizo/nwn fhsi\n i)xqu/wn ge/nos u(f' w(=n me\n kalei=sqai tmhto/n, u(p' a)/llwn de\ pela/gion, oi(=on
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-357b" n="357b"/> xruso/frus kai\ glau/kous kai\ fa/grous. ei)si\ de\ duskate/rgastoi:  katergasqe/ntes de\ pollaplasi/an trofh\n pare/xousi. to\ de\ tw=n a)lepidw/twn<!--note n="v.4.p.116.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> ge/nos, oi(=on qu/nnwn, sko/mbrwn, qunni/dwn, go/ggrwn kai\ tw=n toiou/twn, sumbai/nei tou/tois kai\ a)gelai/ois ei)=nai. ta\ me\n ou)=n mh/te kaq' au(ta\ faino/mena mh/t' e)n tai=s a)ge/lais e)kfero/mena ma=llo/n e)stin eu)/pepta, oi(=on go/ggroi kai\ karxari/ai kai\ ta\ toiau=ta, ta\ de\ a)gelai=a ge/nh tw=n i)xqu/wn tou/twn th\n me\n e)dwdh\n h(dei=an e)/xei<!--note n="v.4.p.116.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> pi/ona ga/r e)sti, barei=an de\ kai\ duskate/rgaston. dio\ kai\ tarixeu/esqai du/natai ma/lista kai\ e)sti tw=n tarixhrw=n be/ltista ge/nh
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-357c" n="357c"/> tau=ta. xrh/simoi d' ei)si\n o)ptoi/: th/ketai ga/r to\ pimelw=des au)tw=n. ta\ de\ kalou/mena darta\ to\ me\n o(/lon e)sti\n
o(/sa traxei=an e)/xei th\n e)pi/fusin tou= de/rmatos, ou) lepi/sin,<!--note n="v.4.p.116.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)ll' oi(=on e)/xousin ai( bati/des kai\ r(i=nai. tau=ta de\ pa/nta e)sti\ me\n eu)/qrupta, ou)k eu)w/dh de/: kai\ trofa\s e)mpoiei= toi=s sw/masin u(gra/s, u(pa/gei de\ kai\ ta\s koili/as ma/lista pa/ntwn tw=n e(yome/nwn i)xqu/wn ta\ de\ o)ptw/mena xei/rona. to\ de\ tw=n malaki/wn ge/nos, oi(=on polupo/dwn te kai\ shpiw=n kai\ tw=n toiou/twn, th\n me\n sa/rka du/spepton e)/xei: dio\ kai\ pro\s a)frodisiasmou\s
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-357d" n="357d"/> a(rmo/ttousin. au)toi\ me\n ga/r ei)si pneumatw/deis, o( de\ tw=n a)frodisiasmw=n kairo\s pneumatw/dous prosdei=tai diaqe/sews, belti/w de\ tau=ta gi/netai e(yhqe/nta. ta\s ga/r u(gro/thtas e)/xei ponhra/s: i)dei=n gou=n e)/stin oi(/as a)fi/hsin pluno/mena: tau/tas
<pb id="v.4.p.118"/> ou)=n h( e(/yhsis e)kkalei=tai th=s sarko/s, malakh=s ga\r th=s purw/sews kai\ meq' u(grou= didome/nhs oi(onei\ plu/sis tis au)tw=n gi/netai, ta\ d' o)ptw/mena katachrai/nei ta\s u(gro/thtas: e)/ti de\ kai\ th=s sarko\s au)tw=n fu/sei sklhra=s ou)/shs kata\ lo/gon ou(/tws
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-357e" n="357e"/> e)/xei<!--note n="v.4.p.118.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> gi/nesqai au)ta/.<!--note n="v.4.p.118.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--><milestone unit="chapter" n="55"/> a)fu/ai de\ kai\ membra/des kai\ trixi/des kai\ ta)/lla o(/swn sugkatesqi/omen ta\s a)ka/nqas, tau=ta pa/nta th\n pe/yin fusw/dh poiei=, th\n de\ trofh\n di/dwsin u(gra/n. th=s ou)=n pe/yews ou)x o(malizou/shs, a)lla\ tw=n me\n sarkw=n a)/gan taxu\ pettome/nwn, th=s de\ a)ka/nqhs sxolh=| dialuome/nhs kai\ ga\r a(/ma ai( a)fu/ai kaq' au(ta\s a)kanqw/deis e)mpodismo\s au)tw=n e(kate/rou gi/gnetai peri\ th\n katergasi/an, ei)=ta fu=sai me\n a)po\ th=s pe/yews,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-357f" n="357f"/> u(grasi/ai de\ a)po\ th=s trofh=s sumbai/nousi. belti/w d' e)sti\n e(yo/mena, th=s de\ koili/as e)sti\n a)nwma/lws u(paktika/, ta\ de\ kalou/mena petrai=a, kwbioi\ kai\ skorpi/oi kai\ yh=ttai kai\ ta\ o(/moia, toi=s te sw/masin h(mw=n chra/n te di/dwsi trofh\n eu)/ogka d' e)sti\ kai\ tro/fima kai\ pe/ttetai taxe/ws kai\ ou)k e)gkatalei/pei perittw/mata polla/ pneuma/twn te ou)/k e)sti peripoihtika/, gi/netai d' eu)pepto/teron a(/pan o)/yon tai=s skeuasi/ais a(plw=s a)rtuqe\n ta\ de\ petrai=a kai\ th=| h(donh=|<!--note n="v.4.p.118.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> a(plw=s skeuasqe/nta. tou/tois d' o(/moio/n e)sti ge/nos to\ kalou/menon malako/sarkon, ki/xlai kai\ ko/ssufoi kai\ ta\ o(/moia, e)sti\ de\ u(gro/tera me\n tau=t' e)kei/nwn, pro\s de\ ta\s
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-358a" n="358a"/> a)nalh/yeis a)po/lausin<!--note n="v.4.p.118.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)/xei plei/w. th=s me\n koili/as kai\ th=s ou)rh/sews u(paktikw/tera tau=t' e)sti\n
<pb id="v.4.p.120"/> e)kei/nwn dia\ to\ kai\ ta\s sa/rkas u(grote/ras kai\ plei/ous e)/xein tw=n proeirhme/nwn. xrh\ de\ e)a\n me\n th\n koili/an bou/lhtai/ tis u(pa/gein, e(/yonta<!--note n="v.4.p.120.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> dido/nai: metri/ws de\ e)xou/shs o)pthqe/nta gi/netai tro/fima, pro\s de\ ta\s ou)rh/seis a)mfote/rws skeuasqe/nta xrh/sima, <milestone unit="chapter" n="56"/>oi( de\ to/poi th=s qala/sshs o(/pou potamoi\ kai\ li/mnai sumba/llousin, e)/ti de\ tena/gh<!--note n="v.4.p.120.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> mega/la kai\ ko/lpoi qala/tths ei)si/n, e)ntau=qa me\n pa/ntes oi( i)xqu/es ei)si\n u(gro/teroi kai\ ma=llon pi/ones u(pa/rxousi kai\ e)sqi/esqai me\n ei)sin h(di/ous, pro\s de\ th\n pe/yin kai\ trofh\n gi/nontai xei/rous. e)n de\
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-358b" n="358b"/> toi=s ai)gialoi=s toi=s keime/nois pro\s ta\ pela/gh kai\ li/an a)napeptame/nois sklhroi\ kai\ leptoi\ kai\ kumatoplh=ge/s ei)sin oi( plei/ous. peri\ de\ ta\s<!--note n="v.4.p.120.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)gxibaqei=s, e)n ai(=s<!--note n="v.4.p.120.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> mh\ li/an e)/gkeitai mega/la pneu/mata, pro\s de\ tou/tois ei)/ pou kai\ po/leis su/neggu/s ei)sin, e)ntau=qa d' e)/sti ta\ plei=sta ge/nh tw=n i)xqu/wn o(malw=s a)/rista kai\ pro\s h(donh\n kai\ pro\s eu)peyi/an kai\ pro\s th\n trofh\n tou= sw/matos, du/speptoi de\ kai\ baru/tatoi tw=n qalassi/wn ei)si\n oi( metekbai/nontes e)k th=s qala/sshs ei)/s te potamou\s
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-358c" n="358c"/> kai\ li/mnas, oi(=on kestreu\s kai\ sullh/bdhn tw=n i)xqu/wn o(/soi du/nantai bioteu/ein e)n a)mfote/rois toi=s u(/dasi. tw=n de\ telei/ws e)n toi=s potamoi=s kai\ li/mnais bioteuo/ntwn a)mei/nous ei)si\n oi( pota/mioi: sh=yis ga\r u(/datos to\ limnai=o/n e)sti. kai\ tw=n potami/wn d' au)tw=n be/ltistoi/ ei)sin oi( e)n toi=s o)cuta/tois tw=n potamw=n o)/ntes oi(/ te purou=ntes: ou(=toi ga/r ou) gi/nontai, e)a\n mh\ potamo\s o)cu\s h)=| kai\
<pb id="v.4.p.122"/> yuxro/s, diafe/rousi de\ tw=n potami/wn i)xqu/wn eu)peyi/a|.
<milestone unit="chapter" n="57"/> tau=ta kai\ par' h(mw=n e)/xete, a)/ndres fi/loi, o)ywnhsa/ntwn kata\ du/namin th\n e(autw=n u(gieinw=s.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-358d" n="358d"/> kata\ ga\r to\n *)antifa/nous *para/siton
<quote rend="blockquote">
<lb/> e)gw\ peri\ th\n o)ywni/an me\n ou) pa/nu<!--note n="v.4.p.122.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> e)spou/dak' ou)d' au)= sune/temon li/an po/non 
<lb/>w(s a)/n tis, a)/llws e)cenexqei\s e)n po/tw|,<!--note n="v.4.p.122.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> 
<lb/>e)mou=<!--note n="v.4.p.122.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> diaba/loi<!--note n="v.4.p.122.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> kraipa/lhn *(ellhnikw=s.
</quote> a)lla\ mh\n ou)de\ ou(/tws ei)mi\ fi/lixqus w(s o( para\ tw=| au)tw=| poihth=| e)n *boutali/wni, o(/per dra=ma tw=n *)agroi/kwn e)sti\n e(no\s<!--note n="v.4.p.122.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--> diaskeuh/, fhsi\ ga/r:
<quote rend="blockquote">
<lb/>a. kai\ mh\n e(stia/sw th/meron 
<lb/>u(ma=s e)gw/ su\ d' a)gora/seis h(mi=n labw/n,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-358e" n="358e"/>
<lb/> pi/st', a)rgu/rion. p. a)/llws ga\r ou)k e)pi/stamai
<lb/> xrhstw=s a)gora/zein. a. fra/ze dh/, *filou/mene,<!--note n="v.4.p.122.n.7" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> o)/yw| ti/ni xai/reis;f. pa=si. a. kaq'<!--note n="v.4.p.122.n.9" place="unspecified" anchored="yes" /--> e(/kaston le/ge,
<lb/> i)xqu\n ti/n'  h(de/ws fa/gois a)/n;f. ei)s a)gro\n
<lb/> h)=lqen<!--note n="v.4.p.122.n.8" place="unspecified" anchored="yes" /--> fe/rwn pot'  i)xquopw/lhs maini/das 
<lb/>kai\ trigli/das, kai\ nh\ *di/' h)/resen sfo/dra
<lb/> h(mi=n a(/pasin. a. ei)=ta kai\ nu=n, ei)pe/ moi,
<lb/> tou/twn fa/gois a)/n;f. ka)/n tis<!--note n="v.4.p.122.n.9" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)/llos mikro\s h)=|:
' tou\s ga\r mega/lous tou/tous a(/pantas neno/mika 
<lb/>a)nqrwpofa/gous i)xqu=s. a. ti/ fh/s, w)= fi/ltate;
<pb id="v.4.p.124"/>
<lb/>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-358f" n="358f"/> a)nqrwpofa/gous, pw=s; p. ou(\s a)\n a)/nqrwpos fa/goi<!--note n="v.4.p.124.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> dh=lon o(/ti: tau=ta d' e)sti\n ( *(ele/nhs  brw/mata,a(/ fhsin ou(=tos, maini/das kai\ trigli/das. </quote>
e)n de\ tw=| *)agroi/kw| *(eka/ths brw/mata e)/fh ta\s maini/das ei)=nai kai\ ta\s trigli/das. e)kfauli/zwn de\ kai\ *)/efippos<!--note n="v.4.p.124.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> tou\s mikrou\s tw=n i)xqu/wn e)n *filu/ra| fhsi/:
<quote rend="blockquote">
<lb/> pappi/a,<!--note n="v.4.p.124.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> bou/lei dramw\n
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-359a" n="359a"/>
<lb/> ei)s th\n a)gora\n ka)=t' a)gora/sai<!--note n="v.4.p.124.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /-->
moi&mdash;b. fra/ze ti/. 
<lb/>a. i)xqu=s fronou=ntas, w)= pa/ter: mh\
moi bre/fh. 
<lb/>b. ou)k oi)=sq' o(tih\<!--note n="v.4.p.124.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> ta)rgu/rio/n e)st' i)sa/rguron<!--note n="v.4.p.124.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /-->;</quote><milestone unit="chapter" n="58"/>
h(/distos d' e)sti\ kai\ o( para\ tw=| au)tw=| poihth=| e)n toi=s *)obeliafo/rois neani/skos katasmikru/nwn a(/panta ta\ peri\ th\n
o)ywni/an kai\ le/gwn w(=de:
<quote rend="blockquote">
<lb/> a)ll' a)go/rason eu)telw=s: 
<lb/>a(/pan<!--note n="v.4.p.124.n.7" place="unspecified" anchored="yes" /--> ga\r i(kano/n e)sti. b. fra/z', w)= de/spota.<!--note n="v.4.p.124.n.8" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/>  a. mh\ polutelw=s, a)lla\ kaqarei/ws, o(/ ti a)\n h)=|
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-359b" n="359b"/>
<lb/> o(si/as<!--note n="v.4.p.124.n.9" place="unspecified" anchored="yes" /--> e(/nek'  a)rkei= teuqi/dia, shpi/dia: 
<lb/>ka)\n ka/rabo/s tis h)=| labei=n, ei(=s a)rke/sei 
<lb/>h)\ du/': e)pi\ th\n tra/pezan e)gxelu/dia
<lb/> *qh/bhqen<!--note n="v.4.p.124.n.10" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)ni/ot' e)/rxetai: tou/twn<!--note n="v.4.p.124.n.11" place="unspecified" anchored="yes" /--> labe/.
<lb/> a)lektruo/nion, fa/ttion, perdi/kion, 
<lb/>toiau=ta, dasu/pous a)/n tis ei)se/lqh|,<!--note n="v.4.p.124.n.12" place="unspecified" anchored="yes" /--> fe/re. 
<lb/>b. w(s mikrolo/gos ei)=. a. su\ de/ ge<!--note n="v.4.p.124.n.13" place="unspecified" anchored="yes" /--> li/an polutelh/s:
<pb id="v.4.p.126"/>
<lb/> pa/ntws kre/'<!--note n="v.4.p.126.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> h(mi=n e)/sti. b. po/ter' e)/pemye/ tis; 
<lb/>a. ou)/k, a)ll' e)/qusen<!--note n="v.4.p.126.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> h( gunh/: to\ mosxi/on 
<lb/>to\ th=s *korw/nhs au)/rion deipnh/somen.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-359c" n="359c"/></quote> o( de\ para\ *mnhsima/xw| e)n tw=| o(mwnu/mw| dra/mati *du/skolos fila/rguros w)\n sfo/dra pro\s to\n a)swteuo/menon neani/skon fhsi/n
<quote rend="blockquote">
<lb/> a)ll' a)ntibolw= s1', e)pi/tatte/ moi mh\ po/ll' a)/gan, 
<lb/>mhd' a)/gria li/an mhd' e)phrgurwme/na,
<lb/> me/tria de/, tw=|<!--note n="v.4.p.126.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> qei/w| seautou=. b. pw=s e)/ti
<lb/> metriw/ter', w)= daimo/ni'; a. o(/pws; su/ntemne kai\
<lb/> e)pecapa/ta
me:: tou/s me\n i)xqu=s moi ka/lei
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-359d" n="359d"/>
<lb/> i)xqu/di'  o)/yon d' a)\n le/gh|s e(/teron, ka/lei
<lb/> o)ya/rion. h(/dion ga\r a)polou=mai polu/.
</quote><milestone unit="chapter" n="59"/> e)pei\ de\ kata\ qeo\n e)n toi=s prokeime/nois, fi/ltate *ou)lpiane/, h)\ u(mei=s, grammatikw=n pai=des,  <gap/> <!--note n="v.4.p.126.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /-->  ei)/pate/ moi ti/ni e)nnoi/a| o( *)/efippos e)n toi=s proeirhme/nois e)/fh:
<quote rend="blockquote">
<lb/>to\ mosxi/on
<lb/>to\ th=s *korw/nhs au)/rion deipnh/somen.
</quote> e)gw\ ga\r oi)/omai i(stori/an tina\ ei)=nai kai\ poqw= maqei=n.</quote> καὶ ὁ Πλούταρχος ἔφη rοδιακὴν εἶναι λεγομένην ἱστορίαν, ἣν ἐπὶ τοῦ παρόντος ἀποστοματίζειν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-359e" n="359e"/> οὐ δύνασθαι τῷ πάνυ πρὸ πολλοῦ ἐντετυχηκέναι τῷ ταῦτα περιέχοντι βιβλίῳ. <quote><p> οἶδα δὲ Φοίνικα τὸν Κολοφώνιον ἰαμβοποιὸν μνημονεύοντά τινων ἀνδρῶν ὡς ἀγειρόντων τῇ κορώνῃ, καὶ λέγοντα ταῦτα·
<pb id="v.4.p.128"/><quote rend="blockquote">
<lb/> e)sqloi/, korw/nh| xei=ra pro/sdote kriqe/wn 
<lb/>th=| paidi\ ta)po/llwnos h)\ le/kos purw=n 
<lb/>h)\ a)/rton h)\ h)/maiqon h)\ o(/ ti tis xrh/|zei,
<lb/> do/t', w)=gaqoi/, ti<!--note n="v.4.p.128.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> tw=n e(/kastos<!--note n="v.4.p.128.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)n xersi\n 
<lb/>e)/xei korw/nh|: xa)/la lh/yetai xo/ndron
<lb/> filei= ga\r au(/th pa/gxu tau=ta dai/nusqai:
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-359f" n="359f"/>
<lb/> o( nu=n a(/las dou\s au)=qi khri/on dw/sei.'
<lb/> w)= pai=, qu/rhn a)/gkline: plou=tos h)/kouse,
<lb/> kai\ th=| korw/nh| parqe/nos fe/rei su=ka.
<lb/> qeoi/, ge/noito pa/nt' a)/memptos h( kou/rh
<lb/> ka)fneio\n
a)/ndra kw)nomasto\n e)ceu/roi: 
<lb/>kai\ tw=| ge/ronti patri\ kou=ron ei)s xei=ras 
<lb/>kai\ mhtri\ kou/rhn ei)s ta\ gou=na katqei/h,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-360a" n="360a"/>
<lb/> qa/los tre/fein gunai=ka toi=s kasignh/tois.
<lb/> e)gw\ d' o(/kou<!--note n="v.4.p.128.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> po/des fe/rousin,<!--note n="v.4.p.128.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> eu)fqo/ggois:

<lb/> a)mei/bomai *mou/sh|si pro\s qu/rh|s1'<!--note n="v.4.p.128.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)/|dwn 
<lb/>kai\ do/nti kai\ mh\ do/nti ple/ona tw=n ai)te/w,<!--note n="v.4.p.128.n.7" place="unspecified" anchored="yes" /--> </quote>καὶ ἐπὶ τέλει δὲ τοῦ ἰάμβου φησὶν
<quote rend="blockquote">
<lb/> a)ll', w)=gaqoi/, e)pore/caq' w(=n muxo\s ploutei=: 
<lb/>do/s, w(= a)/nac,<!--note n="v.4.p.128.n.8" place="unspecified" anchored="yes" /--> do\s kai\ su\ po/tna<!--note n="v.4.p.128.n.9" place="unspecified" anchored="yes" /--> moi nu/mfh:
<lb/> no/mos korw/nh| xei=ra dou=n: e)paitou/sh|. 
<lb/>toiau=t' a)ei/dw<!--note n="v.4.p.128.n.10" place="unspecified" anchored="yes" /-->, do/s ti kai\ kataxrh/sei.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-360b" n="360b"/></quote> κορωνισταὶ δὲ ἐκαλοῦντο οἱ τῇ κορώνῃ ἀγείροντες, ὥς φησι Πάμφιλος ὁ Ἀλεξανδρεὺς ἐν τοῖς περὶ ὀνομάτων καὶ τὰ ᾀδόμενα δὲ ὑπ’ αὐτῶν κορωνίσματα καλεῖται, ὡς ἱστορεῖ Ἁγνοκλῆς ὁ rόδιος
<pb id="v.4.p.130"/>
ἐν Κορωνισταῖς.
<milestone unit="chapter" n="60"/> καὶ χελιδονίζειν δὲ καλεῖται παρὰ rοδίοις ἀγερμός τις ἄλλος, περὶ οὗ φησι Θέογνις ἐν β’ περὶ τῶν ἐν rόδῳ θυσιῶν γράφων οὕτως· ’ εἶδος δέ τι τοῦ ἀγείρειν χελιδονίζειν ξ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-360c" n="360c"/> rόδιοι καλοῦσιν, ὃ γίνεται τῷ Βοηδρομιῶνι μηνί. χελιδονίζειν δὲ λέγεται διὰ τὸ εἰωθὸς ἐπιφωνεῖσθαι·
<quote rend="blockquote">
<lb/> h)=lq', h)=lqe xelidw\n
<lb/> kala\s w(=ras<!--note n="v.4.p.130.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)/gousa, 
<lb/>kai\ kalou\s e)niautou/s,
<lb/> e)pi\ gaste/ra leuka/, 
<lb/>kh)pi\<!--note n="v.4.p.130.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> nw=ta me/laina,
<lb/> pala/qan su\ proku/klei 
<lb/>e)k pi/onos oi)/kou 
<lb/>oi)/nou te de/pastron 
<lb/>turw=n: te ka/nustron. 
<lb/>kai\ pu/rwna<!--note n="v.4.p.130.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> xelidw\n 
<lb/>kai\ lekiqi/tan
<lb/> ou)k a)pwqei=tai, po/ter': a)pi/wmes h)\ labw/meqa; 
<lb/>ei) me/n ti dw/seis: ei) de\ mh/, ou)k e)a/somes, 
<lb/> h)\ ta\n qu/ran fe/rwmes h)\ to\ u(pe/rquron 
<lb/>h)\ ta\n gunai=ka ta\n e)/sw kaqhme/nan:
<lb/>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-360d" n="360d"/> mikra\ me\n<!--note n="v.4.p.130.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)sti, r(a|di/ws nin oi)/somes. 
<lb/>a)\n dh\ fe/rh|s ti,
<lb/> me/ga dh/ ti fe/rois.
<lb/> a)/noig' a)/noige ta\n qu/ran xelido/ni: 
<lb/>ou) ga\r ge/ronte/s e)smen, a)lla\ paidi/a.
</quote> τὸν δὲ ἀγερμὸν τοῦτον κατέδειξε πρῶτος
<pb id="v.4.p.132"/> Κλεόβουλος ὁ Λίνδιος ἐν Λίνδῳ χρείας γενομένης συλλογῆς χρημάτων.<!--note n="v.4.p.132.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--><milestone unit="chapter" n="61"/> ἐπεὶ δὲ ̔ rοδιακῶν ἱστοριῶν ἐμνήσθημεν , ἰχθυολογήσων καὶ αὐτὸς ὑμῖν ἔρχομαι ἀπὸ τῆς καλῆς rόδου, ἣν εὔιχθυν εἶναί φησιν ὁ ἥδιστος Λυγκεύς.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-360e" n="360e"/> Ἐργίας<!--note n="v.4.p.132.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> οὖν ὁ rόδιος ἐν τοῖς περὶ τῆς πατρίδος προειπών τινα περὶ τῶν κατοικησάντων τὴν νῆσον Φοινίκων φησὶν ὡς οἱ περὶ Φάλανθον ἐν τῇ Ἰαλυσῷ πόλιν ἔχοντες ἰσχυροτάτην τὴν Ἀχαίαν καλουμένην καὶ ὕδατος<!--note n="v.4.p.132.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> ἐγκρατεῖς ὄντες χρόνον πολὺν ἀντεῖχον Ἰφίκλῳ πολιορκοῦντι. ἦν γὰρ αὐτοῖς καὶ θέσφατον ἐν χρησμῷ τινι λελεγμένον ἕξειν τὴν χώραν, ἕως κόρακες λευκοὶ γένωνται καὶ ἐν τοῖς κρατῆρσιν ἰχθύες φανῶσιν. ἐλπίζοντες οὖν τοῦτ’ οὐδέποτε ἔσεσθαι καὶ τὰ πρὸς τὸν πόλεμον ῥᾳθυμοτέρως εἶχον. ὁ δ’ Ἴφικλος πυθόμενος
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-360f" n="360f"/> παρά τινος τὰ τῶν Φοινίκων λόγια καὶ ἐνεδρεύσας τοῦ Φαλάνθου πιστόν τινα πορευόμενον ἐφ’ ὕδωρ, ᾧ ὄνομα ἦν Λάρκας, καὶ πίστεις πρὸς αὐτὸν ποιησάμενος, θηρεύσας ἰχθύδια ἐκ τῆς κρήνης καὶ ἐμβαλὼν εἰς ὑδρεῖον ἔδωκε τῷ Λάρκᾳ καὶ ἐκέλευσε φέροντα τὸ ὕδωρ τοῦτο ἐγχέαι<!--note n="v.4.p.132.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> εἰς τὸν κρατῆρα ὅθεν τῷ Φαλάνθῳ ᾠνοχοεῖτο. καὶ ὁ μὲν ἐποίησε
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-361a" n="361a"/> ταῦτα· ὁ δὲ Ἴφικλος κόρακας θηρεύσας καὶ ἀλείψας γύψῳ ἀφῆκεν. Φάλανθος δ’ ἰδὼν τοὺς κόρακας ἐπορεύετο καὶ ἐπὶ τὸν κρατῆρα· ὡς δὲ καὶ τοὺς ἰχθῦς εἶδεν, ὑπέλαβε τὴν χώραν οὐκ ἔτι
<pb id="v.4.p.134"/> αὑτῶν εἶναι καὶ ἐπεκηρυκεύσατο πρὸς τὸν Ἴφικλον, ὑπόσπονδος ὑπεξελθεῖν ἀξιῶν μετὰ τῶν σὺν αὑτῷ. συγκαταθεμένου δὲ τοῦ Ἰφίκλου ἐπιτεχνᾶται ὁ Φάλανθος τοιόνδε τι· καταβαλὼν ἱερεῖα καὶ τὰς κοιλίας ἐκκαθάρας ἐν ταύταις ἐπειρᾶτο ἐξάγειν χρυσίον καὶ
ἀργύριον· αἰσθόμενος δὲ ὁ Ἴφικλος διεκώλυε. προφέροντός τε τοῦ Φαλάνθου τὸν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-361b" n="361b"/> ὅρκον ὃν ὤμοσεν, ἐάσειν ἐξάγεσθαι ὅ τι κα τᾷ γαστρὶ<!--note n="v.4.p.134.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> αἴρωνται, ἀντισοφίζεται πλοῖα αὐτοῖς διδοὺς ἵνα
ἀποκομισθῶσιν, παραλύσας τὰ πηδάλια καὶ τὰς κώπας καὶ τὰ ἱστία, ὀμόσαι φήσας πλοῖα παρέξειν, ἄλλο δὲ οὐδέν. ἐν ἀπορίᾳ δὲ οἱ Φοίνικες ἐχόμενοι πολλὰ μὲν τῶν χρημάτων κατώρυσσον ἐπισημαινόμενοι τοὺς τόπους, ἵν’ ὕστερόν ποτε ἀνέλωνται ἀφικόμενοι, πολλὰ δὲ τῷ Ἰφίκλῳ κατέλειπον. ἀπαλλαγέντων οὖν τούτῳ τῷ τρόπῳ ἐκ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-361c" n="361c"/> τῆς χώρας τῶν Φοινίκων κατέσχον τὰ πράγματα οἱ Ἕλληνες. τὰ δ’ αὐτὰ ἱστορήσας καὶ Πολύζηλος ἐν τοῖς rοδιακοῖς τὰ περὶ τῶν ἰχθύων, φησί, καὶ τῶν κοράκων μόνοι ᾔδεσαν ὁ Φακᾶς καὶ ἡ θυγάτηρ αὐτοῦ Δορκία. αὕτη δ’ ἐρασθεῖσα τοῦ Ἰφίκλου καὶ συνθεμένη περὶ γάμου διὰ τῆς τροφοῦ ἔπεισε τὸν φέροντα τὸ ὕδωρ ἰχθῦς ἀγαγεῖν καὶ ἐμβαλεῖν εἰς τὸν κρατῆρα, καὶ αὐτὴ δὲ τοὺς κόρακας λευκάνασα ἀφῆκεν.
<milestone unit="chapter" n="62"/> Κρεώφυλος δ’ ἐν τοῖς Ἐφεσίων ̔̀
Ὥροις<!--note n="v.4.p.134.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> οἱ τὴν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-361d" n="361d"/>  Ἔφεσον, φησί, κτίζοντες καὶ πολλὰ ταλαιπωρηθέντες ἀπορίᾳ τόπου τὸ τελευταῖον πέμψαντες εἰς
<pb id="v.4.p.136"/> θεοῦ ἠρώτων ὅπου τὸ πόλισμα θῶνται. ὁ δ’ αὐτοῖς ἔχρησεν ἐνταῦθα οἰκίζειν πόλιν ᾗ ἂν<!--note n="v.4.p.136.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> ἰχθὺς δείξῃ καὶ ὗς ἄγριος ὑφηγήσηται. λέγεται οὖν ὅπου νῦν ἡ κρήνη ἐστὶν Ὑπέλαιος καλουμένη καὶ ὁ ἱερὸς λιμὴν ἁλιέας ἀριστοποιεῖσθαι, καὶ τῶν ἰχθύων τινὰ ἀποθορόντα σὺν ἀνθρακιᾷ εἰσπεσεῖν εἰς φορυτόν, καὶ ἁφθῆναι ὑπ’.αὐτοῦ λόχμην, ἐν ᾗ ἔτυχε σῦς ἄγριος ὤν· ὃς ὑπὸ τοῦ πυρὸς θορυβηθεὶς ἐπέδραμε τοῦ ὄρους ἐπὶ πολύ, ὃ δὴ καλεῖται
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-361e" n="361e"/> τρηχεῖα, καὶ πίπτει ἀκοντισθεὶς ὅπου νῦν ἐστιν ὁ τῆς Ἀθηνᾶς ναός. καὶ διαβάντες οἱ Ἐφέσιοι ἐκ τῆς νήσου, ἔτεα εἴκοσιν<!--note n="v.4.p.136.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> οἰκήσαντες, τὸ δεύτερον<!--note n="v.4.p.136.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> κτίζουσι Τρηχεῖαν καὶ τὰ ἐπὶ Κορησσόν, καὶ ἱερὸν Ἀρτέμιδος ἐπὶ τῇ ἀγορῇ ἱδρύσαντο Ἀπόλλωνός τε τοῦ Πυθίου ἐπὶ τῷ λιμένι.</p></quote><milestone unit="chapter" n="63"/> τοιούτων οὖν ἔτι πολλῶν λεγομένων τότε ἐξάκουστος ἐγένετο κατὰ πᾶσαν τὴν πόλιν αὐλῶν τε βόμβος καὶ κυμβάλων ἦχος ἔτι τε τυμπάνων κτύπος μετὰ ᾠδῆς ἅμα γινόμενος. ἔτυχεν δὲ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-361f" n="361f"/> οὖσα ἑορτὴ τὰ Παρίλια<!--note n="v.4.p.136.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> μὲν πάλαι καλουμένη, νῦν δὲ rωμαῖα, τῇ τῆς πόλεως Τύχῃ ναοῦ καθιδρυμένου ὑπὸ τοῦ πάντα ἀρίστου καὶ μουσικωτάτου βασιλέως Ἀδριανοῦ·· ἐκείνην τὴν ἡμέραν κατ’ ἐνιαυτὸν ἐπίσημον ἄγουσι πάντες οἱ τὴν rώμην κατοικοῦντες καὶ οἱ ἐνεπιδημοῦντες τῇ πόλει. ὁ οὖν Οὐλπιανὸς <quote> a)/ndres,</quote> ἔφη, <quote>ti/ tou=to;
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-362a" n="362a"/><quote rend="blockquote">
<lb/> ei)la/pin' h)e\ ga/mos; e)pei\ ou)k e)/ranos ta/de g' e)sti/n.</quote>
<lb/></quote>
<pb id="v.4.p.138"/>
καί τινος εἰπόντος ὅτι βαλλίζουσιν οἱ κατὰ τὴν πόλιν ἅπαντες τῇ θεῷ, <quote>w)= lw=|ste,</quote> ὁ Οὐλπιανὸς γελάσας ἔφη, <quote> kai/ ti/s  *(ellh/nwn tou=to ballismo\n e)ka/lesen, de/on ei)rhke/nai kwma/zousin h)\ xoreu/ousin h)/ ti a)/llo tw=n ei)rhme/nwn; su\ de\ h(mi=n e)k th=s *subou/ras<!--note n="v.4.p.138.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> o)/noma pria/menos
<quote rend="blockquote">
<lb/> a)pw/lesas to\n oi)=non e)pixe/as u(/dwr.</quote></quote> καὶ ὁ Μυρτίλος ἔφη· <quote><p> ἀλλὰ μὴν καὶ Ἑλληνικώτερον
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-362b" n="362b"/> ἀποδείξω σοι τὸ ὄνομα, ὦ φίλε Ἐπιτίμαιε.<!--note n="v.4.p.138.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> πάντας γὰρ ἐπιστομίζειν πειρώμενος οὐδενὸς μὲν ἀμαθίαν κατέγνως, ’ σαυτὸν δ’ ἀποφαίνεις κενότερον λεβηρίδος.’ Ἐπίχαρμος, ὦ θαυμασιώτατε, ἐν τοῖς Θεαροῖς μέμνηται τοῦ βαλλισμοῦ, καὶ οὐ μακράν ἐστι τῆς Σικελίας ἡ Ἰταλία. ἐν οὖν τῷ δράματι οἱ θεωροὶ καθορῶντες τὰ ἐν Πυθοῖ ἀναθήματα καὶ περὶ ἑκάστου λέγοντές φασι καὶ τάδε·
<quote rend="blockquote">
<lb/> le/bhtes xa/lkioi,<!--note n="v.4.p.138.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> krath=res, o)deloi/. toi=s ga ma\n u(pwde/lois
<lb/>paida/ria balli/zont', a)gasto\n xrh=m', e)nh=s.<!--note n="v.4.p.138.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--></quote>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-362c" n="362c"/> καὶ Σώφρων δ’ ἐν τῇ ἐπιγραφομένῃ Νυμφοπόνῳ
<pb id="v.4.p.140"/>
φησίν· <quote>kh)/peita labw\n proh=xe, toi\ d' e)ba/llizon</quote> καὶ πάλιν <quote>balli/zontes to\n qa/lamon ska/tous e)ne/plhsan.</quote> ἀλλὰ μὴν καὶ Ἄλεξις ἐν Κουρίδι φησί·
<quote rend="blockquote">
<lb/>kai\ ga\r e)pi\ kw=mon<!--note n="v.4.p.140.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> <gap/> a)nqrw/pwn o(rw= 
<lb/>plh=qos prosio\n w(s<!--note n="v.4.p.140.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> tw=n kalw=n te ka)gaqw=n
<lb/> e)nqa/de suno/ntwn. mh\ ge/noito/ moi mo/nw|
<lb/> nu/ktwr a)panth=sai kalw=s peprago/sin
<lb/> u(mi=n peri\ to\n ballismo\n ou) ga\r a)/n pote
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-362d" n="362d"/>
<lb/> qoi)ma/tion a)pene/gkaimi mh\ fu/sas ptera/.
</quote> οἶδα δὲ καὶ ἀλλαχόθι τοὔνομα καὶ ἀναπεμπασάμενος ἐξοίσω. <milestone unit="chapter" n="64"/>σὺ δὲ ἡμῖν δίκαιος εἶ λέγειν, ὁ καὶ τῶν Ὁμηρικῶν μεμνημένος τούτων
<quote rend="blockquote">
<lb/>ti/s dai/s, ti/s de\ o(/milos o(/d' e)/pleto; ti/pte de/ se 
<lb/>xrew/n;
<lb/>ei)la/pin' h)e\ ga/mos; e)pei\ ou)k e)/ranos ta/de g' e)sti/n,
</quote> τίνι διαφέρει ἀλλήλων. ἐπεὶ δὲ σιγᾷς, ἐγὼ ἐρῶ. κατὰ γὰρ τὸν Συρακόσιον ποιητὴν
<quote rend="blockquote">
<lb/>ta\ pro\ tou= du/' a)/ndres e)/legon, ei(=s e)gw\n a)poxre/w.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-362e" n="362e"/></quote> τὰς θυσίας καὶ τὰς λαμπροτέρας παρασκευὰς ἐκάλουν οἱ παλαιοὶ εἰλαπίνας καὶ τοὺς τούτων μετέχοντας εἰλαπιναστάς. ἔρανοι δέ εἰσιν αἱ ἀπὸ τῶν συμβαλλομένων συναγωγαί,<!--note n="v.4.p.140.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> ἀπὸ τοῦ συνερᾶν καὶ συμφέρειν ἕκαστον. καλεῖται δ’ ὁ αὐτὸς καὶ ἔρανος καὶ θίασος καὶ οἱ συνιόντες ἐρανισταὶ καὶ
<pb id="v.4.p.142"/> θιασῶται.<!--note n="v.4.p.142.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> καλεῖται δὲ καὶ ὁ τῷ Διονύσῳ παρεπόμενος ὄχλος θίασος, ὡς Εὐριπίδης φησίν
<quote rend="blockquote">
<lb/>o(rw= de\ qia/sous trei=s gunaikei/wn xorw=n.
</quote>τοὺς μὲν οὖν θιάσους ἀπὸ τοῦ θεοῦ προσηγόρευον
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-362f" n="362f"/> καὶ γάρ αὐτοὺς τοὺς θεοὺς οἱ Λάκωνες σιούς φασι. τὰς δ’ εἰλαπίνας ἀπὸ τῆς ἐν αὐταῖς παρασκευῆς γινομένης καὶ δαπάνης, λαφύττειν γὰρ καὶ λαπάζειν τὸ ἐκκενοῦν καὶ ἀναλίσκειν, ὅθεν καὶ
ἐπὶ τοῦ πορθεῖν τὸ ἀλαπάζειν οἱ ποιηταὶ τάττουσι, καὶ τὰ διαρπαζόμενα κατὰ τὴν λάφυξιν λάφυρα, τὰς δὲ
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-363a" n="363a"/> τοιαύτας εὐωχίας Αἰσχύλος καὶ Εὐριπίδης εἰλαπίνας ἀπὸ τοῦ λελαπάχθαι. λάπτειν δὲ τὸ τὴν τροφὴν ἐκπέττειν καὶ κενούμενον λαγαρὸν γίγνεσθαι· ὅθεν ἀπὸ μὲν τοῦ λαγαροῦ ἡ λαγών, ὥσπερ καὶ λάγανον, ἀπὸ δὲ τοῦ λαπάττειν λαπάρα. λαφύττειν δέ ἐστι τὸ δαψιλῶς καὶ ἐπὶ πολὺ λαπάττειν καὶ ἐκκενοῦν. τὸ δὲ δαπανᾶν ἀπὸ τοῦ δάπτειν λέγεται· καὶ τοῦτο δὲ τοῦ δαψιλοῦς ἔχεται. διόπερ ἐπὶ τῶν ἀπλήστως καὶ θηριωδῶς <!--note n="v.4.p.142.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /-->  ἐσθιόντων τὸ δάψαι καὶ δαρδάψαι. Ὅμηρος·
<quote rend="blockquote">
<lb/> a)ll' a)/ra to/n ge<!--note n="v.4.p.142.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> ku/nes te kai\ oi)wnoi\ kate/dayan.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-363b" n="363b"/></quote> τὰς δ’ εὐωχίας ἐκάλουν οὐκ ἀπὸ τῆς ὀχῆς, ἥ ἐστι τροφή, ἀλλ’ ἀπὸ τοῦ κατὰ ταῦτα εὖ ἔχειν. εἰς ἃς
<pb id="v.4.p.144"/>
δὴ συνιόντες οἱ τὸ θεῖον τιμῶντες καὶ εἰς εὐφροσύνην καὶ
ἄνεσιν αὑτοὺς μεθιέντες τὸ μὲν ποτὸν μέθυ, τὸν δὲ τοῦτο<!--note n="v.4.p.144.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> δωρησάμενον θεὸν Μεθυμναῖον καὶ Λυαῖον καὶ Εὔιον καὶ Ἰήιον προσηγόρευον, ὥσπερ καὶ τὸν μὴ σκυθρωπὸν καὶ σύννουν ἱλαρόν. διὸ καὶ τὸ δαιμόνιον ἵλεων ἠξίουν γίνεσθαι ἐπιφωνοῦντες
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-363c" n="363c"/> ἰὴ ἰή. ὅθεν καὶ τὸν τόπον ἐν ᾧ τοῦτο ἔπραττον ἱερὸν ὠνόμαζον. ὅτι δὲ τὸν αὐτὸν ἵλεων καὶ ἱλαρὸν ἔλεγον δηλοῖ Ἔφιππος ἐν τῷ ἐπιγραφομένῳ δράματι Ἐμπολή · περὶ ἑταίρας δέ τινος λέγει·
<quote rend="blockquote">
<lb/>e)/peita\ g' ei)sio/nt', e)a\n lupou/menos<!--note n="v.4.p.144.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> tu/xh| tis h(mw=n, e)kola/keusen h(de/ws,
<lb/> e)fi/lhsen ou)xi\ sumpie/sasa to\ sto/ma 
<lb/>w(/sper pole/mion,<!--note n="v.4.p.144.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)lla\ toi=si strouqi/ois
<lb/> xanou=s1'<!--note n="v.4.p.144.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> o(moi/ws, h(=se,<!--note n="v.4.p.144.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> paremuqh/sato, 
<lb/>e)poi/hse\ q' i(laro\n eu)qe/ws t'<!--note n="v.4.p.144.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /--> a)fei=le pa=n 
<lb/>au)tou= to\ lupou=n ka)pe/deicen i(/lewn.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-363d" n="363d"/></quote><milestone unit="chapter" n="65"/> οἱ δ’ ἀρχαῖοι καὶ τοὺς θεοὺς ἀνθρωποειδεῖς ὑποστησάμενοι καὶ τὰ περὶ τὰς ἑορτὰς<!--note n="v.4.p.144.n.7" place="unspecified" anchored="yes" /--> διέταξαν, ὁρῶντες γὰρ ὡς τῆς μὲν ἐπὶ τὰς ἀπολαύσεις ὁρμῆς οὐχ οἷόν τε τοὺς ἀνθρώπους
ἀποστῆσαι, χρήσιμον δὲ καὶ συμφέρον τοῖς τοιούτοις εὐτάκτως καὶ κοσμίως ἐθίζειν χρῆσθαι, χρόνον ἀφορίσαντες
<pb id="v.4.p.146"/> καὶ τοῖς θεοῖς προθύσαντες οὕτω μεθῆκαν αὑτοὺς εἰς ἄνεσιν, ἵν’ ἕκαστος ἡγούμενος ἥκειν τοὺς θεοὺς ἐπὶ τὰς ἀπαρχὰς καὶ τὰς σπονδὰς μετὰ αἰδοῦς τὴν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-363e" n="363e"/> συνουσίαν ποιῆται. Ὅμηρος γοῦν φησιν
<quote rend="blockquote">
<lb/> h)=lqe d' *)aqh/nh
<lb/> i(rw=n a)nth/sousa.
</quote> καὶ ὁ Ποσειδῶν
<quote rend="blockquote">
<lb/> *ai)qi/opas meteki/aqe thlo/q' e)o/ntas,
<lb/> a)ntio/wn tau/rwn te kai\ a)rneiw=n e(kato/mbhs.
</quote>καὶ ὁ Ζεὺς
<quote rend="blockquote">
<lb/> xqizo\s e)\bh
meta\ dai=ta, qeoi\ d' a(/ma pa/ntes e(/ponto.
</quote>κἂν ἄνθρωπος δέ που παρῇ πρεσβύτερος καὶ τῇ προαιρέσει σπουδαῖος, αἰδοῦνται λέγειν τι τῶν ἀσχημόνων ἢ καὶ πράττειν, ὡς καὶ Ἐπίχαρμός που φησιν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-363f" n="363f"/><quote rend="blockquote">
<lb/> a)lla\ kai\ sigh=n a)gaqo\n o(/kka pare/wnti<!--note n="v.4.p.146.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> ka/rrones.
</quote>ὑπολαμβάνοντες οὖν τοὺς θεοὺς πλησίον αὑτῶν εἶναι τὰς ἑορτὰς κοσμίως καὶ
.. σωφρόνως διῆγον. ὅθεν οὔτε κατακλίνεσθαι παρὰ τοῖς ἀρχαίοις ἔθος, ἀλλὰ · δαίνυνθ’ ἑζόμενοι οὔτ’ εἰς μέθην πίνειν, ἀλλ’ ` ἐπεὶ ἔσπεισὰν τ’ ἔπιὸν θ’ ὅσον ἤθελε θυμός, ἔβαν οἶκόνδε ἕκαστος.’<milestone unit="chapter" n="66"/> οἱ δὲ νῦν προσποιούμενοι θεοῖς θύειν καὶ συγκαλοῦντες ἐπὶ τὴν
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-364a" n="364a"/> θυσίαν τοὺς φίλους καὶ τοὺς οἰκειοτάτους καταρῶνται μὲν τοῖς τέκνοις, λοιδοροῦνται δὲ ταῖς γυναιξί, κλαυθμυρίζουσιν<!--note n="v.4.p.146.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> τοὺς οἰκέτας,
<pb id="v.4.p.148"/> ἀπειλοῦσι τοῖς πολλοῖς, μονονουχὶ τὸ τοῦ Ὁμήρου λέγοντες·
<quote rend="blockquote">
<lb/> nu=n d' e)/rxesq' e)pi\ dei=pnon, i(/na cuna/gwmen *)/arha,
</quote> ἐπὶ νοῦν οὐ λαμβάνοντες τὰ εἰρημένα ὑπὸ τοῦ τὸν Χείρωνα πεποιηκότος, εἴτε Φερεκράτης ἐστὶν εἴτε Νικόμαχος ὁ ῥυθμικὸς ἢ ὅστις δή ποτε·
<quote rend="blockquote">
<lb/> mhde\ su\ g' a)/ndra fi/lon kale/sas e)pi\ dai=ta qa/leian
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-364b" n="364b"/>
<lb/> a)/xqou o(rw=n pareo/nta: kako\s ga\r a)nh\r to/de r(e/zei:
<lb/> a)lla\ ma/l' eu)/khlos te/rpou fre/na te/rpe t' e)kei=non.
</quote>νῦν δὲ τούτων μὲν οὐδ’ ὅλως μέμνηνται,<!--note n="v.4.p.148.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> τὰ δὲ ἑξῆς αὐτῶν ἐκμανθάνουσιν, ἅπερ πάντα ἐκ τῶν εἰς Ἡσίοδον ἀναφερομένων μεγάλων  Ἠοίων<!--note n="v.4.p.148.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> πεπαρῴδηται<!--note n="v.4.p.148.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /-->·
<quote rend="blockquote">h(mw=n d' h)\n tina/ tis kale/sh| qu/wn e)pi\ dei=pnon,
<lb/> a)xqo/meq' h)\n e)/lqh| kai\ u(poble/pomen pareo/nta 
<lb/>xw)/tti<!--note n="v.4.p.148.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> ta/xista qu/raz'<!--note n="v.4.p.148.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)celqei=n boulo/meq' au)to/n.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-364c" n="364c"/>
<lb/> ei)=ta gnou/s pws tou=q' u(podei=tai, ka)=|ta/ tis ei)=pe
<lb/> tw=n cumpino/ntwn 'h)/dh su/; ti/ ou)x u(popi/neis; 
<lb/>ou)x u(polu/seis au)to/n; o( d'  a)/xqetai au)to\s o( qu/wn
<lb/>tw=| katakwlu/onti kai\ eu)qu\s e)/lec' e)legei=a: '
<lb/> mhde/na  mh/t' a)e/konta me/nein kate/ruke par' h(mi=n 
<lb/>mh/q' eu(/dont' e)pe/geire, *simwni/dh. ou) ga\r e)p'
<lb/> oi)/nois<!--note n="v.4.p.148.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/> toiauti\ le/gomen deipni/zontes fi/lon a)/ndra;
</quote>ἔτι δὲ καὶ ταῦτα προστίθεμεν
<pb id="v.4.p.150"/><quote rend="blockquote">
<lb/>
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-364d" n="364d"/> mhde\ polucei/nou daito\s duspe/mfelon ei)=nai
<lb/>e)k koinou=: plei/sth te xa/ris dapa/nh t' o)ligi/sth.
</quote><milestone unit="chapter" n="67"/> καὶ θύοντες μὲν τοῖς θεοῖς ὀλίγιστα εἰς τὰς θυσίας καὶ τὰ τυχόντα δαπανῶμεν, ὥσπερ ὁ καλὸς Μένανδρος ἐν τῇ Μέθῃ παρίστησιν
<quote rend="blockquote">
<lb/> ei)=t' ou)x o(/moia<!--note n="v.4.p.150.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> pra/ttomen kai\ qu/omen 
<lb/>o(/pou ge toi=s qeoi=s me\n h)gorasme/non
<lb/> draxmw=n a)/gw proba/tion a)gaphto\n<!--note n="v.4.p.150.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> de/ka,
<lb/> au)lhtri/das de\ kai\ mu/ron kai\ yaltri/as, 
<lb/>to\n me/lana<!--note n="v.4.p.150.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> *qa/sion, e)gxe/leis, turo/n, me/li
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-364e" n="364e"/>
<lb/> mikrou= tala/ntou: gi/netai te kata\ lo/gon
<lb/> draxmw=n me\n a)gaqo\n a)/cion labei=n de/ka
<lb/> h(ma=s, e)a\n kai\ kallierhqh=| toi=s qeoi=s,
<lb/> tou/twn de\ pro\s tau=t' a)ntanelei=n<!--note n="v.4.p.150.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--> th\n zhmi/an,
<lb/> pw=s ou)xi\ to\ kako\n tw=n i(erw=n dipla/zetai;
<lb/> e)gw\ me\n ou)=n w)/n ge qeo\s ou)k ei)/asa th\n
<lb/>o)sfu\n a)\n e)pi\ to\n bwmo\n e)piqei=nai/ pote, 
<lb/>ei) mh\ kaqh/gize/n tis a(/ma th\n e)/gxelun,
<lb/> i(/na *kallime/dwn a)pe/qanen, ei(=s tw=n suggenw=n.
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-364f" n="364f"/></quote><milestone unit="chapter" n="68"/> ὀνομάζουσι δ’ οἱ ἀρχαῖοι καὶ ἐπιδόσιμά τινα δεῖπνα, ἅπερ Ἀλεξανδρεῖς λέγουσιν ἐξ ἐπιδομάτων. Ἄλεξις γοῦν ἐν τῇ<!--note n="v.4.p.150.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> εἰς τὸ φρέαρ φησί·
<quote rend="blockquote">
<lb/>nuni\ te/ me<!--note n="v.4.p.150.n.6" place="unspecified" anchored="yes" /-->
<lb/>
o( despo/ths prou)/pemyen oi)/nou kera/mion
<lb/> tw=n e)/ndoqen komiou=nt'. b. e)kei=qen; manqa/nw:
<pb id="v.4.p.152"/>
<lb/> e)pido/simon para\ ta)/lla tou=t' e)/stai. a. filw=
<lb/> ai)sqhtikh\n grau=n.
</quote> καὶ Κρώβυλος ἐν Ψευδυποβολιμαίῳ ·
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-365a" n="365a"/><quote rend="blockquote">
<lb/> *la/xhs, e)gw\ de\ pro\s se/. pro/age. b. poi=; 
<lb/>a. o(/poi<!--note n="v.4.p.152.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> m' e)rwta=s; w(s *filoume/nhn, par' h(=|
<lb/> ta)pido/sim' h(mi=n e)stin h(=s e)xqe\s piei=n
<lb/> kua/qous a)kra/tou m'<!--note n="v.4.p.152.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)bia/sw su\ dw/deka.
</quote> οἴδασι δὲ οἱ ἀρχαῖοι καὶ τὰ νῦν καλούμενα ἀπὸ σπυρίδος δεῖπνα, ἐμφανίζει δὲ Φερεκράτης περὶ τούτων ἐν Ἐπιλήσμονι ἢ Θαλάττῃ οὕτως
<quote rend="blockquote">
<lb/> suskeuasa/menos dei=pnon e)s<!--note n="v.4.p.152.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> to\ spuri/dion
<lb/> e)ba/dizen w(s pro\s 
*)wfeli/an.<!--note n="v.4.p.152.n.4" place="unspecified" anchored="yes" /--></quote>
τοῦτο δὲ σαφῶς δηλοῖ τὸ ἀπὸ σπυρίδος δεῖπνον,
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-365b" n="365b"/> ὅταν τις αὐτὸς αὑτῷ σκευάσας δεῖπνον καὶ συνθεὶς εἰς σπυρίδα παρά τινα δειπνήσων ἴῃ. σύνδειπνον εἴρηκεν ἐπὶ συμποσίου Λυσίας ἐν τῷ κατὰ Μικίνου φόνου, φησὶν γάρ· <q direct="unspecified">e)kei=non e)pi\ to\ su/ndeipnon keklhme/non. kai\ *pla/twn d' e)/fh toi=s to\ su/ndeipnon poihsame/nois.</q> καὶ Ἀριστοφάνης Γηρυτάδῃ·

<quote rend="blockquote">
<lb/>e)n toi=si<!--note n="v.4.p.152.n.5" place="unspecified" anchored="yes" /--> sundei/pnois e)painw=n *ai)sxu/lon.
</quote> διόπερ τινὲς καὶ τὸ Σοφοκλέους δρᾶμα κατὰ τὸ οὐδέτερον ἐπιγράφειν ἀξιοῦσιν Σύνδειπνον. καλοῦσι
<pb id="v.4.p.154"/>
δέ τινα καὶ συναγώγιμα δεῖπνα, ὡς Ἄλεξις ἐν Φιλοκάλῳ ἢ Νύμφαις·
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-365c" n="365c"/><quote rend="blockquote">
<lb/> kata/keiso ka)kei/nas ka/lei.
<lb/> sunagw/gimon poiw=men. a)ll' eu)= oi)=d' o(/ti
<lb/> kuminopri/sths o( tro/pos e)sti/ sou pa/lai.
</quote>καὶ Ἔφιππος ἐν Γηρυόνῃ ·
<quote rend="blockquote">
<lb/>kai\ sunagw/gimon
<lb/> sumpo/sion e)piplhrou=sin.<!--note n="v.4.p.154.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--></quote> ἔλεγον δὲ συνάγειν καὶ τὸ μετ’ ἀλλήλων πίνειν καὶ συναγώγιον τὸ συμπόσιον. Μένανδρος Ἐμπιμπραμένῃ ·
<quote rend="blockquote">
<lb/>kai\ nu=n u(pe\r tou/twn suna/gousi kata\ mo/nas.
</quote> εἶθ’ ἑξῆς ἔφη
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-365d" n="365d"/><quote rend="blockquote">
<lb/> e)plh/rwse/n te to\ sunagw/gion.
</quote> μήποτε δὲ τοῦτ’ ἐστὶ τὸ ἀπὸ συμβολῶν καλούμενον. τίνες δ’ εἰσὶν αἱ συμβολαὶ αὐτὸς Ἄλεξις ἐν Μανδραγοριζομένῃ σημαίνει διὰ τούτων
<quote rend="blockquote">
<lb/>h(/cw fe/rousa sumbola\s  toi/nun a(/ma.
<lb/>b. pw=s sumbola/s; a. ta\s taini/as oi( *xalkidei=s
<lb/> kai\ tou\s a)laba/stous sumbola\s kalou=si, grau=.
</quote> Ἀργεῖοι δ’, ὡς ἐν τοῖς ὑπομνήμασί φησιν Ἡγήσανδρος· γράφει δ’ οὕτως· <q direct="unspecified"> th\n sumbolh\n th\n ei)s ta\ sumpo/sia u(po\ tw=n pino/ntwn ei)sferome/nhn
<milestone unit="casaubonpage" id="casaubonpage-365e" n="365e"/> *)argei=oi xw=n kalou=si, th\n de\ meri/da ai)=san.</q> <milestone unit="chapter" n="69"/> </p></quote> οὐκ ἀνάρμοστον δὲ καὶ τούτου τοῦ
<pb id="v.4.p.156"/> συγγράμματος τέλος εἰληφότος, ἑταῖρε Τιμόκρατες, αὐτοῦ καταπαύσω<!--note n="v.4.p.156.n.1" place="unspecified" anchored="yes" /--> τὸν λόγον, μὴ καὶ ἡμᾶς τις οἰηθῇ κατὰ τὸν Ἐμπεδοκλέα ἰχθῦς ποτε γεγονέναι. φησὶ γὰρ ὁ
φυσικός
<quote rend="blockquote">
<lb/> h)/dh ga/r pot' e)gw\ geno/mhn kou/rh te ko/ros te, 
<lb/>qa/mnos t' oi)wno/s te kai\ e)c a(lo\s<!--note n="v.4.p.156.n.2" place="unspecified" anchored="yes" /--> e)/mporos<!--note n="v.4.p.156.n.3" place="unspecified" anchored="yes" /--> i)xqu/s.
</quote></p></div></body></text></TEI.2>
