<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>De Dinarcho</title>
        <author>Dionysius of Halicarnassus</author>
        <editor role="editor">Hermann Usener</editor>
        &fund.Google;
      </titleStmt>
      &Perseus.publish;
      <sourceDesc>
        <biblStruct>          
          <monogr>
            <title>Dionysii Halicarnasei Quae Exstant, Volumen Quintum</title>
            <title>Opsuculorum, Volumen Prius</title>
            <author>Dionysius of Halicarnassus</author>
            <editor role="editor">Hermann Usener</editor> 
            <imprint>
              <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <date>1899</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>Kεψβοαρδινγ</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk" delim="."/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="reiskpage"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<div type="chapter" n="1"><p>
<pb id="p.297"/>
περὶ Δεινάρχου τοῦ ῥήτορος οὐδὲν εἰρηκὼς ἐν
τοῖς περὶ τῶν ἀρχαίων γραφεῖσιν διὰ τὸ μήτε εὑρετὴν
ἰδίου γεγονέναι χαρακτῆρος τὸν ἄνδρα, ὥσπερ τὸν
Λυσίαν καὶ τὸν Ἰσοκράτην καὶ τὸν Ἰσαῖον, μήτε τῶν
<milestone unit="reiskpage" n="630"/>εὑρημένων ἑτέροις τελειωτήν, ὥσπερ τὸν Δημοσθένη 
καὶ τὸν Αἰσχίνη καὶ <add>to\n</add> Ὑπερείδην ἡμεῖς κρίνομεν,
ὁρῶν δὲ καὶ τοῦτον τὸν ἄνδρα παρὰ πολλοῖς ἠξιωμένον
ὀνόματος ἐπὶ δεινότητι λόγων καὶ ἀπολελοιπότα
δημοσίους τε καὶ ἰδίους λόγους οὔτε ὀλίγους οὔτ’ εὐκαταφρονήτους,
ἡγησάμην δεῖν μὴ παραλιπεῖν αὐτόν, 
ἀλλὰ καὶ περὶ τοῦ βίου καὶ τοῦ χαρακτῆρος αὐτοῦ
διελθεῖν καὶ διορίσαι τούς τε γνησίους καὶ ψευδεῖς
λόγους πάντων ἢ τῶν γε πλείστων ἀναγκαιότερον οἶμαι
τοῖς μὴ ἐκ περιζώματος ἀσκοῦσι ῥητορικήν. ἅμα δὲ
ὁρῶν οὐδὲν ἀκριβὲς οὔτε Καλλίμαχον οὔτε τοὺς ἐκ 
Περγάμου γραμματικοὺς περὶ αὐτοῦ γράψαντας, ἀλλὰ
παρὰ τὸ μηδὲν ἐξετάσαι περὶ αὐτοῦ τῶν ἀκριβεστέρων
ἡμαρτηκότας, ὡς μὴ μόνον ἐψεῦσθαι πολλὰ ἀλλὰ καὶ
λόγους τοὺς οὐδὲν μὲν αὐτῷ προσήκοντας ὡς Δεινάρχου
<pb id="p.298"/>
τούτῳ προστίθεσθαι, τοὺς δ’ ὑπ’ αὐτοῦ γραφέντας
ἑτέρων εἶναι λέγειν· ἀλλὰ Δημήτριος ὁ Μάγνης, <milestone unit="reiskpage" n="631"/>
ὃς ἔδοξε γενέσθαι πολυἵστωρ, ἐν τῇ περὶ τῶν ὁμωνύμων
πραγματείᾳ λέγων καὶ περὶ τούτου τοῦ ἀνδρὸς
καὶ ὑπόληψιν παρασχών, ὡς περὶ αὐτοῦ λέξων τι ἀκριβές,
διεψεύσθη τῆς δόξης. οὐθὲν δὲ κωλύει καὶ τὰς
λέξεις παραθέσθαι τοῦ ἀνδρός. ἔστι δὲ τὰ ὑπ’ αὐτοῦ
γραφέντα τάδε· <quote>*deina/rxois d' e)netu/xomen te/ttarsin:
w(=n e)stin o(\ me\n e)k tw=n r(hto/rwn tw=n *)attikw=n, o(\ de\
ta\s peri\ *krh/thn sunagh/oxe muqologi/as, o(\ de\ presbu/teros
me\n a)mfoi=n tou/toin, *dh/lios de\ to\ ge/nos, pepragmateume/nos
tou=to me\n e)/pos, tou=to de\ pra/gmata,
te/tartos de\ o( peri\ *(omh/rou lo/gon sunteqeikw/s. e)qe/lw
de\ pro\s me/ros peri\ e(ka/stou dielqei=n, kai\ prw=ton peri\
tou= r(h/toros. e)/sti toi/nun ou(=tos kata/ ge th\n e)mh\n
do/can ou)de\n a)polei/pwn th=s *(uperei/dou xa/ritos, w(/st'
ei)pei=n: kai\ nu/ ken h)\ pare/lassen. e)nqu/mhma ga\r fe/rei
peistiko\n kai\ sxh=ma pantodapo/n, piqano/thto/s ge <milestone unit="reiskpage" n="632"/>
mh\n ou(/tws eu)= h(/kei, w(/ste parista/nein toi=s a)kou/ousi,
mh\ a)/llws gegone/nai to\ pra=gma h)\ w(s au)to\s le/gei. kai\
nomi/seien a)/n tis eu)h/qeis ei)=nai tou\s u(polabo/ntas to\n
lo/gon to\n kata\ *dhmosqe/nous ei)=nai tou/tou: polu\ ga\r
a)pe/xei tou= xarakth=ros. a)ll' o(/mws tosou=ton sko/tous
<pb id="p.299"/>
e)pipepo/laken, w(/ste tou\s me\n a)/llous au)tou= lo/gous
sxedo/n pou u(pe\r e(ch/konta kai\ e(kato\n o)/ntas <add>pa/ntas</add>
a)gnoei=n sumbe/bhke, to\n de\ mh\ grafe/nta u(p' au)tou=
mo/non e)kei/nou nomi/zesqai. h( de\ le/cis e)sti\ tou= *deina/rxou
kuri/ws h)qikh/, pa/qos kinou=sa, sxedo\n th=| pikri/a| 
mo/non kai\ tw=| to/nw| tou= *dhmosqenikou= xarakth=ros
leipome/nh, tou= de\ piqanou= kai\ kuri/ou mhde\n e)nde/ousa.</quote>
</p></div>

<div type="chapter" n="2"><p>ἐκ τούτων οὐδὲν ἔστιν οὔτε ἀκριβὲς ἀλλ’ οὐδὲ ἀληθὲς 
εὑρεῖν· οὔτε γὰρ γένος τἀνδρὸς οὔτε χρόνους, 
καθ’ οὓς ἦν, οὔτε τόπον, ἐν ᾧ διέτριψε, δεδήλωκεν,
ὀνόματα <milestone unit="reiskpage" n="633"/> δὲ μόνον κοινὰ καὶ περιτρέχοντα ἐσπούδασε
καὶ πλῆθος λόγων εἶπεν οὐδενὶ τῶν <gap/> σύμφωνον.
ἔδει δὲ τοὐναντίον. ἃ οὖν ἐγὼ αὐτὸς δι’ ἐμαυτοῦ
κατελαβόμην, ταῦτ’ ἐστίν· Δείναρχος ὁ ῥήτωρ υἱὸς μὲν 
ἦν Σωστράτου, Κορίνθιος δὲ τὸ γένος, ἀφικόμενος δὲ
εἰς Ἀθήνας, καθ’ ὃν χρόνον ἤνθουν αἵ τε τῶν φιλοσόφων
καὶ ῥητόρων διατριβαί, Θεοφράστῳ τε συνεγένετο
καὶ Δημητρίῳ τῷ Φαληρεῖ. εὐφυὴς δὲ περὶ τοὺς
πολιτικοὺς λόγους γενόμενος ἀκμαζόντων ἔτι τῶν περὶ 
Δημοσθένην ἤρξατο λόγους γράφειν καὶ προῄει κατὰ
μικρὸν εἰς δόξαν. μάλιστα δὲ ἤκμασε μετὰ τὴν Ἀλεξάνδρου
τελευτήν, Δημοσθένους μὲν καὶ τῶν ἄλλων
ῥητόρων φυγαῖς ἀιδίοις καὶ θανάτοις περιπεσόντων,
οὐδενὸς δ’ ὑπολειπομένου μετ’ αὐτοὺς ἀνδρὸς ἀξίου 
<pb id="p.300"/>
λόγου. καὶ διατετέλεκεν ἐτῶν πεντεκαίδεκα χρόνον
λόγους συγγράφων τοῖς βουλομένοις, ἕως Κάσσανδρος
τὴν πόλιν κατέσχεν. ἐπὶ δὲ Ἀναξικράτους ἄρχοντος,
ἐφ’ <milestone unit="reiskpage" n="634"/> οὗ κατέλυσαν τὴν ἐν τῇ Μουνυχίᾳ φρουρὰν ὑπὸ 
Κασσάνδρου κατασταθεῖσαν οἱ περὶ Ἀντίγονον καὶ
Δημήτριον <add>tou\s</add> βασιλεῖς, αἰτίαν ἔχων ἅμα τοῖς ἐπιφανεστάτοις
Ἀθηναίων καίτοι ξένος αὐτὸς ὢν καταλῦσαι
τὸν δῆμον, ὁρῶν ἠρεθισμένους τοὺς Ἀθηναίους
καὶ μάλιστα τῷ πλουτεῖν ἑαυτὸν ὑφορωμένους, μὴ διὰ
τοῦτο πάθῃ τι δεινόν, εἰσελθεῖν μὲν εἰς δικαστήριον
οὐχ ὑπέμεινεν, ἐξελθὼν δὲ τῆς πόλεως καὶ ἐλθὼν εἰς
Χαλκίδα τὴν ἐν Εὐβοίᾳ, τὸν ἀπ’ Ἀναξικράτους χρόνον
ἕως Φιλίππου πεντεκαιδεκαετῆ γενόμενον ἐκεῖ διέτριψεν,
εἴ τις αὐτῷ γένοιτο διὰ Θεοφράστου καὶ τῶν
</p></div>

<div type="chapter" n="3"><p>ἄλλων φίλων κάθοδος, περιμένων. συγχωρήσαντος δὲ
 τοῦ βασιλέως μετὰ <add>tw=n</add> ἄλλων φυγάδων κἀκείνῳ
κατελθεῖν, ἀφικόμενος εἰς Ἀθήνας καὶ παρ’ ἑνὶ τῶν
φίλων Προξένῳ καταχθεὶς <add>to\</add> χρυσίον ἀπολλύει
γηραιὸς ὢν ἤδη καὶ τὰς ὄψεις ἀσθενής. ὀλιγώρως δ’
ἔχοντος τοῦ Προξένου πρὸς τὴν ζήτησιν, δίκην <milestone unit="reiskpage" n="635"/> ἔλαχεν 
αὐτῷ περὶ τῶν χρημάτων αὐτὸς οὐδεπώποτε πρότερον
εἰς δικαστήριον παρελθών. οὗτος μὲν ὁ βίος
τἀνδρός. ἀποδείκνυται δ’ ἕκαστον αὐτῶν ἔκ τε τῶν
ἱστοριῶν τῶν Φιλοχόρου καὶ ἐξ ὧν αὐτὸς περὶ αὐτοῦ
<pb id="p.301"/>
ξυνέγραψεν ἐν τῷ λόγῳ τῷ κατὰ Προξένου, ὃς εἴρηται
μὲν μετὰ τὴν φυγήν, προσκειμένην δὲ ἔχει τὴν
γραφὴν ταύτην· <quote>*dei/narxos *swstra/tou *kori/nqios
*proce/nw|, w(=| su/neimi, bla/bhs tala/ntwn du/o. e)/blaye/
me *pro/cenos, u(podeca/menos ei)s th\n oi)ki/an th\n e(autou= 
th\n e)n a)grw=|, o(/te pefeugw\s *)aqh/nhqen kath/|ein e)k
*xalki/dos, xrusi/ou me\n stath=ras o)gdoh/konta kai\ diakosi/ous
kai\ pe/nte, ou(\s e)ko/misa e)k *xalki/dos ei)do/tos
*proce/nou kai\ ei)sh=lqon e)/xwn ei)s th\n oi)ki/an au)tou=,
a)rgurw/mata de\ ou)k e)/latton ei)/kosi mnw=n a)/cia, e)pibouleu/sas 
tou/tois.</quote> οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ ἐν αὐτῷ τῷ
λόγῳ εὐθὺς μὲν ἐν ἀρχῇ περὶ τοῦ μηδεμίαν δίκην
πρότερον εἰσελθεῖν δεδήλωκεν, ἐν δὲ τοῖς <del>pro/teron</del> 
<milestone unit="reiskpage" n="636"/>μετὰ ταῦτα πρῶτον μὲν ἐν τῷ προοιμίῳ τὴν βλάβην
τὴν γενομένην αὐτῷ διὰ Προξένου δεδήλωκεν, ἐν δὲ 
τοῖς ἑξῆς περί τε τῆς φυγῆς καὶ τῶν ἄλλων διεξέρχεται
πάντων, ἐξ ὧν γίγνεται φανερὰ τὰ προειρημένα,
καὶ ἔτι πρὸς τούτοις, ὅτι ξένος διέμεινε καὶ γέρων
ἤδη ὢν εἶπε τὸν λόγον, ἐξ ὦν ἐπὶ τῷ τέλει τῆς δίκης εἴρηκε. 
ταῦτα μὲν αὐτὸς ὁ Δείναρχος περὶ ἑαυτοῦ. Φιλόχορος
δὲ ἐν ταῖς Ἀττικαῖς ἱστορίαις περί τε τῆς φυγῆς
τῶν καταλυσάντων τὸν δῆμον καὶ περὶ τῆς καθόδου
πάλιν οὕτως λέγει· <quote>tou= ga\r *)anacikra/tous a)/rxontos
eu)qu\ me\n h( tw=n *megare/wn po/lis e(a/lw: o( de\ *dhmh/trios 
<pb id="p.302"/>
o( <add>basileu\s</add> katelqw\n e)k tw=n *mega/rwn kateskeua/zeto
ta\ pro\s th\n *mounuxi/an kai\ ta\ tei/xh kataska/yas
a)pe/dwke tw=| dh/mw|. u(/steron de\ ei)shgge/lqhsan
polloi\ <add>tw=n</add> politw=n, e)n oi(=s kai\ *dhmh/trios o( *falhreu/s.
tw=n d' ei)saggelqe/ntwn ou(\s me\n ou)x u(pomei/nantas
th\n kri/sin e)qana/twsan th=| <milestone unit="reiskpage" n="637"/> yh/fw|, ou(\s d' u(pakou/santas 
a)kou/santas a)pe/lusan.</quote> ταῦτα μὲν οὖν τῆς ὀγδόης.
ἐν δὲ τῇ ἐνάτῃ φησί· <quote>tou= d' e)niautou= toudi\ dielqo/ntos,
e(te/rou d' ei)sio/ntos, e)n a)kropo/lei shmei=on e)ge/neto
toiou=ton: ku/wn ei)s to\n th=s *polia/dos new\n ei)selqou=sa
kai\ du=sa ei)s to\ *pandro/seion, e)pi\ to\n bwmo\n a)naba=sa
tou= *(erkei/ou *dio\s to\n u(po\ th=| e)lai/a| kate/keito. pa/trion
d' e)sti\ toi=s *)aqhnai/ois, ku/na mh\ a)nabai/nein ei)s
a)kro/polin. peri\ to\n au)to\n de\ xro/non kai\ e)n tw=| ou)ranw=|
meq' h(me/ran h(li/ou t' e)ce/xontos kai\ ou)/shs ai)qri/as
a)sth\r e)pi/ tina xro/non e)ge/neto e)kfanh/s. h(mei=s d' e)rwthqe/ntes
u(pe/r te tou= shmei/ou kai\ tou= fanta/smatos,
ei)s o(\ fe/rei, fuga/dwn ka/qodon e)/famen proshmai/nein
a)mfo/tera kai\ tau/thn ou)k e)k metabolh=s pragma/twn
e)some/nhn, a)ll' e)n th=| kaqestw/sh| politei/a|: kai\ th\n kri/sin
e)pitelesqh=nai sune/bh.</quote> </p></div>

<div type="chapter" n="4"><p>προειρημένων δὴ τούτων ἓν ἔτι λείπεται καὶ <milestone unit="reiskpage" n="638"/>
ἀναγκαιότατον, τὴν ἡλικίαν αὐτοῦ διορίσαι, ἵνα καὶ
<pb id="p.303"/>
περὶ τῶν λόγων τῶν τε γνησίων αὐτοῦ καὶ μὴ σαφές
τι ἔχωμεν λέγειν. τίθεμεν δὴ αὐτὸν ἑβδομηκοστὸν
ἔχοντα ἔτος ἀπὸ τῆς φυγῆς κατεληλυθέναι, ὡς καὶ
αὐτός φησι, γέροντα αὑτὸν ἀποκαλῶν· ἀφ’ οὗ χρόνου
καὶ καλεῖν τοὺς ἐν τῇ ἡλικίᾳ ταύτῃ μάλιστα εἰώθαμεν. 
ὑποκειμένων δὲ τούτων ὁλοσχερεῖ λογισμῷ <quote>to\ ga\r
a)kribe\s ou)k e)/xomen</quote> εἴη ἂν κατὰ Νικόφημον ἄρχοντα
γεγονώς. εἰ δέ τις ἢ πρεσβύτερον ἢ νεώτερον τῶν
εἰρημένων χρόνων αὐτὸν εἶναι φήσει, πρὸς τῷ μηδὲν
ὑγιὲς λέγειν καὶ λόγους αὖ πολλοὺς ἀφελεῖται, μᾶλλον 
δὲ πάντας πλὴν πέντε ἢ ἕξ, τῶν μὲν πρεσβύτερον
αὐτόν, τῶν δὲ νεώτερον εἶναι λέγων. οὐ μὴν ἀλλὰ
καὶ ἄρξασθαι λέγοντες αὐτὸν λόγους συγγράφειν ἀπὸ
τοῦ πέμπτου ἢ ἕκτου πρὸς τῷ εἰκοστῷ ἔτους οὐκ ἂν
ἁμάρτοιμεν, ἄλλως τε καὶ τῶν περὶ Δημοσθένη τότε 
ἀκμαζόντων. ἕκτος δὲ καὶ εἰκοστός ἐστιν ἀπὸ Νικοφήμου
<milestone unit="reiskpage" n="639"/>Πυθόδημος. ὥσθ’ ὅσους εὑρίσκομεν πρεσβυτέρους
τούτου τοῦ ἄρχοντος <del>tou\s ferome/nous ei)s au)to\n
lo/gous</del> εἴ τις γνησίους θήσεται, ἀπιστοίημεν ἂν
εἰκότως· ἔτι δὲ καὶ τοὺς ἀπ’ Ἀναξικράτους ἕως Φιλίππου 
τετελεσμένους ἀγῶνας ὁμοίως ἐν τοῖς ψευδέσιν
ἀναγράφοιμεν ἄν· οὐ γὰρ εἰς Χαλκίδα ἄν τινες ἔπλεον
λόγων χάριν ἢ ἰδίων ἢ δημοσίων· οὐ γὰρ τέλεον ἠπόρουν
οὕτω λόγων.
<pb id="p.304"/>
ἐπεὶ δὲ ὁ χρόνος τἀνδρὸς ὡς οἷόν τε ἀκριβέστατα
εὕρηται, πρὸς ὃν καὶ τῶν λόγων τούς τε γνησίους καὶ
μὴ διακρινοῦμεν, καιρὸς ἤδη καὶ περὶ τοῦ χαρακτῆρος
αὐτοῦ λέγειν. ἔστι δὲ δυσόριστον. οὐδὲν γὰρ οὔτε
</p></div>

<div type="chapter" n="5"><p>κοινὸν οὔτ’ ἴδιον ἔσχεν οὔτ’ ἐν τοῖς ἰδίοις οὔτ’ ἐν τοῖς
δημοσίοις ἀγῶσιν, ἀλλὰ καὶ τοῖς Λυσίου παραπλήσιος
ἔστιν ὅπου γίνεται καὶ τοῖς Ὑπερείδου καὶ τοῖς Δημοσθένους
λόγοις. καὶ τούτων πολλὰ ἄν τις ἔχοι παραδείγματα
<milestone unit="reiskpage" n="640"/> ἐκθέσθαι. τοῦ μὲν Λυσιακοῦ χαρακτῆρος 
ἔν τε τῷ περὶ Μνησικλέους λόγῳ καὶ ἐν τῷ κατὰ Λυσικράτους
ὑπὲρ Νικομάχου καὶ ἐν ἄλλοις πολλοῖς. τοῦ
δ’ Ὑπερειδείου ταῖς τε οἰκονομίαις ἀκριβεστέρου καὶ
ταῖς κατασκευαῖς γενναιοτέρου πως ὄντος τῶν Λυσιακῶν
ἐν πλείοσι μὲν ἢ τριάκοντα Δεινάρχου λόγοις
παραδείγματα εὑρεῖν ἔστιν, οὐχ ἥκιστα δὲ καὶ ἐν τῷ
περὶ τῆς Ἀγάθωνος διαμαρτυρίας. οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ
τοῦ Δημοσθενικοῦ χαρακτῆρος, ὃν μάλιστα ἐμιμήσατο,
πολὺ πλείω δύναιτ’ ἄν τις εἰπεῖν, ἄλλως τε καὶ ἐν τῷ
κατὰ Πολυεύκτου. προοιμιάζεται γὰρ ὁμοίως ἐκείνῳ,
καὶ δι’ ὅλου τοῦ λόγου παραπλήσιος μεμένηκε.
</p></div>

<div type="chapter" n="6"><p>πῶς οὖν ἄν τις δυνηθείη τοὺς γνησίους αὑτῷ
γνωρίζειν λόγους; πρῶτον μὲν εἰ ἐπίσταιτο τοὺς τῶν
ἄλλων χαρακτῆρας, ἔπειτα τοὺς μὲν Λυσίου παραπλησίους
λόγους τούτῳ προσφέροι, τοὺς δ’ Ὑπερείδου
<pb id="p.305"/>
δόξαντας <milestone unit="reiskpage" n="641"/> εἶναί τισι Δεινάρχου λέγοι μακρὰ ταῖς ἐπιγραφαῖς
τῶν βυβλίων χαίρειν εἰπών, τοὺς δὲ τῷ Δημοσθενικῷ
χαρακτῆρι προσεληλυθότας ὡς οἷόν τε τούτου
τοῦ ἀνδρὸς διαβεβαιοῖτο εἶναι. ἐπὶ μὲν γὰρ τῶν
ἄλλων ῥητόρων, οὕς μεμίμηται, μεγίστη γνῶσις ἡ ὁμοείδεια 
τῶν λόγων. αὐτίκα ὁ μὲν Λυσίας ἔν τε τοῖς
ἰδίοις καὶ τοῖς δημοσίοις ἀγῶσιν αὐτὸς αὑτῷ ὁμολογούμενός
ἐστιν <gap/> εἰς δὲ τὸν λεκτικὸν τόπον κατὰ
τὴν τῶν ὀνομάτων σαφήνειαν καὶ σύνθεσιν αὐτοφυῆ
μὲν καὶ λείαν εἶναι δοκοῦσαν, παντὸς δὲ λόγου κατὰ 
τὴν ἡδονὴν διαφέρουσαν. ὁ δ’ Ὑπερείδης κατὰ μὲν
τὴν ἐκλογὴν τῶν ὀνομάτων ἡττᾶται Λυσίου, κατὰ δὲ
τὸν πραγματικὸν τόπον διαφέρει. διηγεῖται δὲ πολλαχῶς,
ποτὲ μὲν κατὰ φύσιν ποτὲ δὲ ἀπὸ τοῦ τέλους
ἐπὶ τὴν ἀρχὴν πορευόμενος. πιστοῦταί <add>te</add> οὐ κατ’ 
ἐνθύμημα μόνον, ἀλλὰ καὶ κατ’ ἐπιχείρημα πλατύνων.
<milestone unit="reiskpage" n="642"/>ὁ δὲ τούτους τε καὶ τοὺς ἄλλους πάντας ὑπερβαλλόμενος
Δημοσθένης, ἅπαντα μιμησάμενος καὶ πάντων
τὰ κάλλιστα ἐκλεξάμενος, δῆλος μὲν καὶ τῇ φωνῇ μόνον,
δῆλος δὲ καὶ τῷ καθ’ ἕνα ἕκαστον λόγον πρέποντι, 
οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ <add>th=|</add> συνθέσει καὶ τῷ τῶν
σχηματισμῶν ἀγκύλῳ καὶ τῇ οἰκονομίᾳ καὶ τῷ πάθει
καὶ τὸ μέγιστον τῇ δεινότητι. ὁ δὲ Δείναρχος οὔτε
<pb id="p.306"/>
ὅμοιος ἐν ἅπασίν ἐστιν οὔτ’ ἰδίου τινὸς εὑρετής, δι’ οὗ γνώσεταί τις αὐτὸν ἀκριβῶς, ἢ τοῦτον τὸν τρόπον·
πολὺ γὰρ ἐμφαίνει μιμήσεις τε καὶ αὐτῶν ὡς πρὸς τῶν
λόγων τἀρχέτυπον διαφοράν, ὡς καὶ ἐπὶ τῶν Ἰσοκράτους
μαθητῶν καὶ αὐτοῦ τοῦ Ἰσοκράτους.
</p></div>

<div type="chapter" n="7"><p>ἔστωσαν δή τινες ἐπιγραφόμενοι λόγοι ὡς ὄντες
Δεινάρχου, πολλὴν ἔχοντες πρὸς τὰ Λυσιακὰ ὁμοιότητα.
τούτων ὁ βουλόμενος ποιεῖσθαι τὴν διάγνωσιν
πρῶτον μὲν τὴν ἰδιότητα τοῦ ἀνδρὸς ἐκείνου θεωρείτω,
ἔπειτ’ ἐὰν μὲν ἀρετήν τε καὶ χάριν τοῖς λόγοις ἐπανθοῦσαν
ἴδῃ καὶ τὴν τῶν ὀνομάτων ἐκλογὴν ἐνοῦσαν <milestone unit="reiskpage" n="643"/>
καὶ τὸ μηδὲν ἄψυχον εἶναι τῶν λεγομένων, θαρρῶν
λεγέτω τούτους Λυσίου. ἐὰν δὲ μήτε <add>to\</add> χάριεν
ὅμοιον εὑρίσκῃ μήτε τὸ πιθανὸν καὶ τὸ τῶν ὀνομάτων
ἀκριβὲς μήτε <add>to\</add> τῆς ἀληθείας ἁπτόμενον, ἐν τοῖς
Δεινάρχου λόγοις αὐτοὺς ἐάτω. ὁμοίως καὶ ἐπὶ τῶν
Ὑπερείδου· ἐὰν τῆς μὲν λέξεως τὸ ἰσχυρόν, τῆς δὲ
συνθέσεως τὸ ἁπλοῦν, τῶν δὲ πραγμάτων τὸ εὔκαιρον,
τῆς δὲ κατασκευῆς τὸ μὴ τραγικὸν μηδὲ ὀγκῶδες ἔχῃ
<quote>tau=ta ga\r me/gista e)kei/nou tou= a)ndro\s i)/dia/ e)stin</quote>,
Ὑπερείδου λεγέτω. ἐὰν δὲ ἐνδεεστέρως ἐν αὐτοῖς τούτοις
ἔχῃ, κἂν τὰ ἄλλα πάντα μὴ φαύλως ᾖ γεγραμμένα,
ἐν τοῖς Δεινάρχου πάλιν ἀναγραφέτω. τὸ δ’
αὐτὸ καὶ περὶ Δημοσθένους ὑπολαμβάνομεν. ἐὰν μὲν
<pb id="p.307"/>
καὶ ἡ τῆς λέξεως μεγαλοπρέπεια καὶ ἡ τῆς συνθέσεως
ἐξαλλαγὴ καὶ τὸ τῶν παθῶν ἔμψυχον καὶ τὸ διὰ πάσης
<milestone unit="reiskpage" n="644"/>κεραίας διῆκον πικρὸν καὶ νοερὸν τό τε πνεῦμα καὶ
ἡ δεινότης πᾶσι παρέπηται, μηθὲν ἔτι τὸ κωλῦον ἔστω
<add>e)n toi=s</add> Δημοσθένους αὐτοὺς ἀναγράφειν. ἐὰν δ’ 
ἐλλείπῃ τὸ ἐν ἑκάστῳ τούτων ἄκρον ἢ τὸ διὰ πάσης
ἰδέας ὅμοιον, μενέτωσαν ἐν τοῖς Δειναρχείοις. ὡς δὲ
καθόλου εἰπεῖν, δύο τρόπους τῆς διαφορᾶς ὡς πρὸς
τὰ ἀρχαῖα μιμήσεως εὕροι τις ἄν· ὧν ὃ μὲν φυσικός
τέ ἐστι καὶ ἐκ πολλῆς κατηχήσεως καὶ συντροφίας λαμβανόμενος, 
ὃ δὲ τούτῳ προσεχὴς ἐκ τῶν τῆς τέχνης
παραγγελμάτων. περὶ μὲν οὖν τοῦ προτέρου τί ἄν τις
καὶ λέγοι; περὶ δὲ τοῦ δευτέρου τί ἂν ἔχοι τις εἰπεῖν
<add>h)\</add> ὅτι πᾶσι μὲν τοῖς ἀρχετύποις αὐτοφυής τις ἐπιπρέπει
χάρις καὶ ὥρα, τοῖς δ’ ἀπὸ τούτων κατεσκευασμένοις, 
κἂν ἐπ’ ἄκρον μιμήσεως ἔλθωσι, πρόσεστίν τι ὅμως τὸ
ἐπιτετηδευμένον καὶ οὐκ ἐκ φύσεως ὑπάρχον. καὶ
τούτῳ τῷ παραγγέλματι οὐ ῥήτορες μόνον ῥήτορας
διακρίνουσιν ἀλλὰ καὶ ζωγράφοι τὰ Ἀπελλοῦ καὶ τῶν
ἐκεῖνον μιμησαμένων καὶ πλάσται τὰ Πολυκλείτου καὶ 
γλυφεῖς τὰ Φειδίου. </p></div>

<div type="chapter" n="8"><p><milestone unit="reiskpage" n="645"/>καὶ οἱ μὲν Πλάτωνα μιμεῖσθαι λέγοντες καὶ τὸ μὲν 
ἀρχαῖον καὶ ὑψηλὸν καὶ εὔχαρι καὶ καλὸν οὐ δυνάμενοι
λαβεῖν, διθυραμβώδη δὲ ὀνόματα καὶ φορτικὰ
εἰσφέροντες κατὰ τοῦτ’ ἐλέγχονται ῥᾳδίως. οἱ δὲ Θουκυδίδην 
<pb id="p.308"/>
ζηλοῦν λέγοντες καὶ τὸ μὲν εὔτονον καὶ στερεὸν
καὶ δεινὸν καὶ τὰ τούτοις ὅμοια χαλεπῶς ἐκλαμβάνοντες,
τοὺς δὲ σολοικοφανεῖς σχηματισμοὺς καὶ
τὸ ἀσαφὲς προχειριζόμενοι, πάνυ εὐχερῶς ἂν ἁλίσκοιντο
ἐκ τούτου τοῦ παραγγέλματος. ὥς πέρ γε καὶ
ἐπὶ τῶν ῥητόρων οἱ μὲν Ὑπερείδην μιμούμενοι, διαμαρτόντες
τῆς χάριτος ἐκείνης καὶ τῆς ἄλλης δυνάμεως,
αὐχμηροί τινες ἐγένοντο, οἷοι γεγόνασι rοδιακοὶ
ῥήτορες οἱ περὶ Ἀρταμένην καὶ Ἀριστοκλέα καὶ Φιλάγριον
καὶ Μόλωνα· οἱ δ’ Ἰσοκράτην καὶ τὰ <milestone unit="reiskpage" n="646"/> Ἰσοκράτους 
ἀποτυπώσασθαι θελήσαντες ὕπτιοι καὶ ψυχροὶ
καὶ ἀσύστροφοι καὶ ἀναληθεῖς· οὗτοι δ’ εἰσὶν οἱ περὶ
Τίμαιον καὶ Ψάωνα καὶ Σωσιγένην. οἱ δὲ Δημοσθένην
προχειρισάμενοι καὶ τὰς ἀρετὰς τὰς ἐκείνου διώκοντες
τῆς μὲν προαιρέσεως ἕνεκα ἐπῃνέθησαν, οὐ μὴν
ἴσχυσαν τὰ κράτιστα τῶν ἐκείνου τοῦ ῥήτορος ἔργων
λαβεῖν. τούτων ἄριστον ἄν τις θείη τὸν Δείναρχον
γενέσθαι. λείπεται δὲ Δημοσθένους κατὰ <add>me\n</add> τὴν
ἐκλογὴν τῶν ὀνομάτων τῇ δεινότητι, κατὰ δὲ τὴν σύνθεσιν
τῇ ποικιλίᾳ τῶν σχημάτων καὶ τῇ ἐξαλλαγῇ,
κατὰ δὲ τὴν εὕρεσιν τῶν ἐπιχειρημάτων τῷ μὴ καινὰ
καὶ παράδοξα λαμβάνειν ἀλλὰ φανερὰ καὶ ἐν τῷ μέσῳ
κείμενα, κατὰ δὲ τὴν οἰκονομίαν τῇ τάξει καὶ <milestone unit="reiskpage" n="647"/> ταῖς 
<pb id="p.309"/>
ἐξεργασίαις τῶν ἐπιχειρημάτων καὶ ταῖς προκατασκευαῖς
καὶ ταῖς ἐφόδοις καὶ τοῖς ἄλλοις τεχνικοῖς παραγγέλμασιν,
ἃ περὶ ταύτην ἐστὶ τὴν ἰδέαν, μάλιστα δ’
αὐτοῦ λείπεται τῇ συμμετρίᾳ καὶ τῷ καιρῷ <add>kai\ tw=|</add>
πρέποντι. λέγω δὲ ταῦτα οὐκ ἐν τῷ καθόλου τρόπῳ, 
ὡς μηδὲν τούτων κατορθοῦντος, ἀλλ’ ἐν τῷ κοινοτέρῳ
καὶ ὡς ἐπὶ τὸ πολύ. δι’ αὐτὸ γὰρ τοῦτο καὶ ἄγροικόν
τινες Δημοσθένην ἔφασαν <add>au)to\n</add> εἶναι, κατὰ τὸ ἐλλιπὲς
τῆς οἰκονομίας ταύτην περὶ αὐτοῦ τὴν δόξαν
λαβόντες· τὸ γὰρ ἄγροικον τοῦ πολιτικοῦ σώματος οὐ 
μορφῇ, κατασκευῇ δὲ καὶ διαθέσει τινὶ τῆς μορφῆς διήνεγκεν.
</p></div>

<div type="chapter" n="9"><p>ἃ μὲν οὖν ἐνεδέχετο περὶ τοῦ χαρακτῆρος τοῦ ἀνδρὸς 
εὑρεῖν τε καὶ γράψαι, ταῦτ’ ἐστίν, ἐπὶ δὲ τὴν
τῶν λόγων διάγνωσιν τρέψομαι. τοῖς μὲν οὖν γνησίοις 
αὐτὸ τὸ τῆς ἀναγραφῆς προσέσται μόνον, τοῖς
δὲ ψευδέσι τὰ τοῦ τ’ ἐλέγχου καὶ τῆς αἰτίας διηκριβωμένα,
δἰ ἣν ἕκαστον ἀθετοῦμεν αὐτῶν. ἐπεὶ δ’
ἀναγκαία πρὸς ταῦτα ἡ τῶν χρόνων διάγνωσις, τοὺς
Ἀθήνησιν ἄρξαντας, ἀφ’ οὗ Δείναρχον ὑπεθέμεθα γεγονέναι 
χρόνου, <milestone unit="reiskpage" n="648"/> μέχρι τῆς δοθείσης αὐτῷ μετὰ τὴν
φυγὴν καθόδου, γενομένους ἑβδομήκοντα, προθήσομεν.
εἰσὶ δὲ οἵδε· Νικόφημος, Καλλιμήδης, Εὐχάριστος,
Κηφισόδοτος, Ἀγαθοκλῆς, Ἐλπίνης, Καλλίστρατος,
Διότιμος, Θούδημος, Ἀριστόδημος, Θέελλος, Ἀπολλόδωρος, 
<pb id="p.310"/>
Καλλίμαχος, Θεόφιλος, Θεμιστοκλῆς, Ἀρχίας,
Εὔβουλος, Λυκίσκος, Πυθόδοτος, Σωσιγένης, Νικόμαχος,
Θεόφραστος, Λυσιμαχίδης, Χαιρωνίδας, Φρύνιχος, <milestone unit="reiskpage" n="649"/>
Πυθόδημος· ἐπὶ τούτου πρῶτον αὐτὸν εἰς δικαστήριον
λόγους συγγράφειν ὑπεθέμεθα. μετὰ δὲ
τοῦτον Εὐαίνετος, Κτησικλῆς, Νικοκράτης, Νικήτης,
Ἀριστοφάνης, Ἀριστοφῶν, Κηφισοφῶν, Εὐθύκριτος,
Ηγήμων, Χρέμης, Ἀντικλῆς, <add>*(hghsi/as</add>, Κηφισόδωρος,
Φιλοκλῆς· <milestone unit="reiskpage" n="650"/> ἐπὶ τούτου τὴν φρουρὰν ἐδέξαντο Ἀθηναῖοι, 
καὶ ὁ δῆμος κατελύθη. Ἄρχιππος, Νέαιχμος,
Ἀπολλόδωρος, Ἄρχιππος, Δημογένης, Δημοκλείδης,
Πραξίβουλος, Νικόδωρος, Θεόφραστος, Πολέμων, Σιμωνίδης,
Ἱερομνήμων, Δημήτριος, Καίριμος, Ἀναξικράτης·
ἐπὶ τούτου ἡ κατασταθεῖσα ὑπὸ Κασσάνδρου
ὀλιγαρχία κατελύθη, καὶ οἱ εἰσαγγελθέντες ἔφυγον, ἐν
οἷς καὶ Δείναρχος ἦν. Κόροιβος, Εὐξένιππος, Φερεκλῆς,
Λεώστρατος, Νικοκλῆς, Κλέαρχος, Ἡγέμαχος,
Εὐκτήμων, Μνησίδημος, Ἀντιφάτης, Νικίας, Νικόστρατος, <milestone unit="reiskpage" n="651"/>
Ὀλυμπιόδωρος, Φίλιππος <gap/> ἐπὶ τούτου
κάθοδος ἐδόθη τοῖς τε ἄλλοις φυγάσι καὶ Δεινάρχῳ
ὑπὸ βασιλέως Δημητρίου.
<pb id="p.311"/>
Δημόσιοι λόγοι γνήσιοι.
κατὰ Πολυεύκτου βασιλεύειν λαχόντος δοκιμασία·</p></div>

<div type="chapter" n="10"><p>
<quote>polla\ kai\ a)gaqa\ ge/noito.</quote> κατὰ Πολυεύκτου ἐκφυλλοφορηθέντος
ὑπὸ τῆς βουλῆς ἔνδειξις· <quote>pa/lai
qauma/zw u(mw=n.</quote> κατὰ Πολυεύκτου περὶ τοῦ γεωφανίου· 
<quote>peri\ me\n au)th=s th=s mhnu/sews.</quote> περὶ τοῦ
γεωφανίου ἐπίλογος· <quote>braxu/n, w)= a)/ndres.</quote> κατὰ Πυθέου
ξενίας· <quote>i(kanh\ me\n h)=n pro/fasis.</quote> κατὰ Πυθέου
περὶ τῶν κατὰ τὸ ἐμπόριον· <quote>e)peidh\ toi=s me\n le/gein
tw=n r(hto/rwn.</quote> κατὰ Τιμοκράτους· <quote>w(/sper di/kaio/n 
e)sti.</quote> κατὰ Λυκούργου εὔθυναι· <quote>oi)=da, o(/ti, ka)\n mhde\n
u(mi=n.</quote> <milestone unit="reiskpage" n="652"/> Συνηγορία Αἰσχίνῃ κατὰ Δεινίου· <quote>bouloi/mhn
a)/n, w)= a)/ndres.</quote> κατὰ Φορμισίου ἀσεβείας·
<quote>a)=ra/ g' ei)/ tines.</quote> κατὰ Καλλαίσχρου περὶ τῶν τιμῶν·
<quote>polla/kis, w)= *)aqhnai=oi.</quote> Τυρρηνικός· <quote>a(/panta sumbh/sesqai 
e)/ti.</quote> κατὰ Διονυσίου τοῦ ἐπὶ τῆς διοικήσεως·
<quote>i)/sws me/n, w)= *)aqhnai=oi.</quote> καθ’ Ἱμεραίου εἰσαγγελτικός·
<quote>ou)de/na nomi/zw, w)= *)aqhnai=oi.</quote> εἰσαγγελία
κατὰ Πιστίου· <quote>w(/sper kai\ u(mw=n e(/kastos.</quote> κατ’ Ἀγασικλέους
εἰσαγγελία ξενίας· <quote>ou)de/na pw/pote oi)=mai.</quote> 
κατὰ Θεοκρίνου ἔνδειξις· <quote>tou= patro/s, w)= a)/ndres.</quote>
<pb id="p.312"/>
τοῦτον <milestone unit="reiskpage" n="653"/> Καλλίμαχος ἐν τοῖς Δημοσθένους φέρει. κατὰ 
Στεφάνου παρανόμων· <quote>u(pa/rxei tou= no/mou dedwko/tos,
w)= a)/ndres.</quote> κατὰ Καλλισθένους εἰσαγγελία· <quote>ou)k
a)gnow=, <add>w)=</add> a)/ndres.</quote> διαδικασία Φαληρέων πρὸς
Φοίνικας ὑπὲρ τῆς ἱερωσύνης τοῦ Ποσειδῶνος· <quote>eu)/xomai,
nh\ th\n *)aqhna=n, pre/pein dh/.</quote> πρὸς τὴν Κηφισοφῶντος
ἀπογραφήν· <quote>prw=ton me/n, w)= a)/ndres, de/omai.</quote>
<quote>o u(/steros: <quote>ta\ me\n peri\ th\n w)nh/n.</quote> a)pologi/a diamarturi/as
pro\s th\n *xa/rhtos <gap/> ei)saggeli/a kata\ *feidia/dou
grammate/ws: <quote>ou)/t' e)/xqras ou)demia=s e(/neka.</quote>
kata\ *filokle/ous u(pe\r <milestone unit="reiskpage" n="654"/> tw=n *(arpalei/wn: <quote>ti/ xrh\ le/gein 
to\ pro\s tw=n.</quote> kata\ *gnwdi/ou peri\ tw=n *(arpalei/wn:
<quote>ou)k a)/dhlon.</quote> kat' *)aristoni/kou peri\ tw=n
*(arpalei/wn: <quote>eu)tu/xhma me\n h)=n, w)= a)/ndres.</quote> kata\ *dhmosqe/nous
peri\ tw=n *(arpalei/wn: <quote>o( me\n dhmagwgo\s u(mi=n.</quote>
kata\ *)aristogei/tonos peri\ tw=n *(arpalei/wn: <quote>pa/nq,</quote>
w(s e)/oiken, w)= a)/ndres.</quote>
ψευδεπίγραφοι δημόσιοι.
</p></div>

<div type="chapter" n="11"><p>κατὰ Θεοδώρου εὐθυντικός· <quote>h(/kista me/n, w)= a)/ndres.</quote>
πρεσβύτερός ἐστι τῆς Δεινάρχου ἡλικίας. εἴρηται γὰρ
ἐπὶ Θεοφίλου ἢ Θεμιστοκλέους ἄρχοντος μετὰ Θέελλον <milestone unit="reiskpage" n="655"/>
ἄρχοντα ἐνιαυτῷ τρίτῳ <add>h)\ teta/rtw|</add>, ὡς ἐξ αὐτοῦ
<pb id="p.313"/>
τοῦ λόγου γίνεται φανερόν, οὔπω πέμπτον <add>kai\ de/katon</add>,
ὡς ἐδείξαμεν, ἔτος ἔχοντος αὐτοῦ. κατὰ Κηρύκων·
<quote>ei) me\n o( path/r, w)= a)/ndres.</quote> οὗτος ὁ ἀγὼν εἴρηται
ἐπ’ ἄρχοντος Εὐβούλου ἢ Λυκίσκου τοῦ μετ’ Εὔβουλον,
οὔπω εἰκοστ<add>o\n e)/tos e)/x</add>οντος αὐτοῦ <gap/> ὁ μὲν 
γὰρ λόγος περί τινος ἀποψηφισθέντος γέγονεν ἐπ’
Ἀρχίου τοῦ μετὰ Θεμιστοκλέα. δῆλον δ’ ἕκαστον τῶν
εἰρημένων ἐξ αὐτοῦ τοῦ λόγου γίγνεται. κατὰ Μοσχίωνος,
ἀπογραψαμένου αὐτὸν Νικοδίκου· <quote>tw=n a)poyhfisame/nwn,
w)= a)/ndres, toutoui\ *mosxi/wnos sumbalw/n.</quote> 
καὶ οὗτος ὁ λόγος κατὰ τοὺς αὐτοὺς χρόνους
τῷ προτέρῳ εἴρηται. δηλοῦται δ’ ἔκ τε αὐτῆς <add>th=s</add>
ἀρχῆς τοῦ λόγου καὶ <milestone unit="reiskpage" n="656"/> <del>ta\</del> τῶν ἑξῆς. κατὰ Μενεκλέους
ἀπαγωγῆς· <quote>w)= a)/ndres dikastai/, kai\ tw=n no/mwn
kaq' ou(/s.</quote> καὶ οὗτος εἴρηται παιδὸς ὄντος ἔτι Δεινάρχου. 
ὁ μὲν γὰρ κρινόμενός ἐστι Μενεκλῆς ὁ τὴν ἱέρειαν
Νῖνον ἑλών, ὁ δὲ κατηγορῶν υἱὸς τῆς Νίνου. ἔστι
δὲ ταῦτα πρεσβύτερα τῆς Δεινάρχου ἀκμῆς. ὁ μὲν
γὰρ Δημοσθένους περὶ τοῦ ὀνόματος <del>dedhlw/kamen</del>
λόγος, ἐν ᾧ τούτων μέμνηται, κατὰ Θέελλον ἢ Ἀπολλόδωρον 
ἄρχοντα τετέλεσται, ὡς ἐν τοῖς περὶ Δημοσθένους
δεδηλώκαμεν. εἰ δ’ ὡς τεθνηκότος ἤδη τοῦ
<pb id="p.314"/>
Μενεκλέους ὁ Δημοσθένης ἐκεῖ μέμνηται λέγων· <quote>e(wra=te
ga\r pa/ntes au)to\n xrw/menon, e(/ws e)/zh, *meneklei=,</quote>
παλαιὸς λόγος τίς ἐστιν. ὅτι δὲ οὗτος ὁ Μενεκλῆς,
ἐν αὐτῷ λόγῳ δεδήλωκεν ὁ κατηγορῶν. διαδικασία
<milestone unit="reiskpage" n="657"/> Ἀθμονεῦσι περὶ τῆς μυρρίνης καὶ τῆς μίλακος· 
<quote>eu)/xomai dh\ th=| *dh/mhtri kai\ th=| *ko/rh|.</quote> πρεσβύτερός
ἐστι τῆς Δεινάρχου ἀκμῆς. εἴρηται γὰρ ἐπὶ Νικομάχου
ἄρχοντος, ὡς ἐξ αὐτοῦ τοῦ λόγου γίγνεται δῆλον,
ἓν πρὸς τοῖς εἴκοσιν ἔτος τοῦ ῥήτορος ἔχοντος. οἱ
μὲν οὖν <add>presbu/teroi</add> τῆς ἀκμῆς αὐτοῦ φερόμενοι
ψευδεπίγραφοι <del>ei)s au)to\n</del> λόγοι εἰσὶν οἵδε. μετὰ δὲ
τὴν ἐξ Ἀθηνῶν εἰς Χαλκίδα ἀναχώρησιν οἵδε· διαδικασία
τῆς ἱερείας τῆς Δήμητρος πρὸς τὸν ἱεροφάντην·
<quote>pollw=n kai\ parado/cwn, w)= a)/ndres dikastai/.</quote> οὗτος
ὁ λόγος ἤδη πεφευγότος αὐτοῦ εἴρηται, ὡς ἐξ
αὐτοῦ γίγνεται φανερόν. μέμνηται γὰρ ἐν αὐτῷ <add>o(
le/gwn</add> τῆς κατασχούσης ὀλιγαρχίας. κατὰ Τιμοκράτους
εἰσαγγελτικὸς δήμου καταλύσεως· <quote>e)/rga poiei=s.</quote>
οὗτος καὶ ἀπ’ αὐτῆς τῆς ἐπιγραφῆς ἐστι δῆλος ψευδεπίγραφος
ὤν. κατὰ Σπουδίου· <quote>kai\ e)n tw=| dh/mw|
kathgorh/sein u(pesxo/mhn.</quote> μετὰ τὴν κατάλυσιν τῆς ὀλιγαρχίας
εἴρηται καὶ οὗτος <milestone unit="reiskpage" n="658"/> ἤδη Δεινάρχου <del>fai/netai</del> 
φεύγοντος, ὡς ἐξ αὐτοῦ μάλιστα τοῦ λόγου γίγνεται
<pb id="p.315"/>
φανερόν. διαδικασία Εὑδανέμων πρὸς Κήρυκας ὑπὲρ
τοῦ κανῶς· <quote>ou)damw=s toiau=ta pra/gmata.</quote> καὶ οὗτος
κατὰ τοὺς αὐτοὺς χρόνους εἴρηται, πεφευγότος ἤδη
τοῦ ῥήτορος, ὡς ἐν αὐτῷ τῷ λόγῳ πάλιν δηλοῦται.
Ἀττικός· <quote>pa/ntwn h)=san o(moi/ws.</quote> καὶ οὗτος εἴρηται ἐν 
ἐκείνοις τοῖς χρόνοις, ὡς καὶ ἐν αὐτῷ τῷ λόγῳ φανερὸν
γίγνεται. Αἰτωλικός· <quote>kai\ h(mei=s, w)= a)/ndres *ai)twloi/,
pre/sbeis.</quote> οὗτος καθεστώσης τῆς ὀλιγαρχίας ὑπὸ
τῶν Ἀθήνηθεν φυγάδων εἴρηται δεομένων τοὺς Αἰτωλοὺς
αὑτοῖς βοηθεῖν, ἐπεὶ καὶ ὁ Κάσσανδρος αὐτοῖς 
ἐλευθέροις οὖσιν ἐπεχείρει, ὡς ἐν αὐτῷ τῷ λόγῳ γίγνεται
τοῦτο δῆλον. οὔκουν εἰκὸς φίλον ὄντα τὸν
Δείναρχον τῶν τὴν ὀλιγαρχίαν καταστησάντων τοῖς
καταλύειν ἐπιχειροῦσιν συναγωνίζεσθαι, οὐδ’ αὐτοὺς
Ἀθή<milestone unit="reiskpage" n="659"/>νηθε λόγους &dagger;   καταλαμβάνειν οἷόν τ’ ἐστί. Διφίλῳ 
δημηγορικός, αἰτοῦντι δωρεάς· <quote>dia\ to\ mh\ r(a/|dion ei)=nai.</quote>
τοῦτον ἐπείσθην ὑπὸ Δημοσθένους γεγράφθαι τὸν
λόγον, ὅτι τὰς δωρεὰς ἔγραψεν αὐτῷ Δημοσθένης, ὡς
Δείναρχος ἐν τῷ κατὰ Δημοσθένους λόγῳ δεδήλωκε,
καὶ ὅτι ἐπὶ τέλει <add>tou=</add> λόγου ὁ Δίφιλος Δημοσθένην 
παρακαλεῖ συνήγορον. ἀπίθανον δὲ οἶμαι εἶναι τὰς
μὲν τιμὰς οὕτω γράφειν εὐνοοῦντα τῷ Διφίλῳ τὸν
Δημοσθένην, λόγον δὲ παρὰ Δεινάρχου λαβόντα περιιδεῖν.
Ἑρμίᾳ ἐμπορίου ἐπιμελητῇ περὶ τῶν κατηγορηθέντων
<pb id="p.316"/>
ἀπολογία· <quote>de/omai u(mw=n, w)= a)/ndres.</quote> ἀπ’ αὐτοῦ
τοῦ χαρακτῆρος εὕροι τις ἂν οὐκ ὄντα τὸν λόγον
Δεινάρχου <quote>u(darh/s te ga\r kai\ a)sqenh\s kai\ yuxro/s
e)stin</quote>, ἀλλὰ μᾶλλον αὐτὸν ἄν τις θείη Δημοκλείδου ἢ
Μενεσαίχμου ἢ τῶν ἄλλων τῶν τοιούτων τινός. ἀφαιροῦμαι
δὲ καὶ τοὺς ὑπὲρ Μενεσαίχμου λόγους ἀμφότέ
ρους αὐτοῦ, ὧν ὃ μέν ἐστιν περὶ τῆς Δήλου θυσίας· <milestone unit="reiskpage" n="660"/>
<quote>i(keteu/omen u(ma=s kai/</quote>· ὃ δὲ πρὸς Περικλέα καὶ Δημοκράτην,
οὗ ἡ ἀρχή· <quote>nomi/zomen, w)= a)/ndres</quote> διά τε τὸν
χαρακτῆρα <quote>u(darh\s ga\r kai\ kexume/nos kai\ yuxro/s</quote> καὶ
ὅτι ὁ λέγων αὐτούς, ὢν οὔτε ἄδοξος καὶ μετὰ Λυκοῦργον
τὴν διοίκησιν τῶν δημοσίων χρημάτων παραλαβών,
ἐξητασμένος δὲ πολλάκις αὐτός, ὡς ἐν τοῖς λόγοις περὶ
ἁπάντων μηνύει, καὶ ἐν ἰδίοις καὶ ἐν δημοσίοις ἀγῶσιν
οὐκ ἂν ἦν ἀδύνατος, ὥστε Δεινάρχῳ λογογράφῳ·
χρῆσθαι. ὑπὲρ τοῦ μὴ ἐκδοῦναι Ἅρπαλον Ἀλεξάνδρῳ
<quote>ou)k a)/cion a)/ra qauma/zein.</quote> οὐδ’ οὗτος ὁ λόγος ἐμφαίνει
τὸν Δεινάρχου χαρακτῆρα. εἰ γὰρ κἂν μηδὲν
ἄλλο, τό γ’ οὖν ἠλίθιον καὶ σοφιστικὸν εὕροι τις ἂν
ἐν αὐτῷ πολύ, τὸ πλεῖστον ἀπέχον τῶν Δεινάρχου
χαρακτήρων. Δηλιακός· <quote>*)apo/llwnos kai\ *(roiou=s th=s <milestone unit="reiskpage" n="661"/>
*stafu/lou.</quote> οὗτος οὐ τοῦ ῥήτορος ἀλλ’ ἑτέρου τινὸς
συγγραφέως ἐστί. δηλοῖ δ’ ἐκ τοῦ τρόπου καὶ τοῦ
<pb id="p.317"/>
χαρακτῆρος ἀρχαϊκὸς ὢν καὶ περιτρέχων τὴν τοπικὴν
Δήλου καὶ Λέρου ἱστορίαν. κατὰ Δημοσθένους παρανόμων·
<quote>ei)w/qate, w)= a)/ndres.</quote> οὗτος ἐν τοῖς Περγαμηνοῖς
πίναξι φέρεται ὡς Καλλικράτους. ἐγὼ δ’, εἰ μὲν
ἐκείνου ἐστίν, οὐκ οἶδα <quote>ou)de\ ga\r e)ne/tuxon tw=n *kallikra/tous 
ou)deni/,</quote> ὅτι δὲ πάμπολυ τῶν Δεινάρχου λόγων
ἀφέστηκεν, εὐτελής τε ὢν καὶ κενὸς καὶ οὐκ ἀπέχων
ἰδιωτικῆς φλυαρίας, πείθομαι.</p>
<div type="subtext"><head>ἰδιωτικοὶ γνήσιοι</head><p>
</p></div>

<div type="chapter" n="12"><p>κατὰ Προξένου βλάβης, ὃν αὐτὸς εἶπεν ὑπὲρ αὑτοῦ· 
<quote>ei)/ ti/s moi qew=n, w)= a)/ndres.</quote> κατὰ Κηφισοκλέους
καὶ τῶν οἰκείων βλάβης· <quote>a(\ me\n e)gkalw=n, w)= <milestone unit="reiskpage" n="662"/> a)/ndres.</quote>
πρὸς Φανοκλέα βλάβης ἀπολογία· <quote>w)/|mhn me\n e)gw/, w)=
a)/ndres.</quote> πρὸς Λυσικράτην ὑπὲρ Νικομάχου βλάβης·
<quote>a)/ndres dikastai/, o(/ti me\n i)diw/ths.</quote> Συνηγορία Παρμένοντι 
ὑπὲρ ἀνδραπόδου βλάβης· <quote>kai\ paragegenhme/nos
u(/steron, a)/ndres dikastai/, e)/gwge e)/gnwn, o(/ti
*parme/nwn a)dikei=tai.</quote> κατὰ Ποσειδίππου κλοπῆς·
<quote>a)dikhqei/s, w)= a)/ndres.</quote> κατὰ Ἡδύλης ἀποστασίου·
<quote>katalipo/ntos &dagger;   e)noti/ou patro/s.</quote> ἀποστασίου πρὸς 
Αρχέστρατον· <quote>polla\ kai\ a)gaqa\ ge/noito.</quote> Συνηγορία
Ἡγελόχῳ ὑπὲρ ἐπικλήρου· <quote>w(/sper kai\ h(mw=n e(/kastos.</quote>
Ἐπικληρικὸς ὑπὲρ τῆς Ἰοφῶντος θυγατρός· <quote>a)/ndres
<pb id="p.318"/>
dikastai/, ou) pe/nhs w)/n.</quote> <add>*(o</add> ὕστερος· <quote>a)/maxon ga\r
h)=n, w)= a)/ndres.</quote> Διαμαρτυρία, ὡς οὐδὲ εἰσὶν ἐπίδικοι
<add>ai(</add> Ἀριστοφῶντος θυγατέρες· <quote>tou= no/mou dedwko/tos, <milestone unit="reiskpage" n="663"/>
w)= a)/ndres.</quote> κατὰ Πεδιέως κακώσεως παιδὸς ὀρφανοῦ·
<quote>mhdei\s u(mw=n, w)= a)/ndres, qauma/sh|.</quote> Διαμαρτυρία περὶ
τοῦ Εὐίππου κλήρου πρὸς Χάρητα· <quote>polla/kis h)/dh
h)/kousa.</quote> ὑπὲρ τοῦ Μνησικλέους κλήρου· <quote>dikai/an, w)=
<add>a)/ndres</add>, de/hsin.</quote> κατὰ Προξένου ὕβρεως· <quote>u(bristh/s
e)stin, w)= a)/ndres.</quote> <add>*)apologi/a</add> πληγῶν, ἔδει δ’ ἐπιγεγράφθαι
γεγράφθαι <quote>a)pologi/a u(/brews *)epixa/rei pro\s *filwta/dhn</quote>·
<quote>to\n qaumasto/n, w)= a)/ndres.</quote> κατὰ Κλεομέδοντος
αἰκίας· <quote>o(/ti me/n, w)= a)/ndres, kai\ o( path\r *qeo/dwros dh/.</quote>
πρὸς Διοσκουρίδην περὶ νεώς· <quote>dikai/ws a)\n oi)=mai, w)=
a)/ndres.</quote> Ἐρανικὸς πρὸς τοὺς Πατροκλέους παῖδας·
<quote>a(\ me\n a)dikou/menos, w)= a)/ndres.</quote> πρὸς Ἀμεινοκράτην
διαδικασία περὶ καρπῶν χωρίου· <quote>e)pi\ tou/tois, w)= a)/ndres,
a)na/gkh e)sti/.</quote> <milestone unit="reiskpage" n="664"/> περὶ τοῦ ἵππου· <quote>tou= me\n a)gw=nos, 
w)= a)/ndres.</quote> ὁ ὕστερος· <quote>e)boulo/mhn a)/n, w)= a)/ndres.</quote>
Λυσικλείδῃ κατὰ Δάου ὑπὲρ ἀνδραπόδων· <quote>a(\ me\n a)dikou/menos,
w)= a)/ndres.</quote> Παραγραφὴ πρὸς Βιώτην· <quote>o(/ti
me/n, w)= a)/ndres, kai\ au)to\s a)pei/rws.</quote> κατὰ Θεοδώρου
ψευδομαρτυριῶν· <quote>nomi/zomen, w)= a)/ndres.</quote> Ἀγάθωνι
συνηγορία· <quote>w(/sper kai\ au)to\s ei)/rhken *)aga/qwn.</quote> ἀποστασίου
<pb id="p.319"/>
ἀπολογία Αἰσχύλῳ πρὸς Ξενοφῶντα· <quote>xrh/sasqai
me/n, w)= a)/ndres.</quote> κατὰ Καλλίππου μεταλλικός·
<quote>o(/ti me/n, w)= a)/ndres, *ka/llippos.</quote> ὑπὲρ υἱοποιήτου,
ἔδει δ’ ἐπιγεγράφθαι <quote>u(pe\r *qeodw/rou, o(\n e)poih/sato
ui(o\n *)arxefw=n</quote>· <quote>bouloi/mhn a)/n, w)= a)/ndres, w(/sper kalo\n 
kai\ di/kaion.</quote> περὶ τοῦ Ἀρχεφῶντος κλήρου· <quote>kai\ di/kaion ei)=nai nomi/zwn.</quote></p></div></div>

<div type="subtext"><head>ἰδιωτικοὶ ψευδεπίγραφοι.</head>


<div type="chapter" n="13"><p>πρὸς Πεδιέα παραγραφή· <quote>kata\ to\n no/mon tou=ton.</quote> 
οὗτος ὁ λόγος εἴρηται ἐπὶ Ἀριστοδήμου ἄρχοντος, <milestone unit="reiskpage" n="665"/> ὡς 
ἐξ αὐτοῦ τοῦ λόγου γίνεται δῆλον. οἱ μὲν γὰρ εἰς
Σάμον ἀποσταλέντες κληροῦχοι κατὰ τοῦτον τὸν ἄρχοντα
ἀπεστάλησαν, ὡς Φιλόχορος ἐν ταῖς ἱστορίαις
λέγει. Δείναρχος δ’ οὔπω δέκατον ἔτος τηνικαῦτα
εἶχε. πρὸς Μελήσανδρον ὑπὲρ τῆς τριηραρχίας· <quote>w(/sper 
oi( no/moi keleu/ousin.</quote> οὗ ἂν ὁ λόγος <gap/> ἀλλ’
ὁ μὲν λέγων ὡς ἐπὶ Μόλωνος ἄρχοντος γεγενημένου
τοῦ ἀδικήματος ποιεῖται τὸν λόγον. φησὶν δὲ τῷ
ὑστέρῳ ἔτει εἰσιέναι τὸν ἀγῶνα ἐπὶ Νικοφήμου ἄρχοντος,
καθ’ ὃν εὑρίσκεται γεγεννημένος ὁ Δείναρχος. 
πρὸς Βοιωτὸν ὑπὲρ τοῦ ὀνόματος· <quote>ou)demia=| filopragmosu/nh|.</quote>
εἰ καὶ μὴ τοῖς ἄλλοις οἱ Δημοσθένους
<pb id="p.320"/>
ἀφαιρούμενοι τοῦτον τὸν λόγον καὶ Δεινάρχῳ προσάπτοντες
ἐλέγχοιντο, τῷ χρόνῳ γ’ οὖν ἐπιδειχθεῖεν ἂν
ψευδόμενοι. μέμνηται γὰρ ὡς νεωστὶ τῆς εἰς Πύλας
ἐξόδου γεγενημένης, ἡ δ’ εἰς <add>*pu/las</add> Ἀθηναίων ἔξοδος
ἐπὶ Θουδήμου ἄρχοντος ἐγένετο, ὄγδοον <milestone unit="reiskpage" n="666"/> ἔτος Δεινάρχου 
ἔχοντος. πρὸς Μαντίθεον περὶ προικός· <quote>pa/ntwn e)sti\n
a)niaro/taton.</quote> οὗτος ἀκολουθεῖ τῷ προτέρῳ λόγῳ καὶ
πολλὰ ἔχει κατὰ <add>th\n</add> λέξιν τοιαῦτα, ἃ εἴη ἂν τοῦ
αὐτοῦ ῥήτορος, ἔξω τῆς τῶν Δεινάρχου ἡλικίας <gap/>
πολλοῖς ἔτεσιν ὕστερον ἠγώνισται τὸν ἀγῶνα ὁ κατήγορος,
ἀλλὰ δύο ἢ τρισίν, ὡς ἀκριβέστερον περὶ αὐτῶν
ἐν τῇ <add>peri\</add> Δημοσθένους γραφῇ δεδηλώκαμεν.
Ἀθηνάδῃ συνηγορία περὶ τῆς σχεδίας πρὸς Ἀμύντιχον·
<quote>fi/los moi kai\ e)pith/deios w)/n</quote>. ὁ ὕστερος· <quote>oi)/omai me\n
u(ma=s, w)= a)/ndres.</quote> Διοπείθους ἔτι περὶ Ἑλλήσποντον
τοῦ τῶν Ἀθηναίων στρατηγοῦ διατρίβοντος εἴρηται ὁ
λόγος, ὡς ἐξ αὐτοῦ γίνεται φανερόν. ἔστι δὲ ὁ χρόνος
κατὰ Πυθόδοτον ἄρχοντα, ὡς δηλοῖ Φιλόχορος σὺν
τοῖς ἄλλοις τοῖς <gap/> ἐπὶ τούτου τοῦ ἄρχοντος οὐδέπω
εἰκοστὸν ἔχων ἔτος. πρὸς Μήκυθον μεταλλικός·
<quote>pria/menoi me/tallon, w)= a)/ndres.</quote> ἐπὶ Νικομάχου ἄρχοντος <milestone unit="reiskpage" n="667"/>
<pb id="p.321"/>
εἴρηται ὁ λόγος οὗτος. φησὶ γὰρ ὁ λέγων ἐπ’
Εὐβούλου μὲν μισθώσασθαι τὸ μέταλλον, τρία δὲ ἔτη
ἐργασάμενος, ἐκβαλλόμενος ὑπὸ τοῦ πλησίον ἔχοντος
μέταλλα, λαχεῖν αὐτῷ τὴν δίκην κατὰ Νικόμαχον ἄρχοντα,
Δεινάρχου ἓν καὶ εἰκοστὸν ἔτος ἔχοντος. Σατύρῳ 
πρὸς Χαρίδημον ἐπιτροπῆς ἀπολογία· <quote>mh\ mega/lou
kindu/nou sumbebhko/tos.</quote> καὶ οὗτος ἐπὶ Νικομάχου
εἴρηται. ὑπὲρ ἀντιδόσεως <add>pro\s</add> Μεγακλείδην· <quote>ei) me\n
e)/dei, w)= a)/ndres, pro\s trei=s h)\ te/ttaras.</quote> ὁ μὲν λέγων
ἐστὶν Ἀφαρεύς, ἔξω δ’ ἐστὶ τῶν Δεινάρχου χρόνων <add>o( 
lo/gos</add>. εἴρηται γὰρ ἐπὶ τοῦ στρατηγοῦ Τιμοθέου ζῶντος
κατὰ τὸν χρόνον τὸν τῆς μετὰ Μενεσθέως <milestone unit="reiskpage" n="668"/> στρατηγίας,
ἐφ’ ᾗ τὰς εὐθύνας ὑποσχὼν ἑάλω. Τιμόθεος δὲ
τὰς εὐθύνας ὑπέσχηκεν ἐπὶ Διοτίμου τοῦ μετὰ Καλλίστρατον,
ὅτε καὶ 
</p></div></div>
</body></text></TEI.2>
