<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	      <title>Ad Ammaeum</title>
        <author>Dionysius of Halicarnassus</author>
        <editor role="editor">Hermann Usener</editor>
        &fund.Google;
      </titleStmt>
      &Perseus.publish;
      <sourceDesc>
        <biblStruct>          
          <monogr>
            <title>Dionysii Halicarnasei Quae Exstant, Volumen Quintum</title>
            <title>Opsuculorum, Volumen Prius</title>
            <author>Dionysius of Halicarnassus</author>
            <editor role="editor">Hermann Usener</editor> 
            <imprint>
              <publisher>In Aedibus B.G. Teubneri</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <date>1899</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>Kεψβοαρδινγ</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk" delim="."/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="reiskpage"/>
</refsDecl>
    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<div1 type="chapter" n="1">
<opener>*dionu/sios *)ammai/w| tw=| filta/tw|
plei=sta xai/rein</opener><p>
<pb id="p.257"/><milestone unit="reiskpage" n="719"/>πολλῶν μετ’ ἄλλων ξένων τε καὶ παραδόξων ἀκουσμάτων,
ὦν ἐνήνοχεν ὁ καθ’ ἡμᾶς χρόνος, ἕν τι καὶ
τοῦτο ἐφάνη μοι πρώτως ἀκούσαντι παρὰ σοῦ, ὅτι τῶν 
φιλοσόφων τις τῶν ἐκ τοῦ περιπάτου πάντα χαρίζεσθαι
βουλόμενος Ἀριστοτέλει τῷ κτίσαντι ταύτην τὴν φιλοσοφίαν
καὶ τοῦτο ὑπέσχετο ποιήσειν φανερόν, ὅτι Δημοσθένης
<milestone unit="reiskpage" n="720"/>τὰς ῥητορικὰς τέχνας παρ’ ἐκείνου μαθὼν
εἰς τοὺς ἰδίους μετήνεγκε λόγους καὶ κατ’ ἐκεῖνα κοσμούμενος 
τὰ παραγγέλματα πάντων ἐγένετο τῶν ῥητόρων
κράτιστος. κατ’ ἀρχὰς μὲν οὖν ὑπελάμβανον
τῶν πολλῶν τινα εἶναι τὸν ταῦτ’ ἐπιχειρήσαντα λέγειν,
καὶ παρῄνουν σοι μὴ πᾶσι τοῖς παραδόξοις προσέχειν.
ὡς δὲ καὶ τοὔνομα τοῦ ἀνδρὸς ἐπυθόμην, ὃν ἐγὼ καὶ 
τῶν ἠθῶν ἕνεκα καὶ τῶν λόγων ἀποδέχομαι, ἐθαύμασα,
καὶ πολὺς ἐν ἐμαυτῷ γενόμενος ἐπιμελεστέρας ᾤμην
δεῖσθαι σκέψεως τὸ πρᾶγμα, μή ποτε λέληθέ με τἀληθὲς
οὕτως ἔχον καὶ οὐδὲν εἰκῇ τῷ ἀνδρὶ εἴρηται,
<pb id="p.258"/>
ἵνα <milestone unit="reiskpage" n="721"/> ἢ τὴν δόξαν ἣν πρότερον αὐτὸς ἔσχον <add>a)fei/hn</add> 
βεβαίως μαθὼν ὅτι προτεροῦσι τῶν Δημοσθένους λόγων
αἱ Ἀριστοτέλους τέχναι, ἢ τὸν οὕτως ἐγνωκότα
καὶ γράψαι γε παρεσκευασμένον, πρὶν εἰς ὄχλον ἐκδοῦναι
τὸ σύνταγμα, μεταβαλεῖν πείσαιμι τὴν δόξαν.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2"><p>οὐκ ἐλαχίστην δέ μοι καὶ σὺ παρέσχου ῥοπὴν εἰς
τὸ μὴ παρέργως ἐξετάσαι τὴν ἀλήθειαν, παρακαλῶν
φανεροὺς ποιῆσαι τοὺς λόγους, οἷς ἐμαυτὸν πέπεικα
Δημοσθένους ἀκμάζοντος ἤδη καὶ τοὺς ἐπιφανεστάτους
εἰρηκότος ἀγῶνας τότε ὑπὸ Αριστοτέλους τὰς ῥητορικὰς
γεγράφθαι τέχνας. ἐδόκεις τέ μοι καὶ τοῦτο ὀρθῶς
παραινεῖν, μὴ σημείοις μηδὲ εἰκόσι μηδ’ ἀλλοτρίαις <milestone unit="reiskpage" n="722"/>
τὸ πρᾶγμα πιστώσασθαι μαρτυρίαις, ἐπειδὴ τούτων
οὐδεμία· τῶν πίστεων δι’ ἀναγκαίων συνάγεται
λημμάτων· ἀλλ’ αὐτὸν Ἀριστοτέλη παρασχέσθαι διὰ
τῶν ἰδίων τεχνῶν ὁμολογοῦντα τἀληθὲς οὕτως ἔχειν.
τοῦτο δὴ πεποίηκα, βέλτιστε Ἀμμαῖε, τῆς τε ἀληθείας
προνοούμενος, ἣν ἐπὶ παντὸς οἴομαι δεῖν πράγματος
ἐξετάζεσθαι, καὶ τῆς ἁπάντων τῶν περὶ τοὺς πολιτικοὺς
λόγους ἐσπουδακότων χάριτος· ἵνα μὴ τοῦθ’ ὑπολάβωσιν,
ὅτι πάντα περιείληφεν ἡ περιπατητικὴ φιλοσοφία
<pb id="p.259"/>
τὰ ῥητορικὰ παραγγέλματα, καὶ οὔτε οἱ περὶ
Θεόδωρον καὶ Θρασύμαχον καὶ Ἀντιφῶντα σπουδῆς
ἄξιον οὐδὲν εὗρον οὔτε Ἰσοκράτης καὶ Ἀναξιμένης καὶ
Αλκιδάμας οὔτε οἱ τούτοις συμβιώσαντες τοῖς ἀνδράσι
παραγγελμάτων τεχνικῶν συγγραφεῖς καὶ ἀγωνισταὶ 
λόγων ῥητορικῶν, οἱ περὶ Θεοδέκτην καὶ Φιλίσκον καὶ
<milestone unit="reiskpage" n="723"/>Ἰσαῖον καὶ Κηφισόδωρον Ὑπερείδην τε καὶ Λυκοῦργον
καὶ Αἰσχίνην, οὐδ’ <add>a)\n</add> αὐτὸς ὁ Δημοσθένης ὁ
πάντας ὑπερβαλόμενος τούς τε πρὸ αὑτοῦ καὶ τοὺς
καθ’ ἑαυτὸν καὶ μηδὲ τοῖς γινομένοις ὑπερβολὴν καταλιπὼν 
τοσοῦτος ἐγένετο τοῖς Ἰσοκράτους τε καὶ Ἰσαίου
κοσμούμενος παραγγέλμασιν, εἰ μὴ τὰς Ἀριστοτέλους
τέχνας ἐξέμαθεν.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3"><p><quote>ou)k e)/st' e)/tumos lo/gos ou(=tos,</quote> ὦ φίλε Ἀμμαῖε, οὐδ’ 
ἐκ τῶν Ἀριστοτέλους τεχνῶν τῶν ὕστερον ἐξενεχθεισῶν 
οἱ Δημοσθένους λόγοι συνετάχθησαν ἀλλὰ καθ’ ἑτέρας
τινὰς εἰσαγωγάς· ὑπὲρ ὧν ἐν ἰδίᾳ δηλώσω γραφῇ τὰ
δοκοῦντά μοι· πολὺς γὰρ ὁ περὶ αὐτῶν λόγος, ὃν οὐ
καλῶς εἶχεν ἑτέρας γραφῆς ποιῆσαι πάρεργον. ἐν δὲ
τῷ παρόντι τοῦτο πειράσομαι φανερὸν ποιῆσαι, ὅτι 
Δημοσθένους ἀκμάζοντος ἤδη κατὰ τὴν πολιτείαν καὶ
τοὺς ἐπιφανεστάτους εἰρηκότος ἀγῶνας τούς τε δικανικοὺς
καὶ τοὺς δημηγορικοὺς καὶ θαυμαζομένου διὰ
πάσης τῆς Ἑλλάδος ἐπὶ δεινότητι λόγων τότε ὁ φιλόσοφος
<pb id="p.260"/>
τὰς ῥητορικὰς ἔγραψε τέχνας. ἀνάγκη δ’ ἴσως
πρῶτον, ὡς <milestone unit="reiskpage" n="724"/> παρέλαβον ἐκ τῶν κοινῶν ἱστοριῶν, ἃ 
κατέλιπον ἡμῖν οἱ τοὺς βίους τῶν ἀνδρῶν συνταξάμενοι,
προειπεῖν. ποιήσομαι δὲ ἀπὸ Δημοσθένους τὴν
ἀρχήν.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4"><p>οὗτος ἐγεννήθη μὲν ἐνιαυτῷ πρότερον τῆς ἑκατοστῆς
Ὀλυμπιάδος· ἄρχοντος δὲ Τιμοκράτους. εἰς ἔτος
ἦν ἐμβεβηκὼς ἑπτακαιδέκατον δημοσίους δὲ λόγους
ἤρξατο γράφειν ἐπὶ Καλλιστράτου ἄρχοντος εἰκοστὸν
καὶ πέμπτον ἔτος ἔχων. καὶ ἔστιν αὐτοῦ πρῶτος τῶν
ἐν δικαστηρίῳ κατασκευασθέντων ἀγώνων ὁ κατὰ Ἀνδροτίωνος,
ὃν ἔγραφε Διοδώρῳ τῷ κρίνοντι τὸ ψήφισμα
παρανόμων, καὶ κατὰ τὸν αὐτὸν χρόνον ἕτερος
<del>e)pi\ *kallistra/tou a)/rxontos</del>, ὁ περὶ τῶν ἀτελειῶν,
ὃν αὐτὸς διέθετο, χαριέστατος ἁπάντων τῶν λόγων καὶ
γραφικώτατος. ἐπὶ δὲ Διοτίμου τοῦ μετὰ Καλλίστρατον
ἐν Ἀθηναίοις πρώτην εἶπε δημηγορίαν, ἣν ἐπιγράφουσιν
οἱ <milestone unit="reiskpage" n="725"/> τοὺς ῥητορικοὺς πίνακας συντάξαντες 
<quote>peri\ tw=n summoriw=n</quote>· ἐν ᾗ παρεκάλει τοὺς Ἀθηναίους
μὴ λύειν τὴν πρὸς βασιλέα γενομένην εἰρήνην μηδὲ
προτέρους ἄρχειν τοῦ πολέμου, ἐὰν μὴ παρασκευάσωνται
τὴν ναυτικὴν δύναμιν, ἐν ᾗ πλείστην εἶχον ἰσχύν,
καὶ τὸν τρόπον τῆς παρασκευῆς αὐτὸς ὑποτίθεται. ἐπὶ
δὲ Θουδήμου τοῦ μετὰ Διότιμον ἄρξαντος τόν τε κατὰ
<pb id="p.261"/>
Τιμοκράτους λόγον ἔγραψε Διοδώρῳ τῷ κρίνοντι παρανόμων
τὸν Τιμοκράτη καὶ τὸν περὶ τῆς Μεγαλοπολιτῶν
βοηθείας δημηγορικὸν αὐτὸς ἀπήγγειλε. μετὰ δὲ
Θούδημον ἔστιν Ἀριστόδημος ἄρχων, ἐφ’ οὗ τῶν κατὰ
Φιλίππου δημηγοριῶν ἤρξατο, καὶ λόγον ἐν τῷ δήμῳ 
διέθετο περὶ τῆς ἀποστολῆς τοῦ ξενικοῦ στρατεύματος
καὶ τῶν δέκα φυγαδικῶν τριηρῶν εἰς Μακεδονίαν. ἐν
τούτῳ τῷ χρόνῳ καὶ τὸν κατὰ Ἀριστοκράτους ἔγραψε
<milestone unit="reiskpage" n="726"/>λόγον Εὐθυκλεῖ τῷ διώκοντι παρανόμων τὸ ψήφισμα.
ἐπὶ δὲ Θεέλλου τοῦ μετὰ Ἀριστόδημον τὴν περὶ rοδίων 
ἀπήγγειλε δημηγορίαν, ἐν ᾗ πείθει τοῦς Ἀθηναίους
καταλῦσαι τὴν ὀλιγαρχίαν αὐτῶν καὶ τὸν δῆμον
ἐλευθερῶσαι. ἐπὶ δὲ Καλλιμάχου τοῦ τρίτου μετὰ
Θέελλον ἄρξαντος τρεῖς διέθετο δημηγορίας παρακαλῶν
Ἀθηναίους βοήθειαν Ὀλυνθίοις ἀποστεῖλαι τοῖς 
πολεμουμένοις ὑπὸ Φιλίππου, πρώτην μὲν ἧς ἐστιν
ἀρχὴ <quote>e)pi\ pollw=n me\n i)dei=n a)/n tis w)= a)/ndres *)aqhnai=oi/
moi dokei=</quote>· δευτέραν δὲ Ὁὐχὶ ταὐτὰ παρίσταταί
μοι γιγνώσκειν ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοἰ· τρίτην δὲ
<quote>a)nti\ pollw=n a)\n w)= a)/ndres *)aqhnai=oi xrhma/twn</quote>. 
κατὰ τοῦτον γέγραπται τὸν ἄρχοντα καὶ ὁ κατὰ Μειδίου
<pb id="p.262"/>
λόγος, ὃν συνετάξατο μετὰ <milestone unit="reiskpage" n="727"/> τὴν χειροτονίαν, ἣν 
ὁ δῆμος αὐτᾷ κατεχειροτόνησε. μέχρι τοῦδ’ εὑρισκομένων
δώδεκα λόγων, ὧν εἴρηκα, δημοσίων, ἐν οἷς εἰσι
δημηγορικοὶ μὲν ἑπτά, δικανικοὶ δὲ πέντε, ἅπαντες
<add>e)ge/nonto</add> πρότεροι τῶν Ἀριστοτέλους τεχνῶν, ὡς ἔκ
τε τῶν ἱστορουμένων περὶ τοῦ ἀνδρὸς ἀποδείξω καὶ
ἐκ τῶν ὑπ’ αὐτοῦ γραφέντων, ἐντεῦθεν ἀρξάμενος.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5"><p>Ἀριστοτέλης πατρὸς μὲν ἦν Νικομάχου τὸ γένος
καὶ τὴν τέχνην ἀναφέροντος εἰς Μαχάονα τὸν Ἀσκληπιοῦ,
μητρὸς δὲ Φαιστίδος ἀπογόνου τινὸς τῶν ἐκ
Χαλκίδος τὴν ἀποικίαν ἀγαγόντων εἰς Στάγειρα· ἐγεννήθη
δὲ κατὰ τὴν ἐνενηκοστὴν καὶ ἐνάτην Ὀλυμπιάδα
Διοτρεφοῦς Ἀθήνησιν ἄρχοντος τρισὶν ἔτεσι Δημοσθένους
<milestone unit="reiskpage" n="728"/> πρεσβύτερος. ἐπὶ δὲ Πολυζήλου ἄρχοντος 
τελευτήσαντος τοῦ πατρὸς ὀκτωκαιδέκατον ἔτος ἔχων
εἰς Ἀθήνας ἦλθεν, καὶ συσταθεὶς Πλάτωνι χρόνον
εἰκοσαετῆ διέτριψε σὺν αὐτῷ. ἀποθανόντος δὲ Πλάτωνος
ἐπὶ Θεοφίλου ἄρχοντος ἀπῆρε πρὸς Ἑρμίαν τὸν
<pb id="p.263"/>
Ἀταρνέως τύραννον καὶ τριετῆ χρόνον παρ’ αὐτῷ διατρίψας
ἐπ’ Εὐβούλου ἄρχοντος εἰς Μυτιλήνην ἐχωρίσθη·
ἐκεῖθεν δὲ πρὸς Φίλιππον ᾤχετο κατὰ Πυθόδοτον
ἄρχοντα, καὶ διέτριψε χρόνον ὀκταετῆ παρ’ αὐτῷ καθηγούμενος
Ἀλεξάνδρου· μετὰ δὲ τὴν Φιλίππου τελευτὴν 
ἐπ’ Εὐαινέτου ἄρχοντος ἀφικόμενος εἰς Ἀθήνας
ἐσχόλαζεν ἐν Λυκείῳ χρόνον ἐτῶν δώδεκα. τῷ δὲ τρισκαιδεκάτῳ,
μετὰ τὴν Ἀλεξάνδρου τελευτὴν ἐπὶ Κηφισοδώρου
ἄρχοντος ἀπάρας εἰς Χαλκίδα νόσῳ τελευτᾷ,
τρία πρὸς τοῖς ἑξήκοντα βιώσας ἔτη. 
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6"><p>ταῦτα μὲν οὖν ἔστιν ἃ παραδεδώκασιν ἡμῖν οἱ τὸν 
<milestone unit="reiskpage" n="729"/>βίον τοῦ ἀνδρὸς ἀναγράψαντες. ἃ δὲ αὐτὸς ὁ φιλόσοφος
ὑπὲρ ἑαυτοῦ γράφει, πᾶσαν ἀφαιρούμενος ἐπιχείρησιν
τῶν χαρίζεσθαι βουλομένων αὐτῷ τὰ μὴ προσήκοντα,
πρὸς πολλοῖς <add>d'</add> ἄλλοις ὧν οὐδὲν δέομαι μεμνῆσθαι 
κατὰ τὸ παρόν, ἃ τέθηκεν ἐν τῇ πρώτῃ βύβλῳ
ταύτης τῆς πραγματείας, ὡς οὐ μειράκιον ἦν, ὅτε τὰς
ῥητορικὰς συνετάττετο τέχνας, ἀλλ’ ἐν τῇ κρατίστῃ
γεγονὼς ἀκμῇ καὶ προεκδεδωκὼς ἤδη τάς τε τοπικὰς
συντάξεις καὶ τὰς ἀναλυτικὰς καὶ τὰς μεθοδικάς, τεκμήρἰ 
ἐστὶν ἰσχυρότατα. ἀρξάμενος γὰρ τὰς ὠφελείας
ἐπιδεικνύειν, ἃς περιείληφεν ὁ ῥητορικὸς λόγος, ταῦτα
κατὰ λέξιν γράφει· <quote>xrh/simos d' e)sti\n h( r(htorikh\
<pb id="p.264"/>
dia/ ge to\ fu/sei ei)=nai krei/ttw ta)lhqh= kai\ ta\ di/kaia
tw=n e)nanti/wn: w(/ste e)a\n mh\ kata\ to\ prosh=kon ai( kri/seis
gi/nwntai, a)na/gkh di' au(to\n h(tta=sqai: tou=to d'
e)sti\n a)/cion e)pitimh/sews. e)/ti de\ pro\s e)ni/ous, ou)d' ei)
th\n a)kribesta/thn e)/xoimen e)pisth/mhn, r(a/|dion a)p' e)kei/nhs <milestone unit="reiskpage" n="730"/>
pei=sai le/gontas: didaskali/a ga/r e)stin o( kata\ th\n
e)pisth/mhn lo/gos, tou=to de\ a)du/naton: a)ll' a)na/gkh dia\
tw=n koinw=n poiei=sqai ta\s pi/steis kai\ tou\s lo/gous,
w(/sper kai\ e)n toi=s topikoi=s le/gomen peri\ th=s pro\s tou\s pollou\s e)nteu/cews.</quote> 
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7"><p>περὶ δὲ παραδειγμάτων <add>kai\ e)nqumhma/twn</add>
 προελόμενος λέγειν, ὅτι τὴν αὐτὴν ταῦτ’
ἔχει δύναμιν ταῖς ἐπαγωγαῖς καὶ τοῖς συλλογισμοῖς,
ταῦτα περὶ τῆς ἀναλυτικῆς καὶ μεθοδικῆς πραγματείας
τίθησι· <quote>tw=n de\ dia\ tou= dei/knusqai <add>h)\</add> fai/nesqai
dei/knusqai, kaqa/per kai\ e)n toi=s a)nalutikoi=s to\ me\n
e)pagwgh/ e)sti, to\ de\ sullogismo/s, <milestone unit="reiskpage" n="731"/> <add>to\ de\ faino/menos 
sullogismo/s</add>, kai\ e)ntau=q' o(moi/ws: e)/sti ga\r to\ me\n
para/deigma e)pagwgh/, to\ d' e)nqu/mhma sullogismo/s, to\
<pb id="p.265"/>
de\ faino/menon faino/menos sullogismo/s: kalw= ga\r e)nqu/mhma
me\n r(htoriko\n sullogismo/n, para/deigma de\
e)pagwgh\n r(htorikh/n: pa/ntes de\ ta\s pi/steis poiou=ntai
dia\ tou= deiknu/nai o(tiou=n, dh=lon d' h(mi=n tou=to
e)k tw=n a)nalutikw=n, a)nagkai=on e(ka/teron <add>au)tw=n e(kate/rw|</add> 
tou/twn to\ au)to\ ei)=nai. ti/s d' e)sti\ diafora\ paradei/gmatos
kai\ e)nqumh/matos, fanero\n e)k tw=n topikw=n:
e)kei= ga\r peri\ sullogismou= kai\ e)pagwgh=s ei)/rhtai pro/teron,
o(/ti to\ me\n e)pi\ pollw=n kai\ o(moi/wn dei/knusqai
o(/ti ou(/tws e)/xei e)kei= me\n e)pagwgh/ e)stin, e)ntau=qa de\ 
para/deigma: to\ de\ tinw=n o)/ntwn e(/tero/n <milestone unit="reiskpage" n="732"/> ti dia\ tau=ta
sumbai/nein para\ to\ tau=t' ei)=nai h)\ kaqo/lou h)\ w(s e)pi\
to\ polu/, e)kei= me\n sullogismo/s, e)ntau=qa de\ e)nqu/mhma
kalei=tai. fanero\n de\ kai\ o(/ti e(ka/teron e)/xei a)gaqo\n
to\ ei)=dos th=s r(htorei/as: kaqa/per <add>ga\r</add> kai\ e)n toi=s meqodikoi=s 
ei)/rhtai, kai\ e)n tou/tois o(moi/ws e)/xei.</quote> ὅσα
μὲν οὖν Ἀριστοτέλης ὑπὲρ ἑαυτοῦ γέγραφε μαρτυρόμενος
διαρρήδην, ὅτι τὰς ῥητορικὰς τέχνας συνετάξατο
πρεσβύτερος ὢν ἤδη καὶ τὰς κρατίστας συντάξεις προεκδεδωκώς,
<pb id="p.266"/>
ταῦτ’ ἐστίν· ἐξ ὧν ὃ προειλόμην ποιῆσαι
φανερόν, ὅτι προτεροῦσιν οἱ τοῦ ῥήτορος ἀγῶνες τῶν
τοῦ φιλοσόφου τεχνῶν, ἱκανῶς ἀποδεδεῖχθαι νομίζω·
εἴ γε ὃ μὲν εἰκοστὸν καὶ πέμπτον ἔτος ἔχων ἤρξατο
πολιτεύεσθαι καὶ δημηγορεῖν καὶ λόγους εἰς δικαστήρια
γράφειν, ὃ δὲ κατὰ τοὺς αὐτοὺς χρόνους ἔτι <milestone unit="reiskpage" n="733"/>
συνῆν Πλάτωνι καὶ διέτριψεν ἕως ἐτῶν ἑπτὰ καὶ τριάκοντα 
οὔτε σχολῆς ἡγούμενος οὔτε ἰδίαν πεποιηκὼς αἵρεσιν.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8"><p>εἰ δέ τις οὕτως ἔσται δύσερις ὥστε καὶ πρὸς ταῦτα
 ἀντιλέγειν, ὅτι μὲν ὕστερον ἐγράφησαν αἱ ῥητορικαὶ
τέχναι τῶν ἀναλυτικῶν τε καὶ μεθοδικῶν καὶ τοπικῶν,
ὁμολογῶν ἀληθὲς εἶναι, οὐδὲν δὲ κωλύειν λέγων ἁπάσας
ταύτας κατεσκευακέναι τὸν φιλόσοφον τὰς πραγματείας
ἔτι παιδευόμενον παρὰ Πλάτωνι, ψυχρὰν μὲν
καὶ ἀπίθανον ἐπιχείρησιν εἰσάγων, βιαζόμενος δὲ τὸ
κακουργότατον τῶν ἐπιχειρημάτων ποιεῖν πιθανώτερον,
ὅτι καὶ τὸ μὴ εἰκὸς γίνεταί ποτε εἰκός, ἀφεὶς ἃ πρὸς
ταῦτα λέγειν εἶχον ἐπὶ τὰς αὐτοῦ τρέψομαι τοῦ φιλοσόφου
μαρτυρίας, ἃς ἐν τῇ τρίτῃ βύβλῳ τῶν τεχνῶν
τέθηκε περὶ τῆς μεταφορᾶς κατὰ λέξιν οὕτω γράφων·
<quote>tw=n de\ metaforw=n tetta/rwn ou)sw=n, eu)dokimou=si ma/lista
<pb id="p.267"/>
ai( kata\ a)nalogi/an: w(s *periklh=s e)/fh th\n neo/thta
th\n a)polome/nhn e)n tw=| pole/mw| ou(/tws <milestone unit="reiskpage" n="734"/> h)fani/sqai
e)k th=s po/lews, w(/sper ei)/ tis to\ e)/ar e)k tou= e)niautou=
e)ce/loi <gap/> kai\ *khfiso/dotos spouda/zontos *xa/rhtos eu)qu/nas
dou=nai tw=n peri\ to\n *)olunqiako\n po/lemon h)gana/ktei 
fa/skwn au)to\n ei)s pni=gma to\n dh=mon a)gago/nta
ta\s eu)qu/nas peira=sqai dido/nai.</quote>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9"><p>οὑτωσὶ μὲν δὴ σαφῶς αὐτὸς ὁ φιλόσοφος ἀποδεικνύει 
μετὰ τὸν Ὀλυνθιακὸν πόλεμον γεγραμμένας
ὑπ’ αὐτοῦ τὰς τέχνας. οὗτος δ’ ἐπὶ Καλλιμάχου γέγονεν 
ἄρχοντος, ὡς δηλοῖ Φιλόχορος ἐν ἕκτῃ βύβλῳ τῆς Ἀτθίδος
κατὰ λέξιν οὕτω γράφων· <quote>*kalli/maxos *pergash=qen:
e)pi\ tou/tou *)olunqi/ois polemoume/nois u(po\ *fili/ppou
kai\ pre/sbeis *)aqh/naze pe/myasin oi( *)aqhnai=oi
summaxi/an te e)poih/santo kai\ boh/qeian e)/pemyan 
peltasta\s disxili/ous, trih/reis de\ tria/konta ta\s <milestone unit="reiskpage" n="735"/> meta\
*xa/rhtos kai\ a(\s suneplh/rwsan o)ktw/.</quote> ἔπειτα διεξελθὼν
ὀλίγα τὰ μεταξὺ γενόμενα τίθησι ταυτί· <quote>peri\ de\ to\n
<pb id="p.268"/>
au)to\n xro/non *xalkide/wn tw=n e)pi\ *qra/|khs qlibome/nwn
tw=| pole/mw| kai\ presbeusame/nwn *)aqh/naze *xari/dhmon
au)toi=s e)/pemyan oi( *)aqhnai=oi to\n e)n *(ellhspo/ntw| strathgo/n:
o(\s e)/xwn o)ktwkai/deka trih/reis kai\ peltasta\s
tetrakisxili/ous, i(ppei=s de\ penth/konta kai\ e(kato\n h)=lqen
ei)s th/n te *pallh/nhn kai\ th\n *bottiai/an met' *)olunqi/wn
kai\ th\n xw/ran e)po/rqhsen.</quote> ἔπειθ’ ὑπὲρ τῆς τρίτης
συμμαχίας λέγει ταυτί· <quote>pa/lin de\ tw=n *)olunqi/wn pre/sbeis
a)posteila/ntwn ei)s ta\s *)aqh/nas kai\ deome/nwn mh\
periidei=n au)tou\s katapolemhqe/ntas, a)lla\ pro\s tai=s
u(parxou/sais duna/mesi pe/myai boh/qeian mh\ cenikh\n
a)ll' au)tw=n *)aqhnai/wn, e)/pemyen au)toi=s o( dh=mos trih/reis
me\n e(te/ras e(ptakai/deka <add>kai\</add> tw=n politw=n o(pli/tas
disxili/ous kai\ i(ppei=s triakosi/ous e)n nausi\n i(pphgoi=s,
strathgo\n de\ *xa/rhta tou= sto/lou panto/s.</quote>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10"><p>ἀπόχρη μὲν οὖν καὶ ταῦτα ῥηθέντα φανερὰν ποιῆσαι
τὴν φιλοτιμίαν τῶν ἀξιούντων τὰς Ἀριστοτέλους <milestone unit="reiskpage" n="736"/>
ἐζηλωκέναι τέχνας τὸν Δημοσθένη, ὃς ἤδη τέτταρας 
μὲν ἔτυχεν εἰρηκὼς δημηγορίας Φιλιππικάς, τρεῖς δὲ
Ἑλληνικάς, πέντε δὲ λόγους δημοσίους εἰς δικαστήρια
γεγραφώς, οὓς οὐδεὶς ἂν ἔχοι διαβαλεῖν ὡς εὐτελεῖς
<pb id="p.269"/>
τινας καὶ φαύλους καὶ μηδὲν ἐπιφαίνοντας τεχνικόν,
ἐπειδὴ πρὸ τῶν Ἀριστοτέλους συνετάχθησαν τεχνῶν.
οὐ μὴν ἔγωγε μέχρι τούτου προελθὼν στήσομαι, ἀλλὰ
καὶ τοὺς ἄλλους αὐτοῦ λόγους τοὺς μάλιστ’ εὐδοκιμοῦντας
ἐπιδείξω τούς τε δημηγορικοὺς καὶ τοὺς δικανικοὺς 
πρότερον ἀπηγγελμένους τῆς ἐκδόσεως τούτων
τῶν τεχνῶν, μάρτυρι πάλιν αὐτῷ χρώμενος Ἀριστοτέλει.
μετὰ γὰρ ἄρχοντα Καλλίμαχον, ἐφ’ οὗ τὰς
εἰς Ὄλυνθον βοηθείας ἀπέστειλαν Ἀθηναῖοι πεισθέντες
ὑπὸ Δημοσθένους, Θεόφιλος ἔστιν ἄρχων, καθ’ ὃν 
ἐκράτησε τῆς Ὀλυνθίων πόλεως Φίλιππος. ἔπειτα Θεμιστοκλῆς,
ἐφ’ οὗ τὴν πέμπτην τῶν κατὰ Φιλίππου
δημηγοριῶν ἀπήγγειλε Δημοσθένης περὶ τὴς φυλακῆς
<milestone unit="reiskpage" n="737"/> τῶν νησιωτῶν καὶ τῶν ἐν Ἑλλησπόντῳ πόλεων,
ἧς ἐστιν ἀρχή· <quote>a(\ me\n h(mei=s w)= a)/ndres *)aqhnai=oi dedunh/meqa 
eu(rei=n, tau=t' e)sti/n.</quote> μετὰ δὲ Θεμιστοκλέα
Ἀρχίας, ἐφ’ οὗ παραινεῖ τοῖς Ἀθηναίοις μὴ κωλύειν
Φίλιππον τῆς Ἀμφικτυονίας μετέχειν μηδὲ ἀφορμὴν
διδόναι πολέμου νεωστὶ πεποιημένους τὴν πρὸς αὐτὸν
εἰρήνην· ἀρχὴ δὲ ταύτης τῆς δημηγορίας ἐστὶν ἥδε· 
<quote>o(rw= me\n w)= a)/ndres *)aqhnai=oi ta\ paro/nta pra/gmata.</quote>
μετὰ δὲ Ἀρχίαν ἔστιν Εὔβουλος· εἶτα Λυκίσκος, ἐφ’
<pb id="p.270"/>
οὗ τὴν ἑβδόμην τῶν Φιλιππικῶν δημηγοριῶν διέθετο
πρὸς τὰς ἐκ Πελοποννήσου πρεσβείας, ταύτην τὴν
ἀρχὴν ποιησάμενος· <quote>o(/tan w)= a)/ndres *)aqhnai=oi lo/goi
gi/gnwntai.</quote> μετὰ Λυκίσκον ἔστιν ἄρχων Πυθόδοτος,
ἐφ’ οὗ τὴν ὀγδόην τῶν Φιλιππικῶν δημηγοριῶν διέθετο
πρὸς τοὺς Φιλίππου πρέσβεις, ἧς ἐστιν ἀρχή <quote>w)=
a)/ndres *)aqhnai=oi, ou)k e)/stin, o(/pws ai( ai)ti/ai,</quote> καὶ τὸν
κατ’ Αἰσχίνου συνετάξατο λόγον, ὅτε τὰς εὐθύνας ἐδίδου
τῆς δευτέρας πρεσβείας τῆς ἐπὶ τοὺς ὅρκους.
μετὰ Πυθόδοτον ἔστι Σωσιγένης, ἐφ’ οὗ τὴν ἐνάτην
διελήλυθεν κατὰ Φιλίππου δημηγορίαν περὶ τῶν ἐν <milestone unit="reiskpage" n="738"/>
Χερρονήσῳ στρατιωτῶν, ἵνα μὴ διαλυθῇ τὸ μετὰ Διοπείθους
ξενικόν, ἀρχὴν ἔχουσαν ταύτην· <quote>e)/dei me\n
w)= a)/ndres *)aqhnai=oi tou\s le/gontas a(/pantas</quote>· καὶ κατὰ
τὸν αὐτὸν ἄρχοντα τὴν δεκάτην, ἐν ᾗ πειρᾶται διδάσκειν,
ὅτι λύει τὴν εἰρήνην Φίλιππος καὶ πρότερος
ἐκφέρει τὸν πόλεμον, ἧς ἐστιν ἀρχή· <quote>pollw=n w)= a)/ndres
*aqhnai=oi lo/gwn gignome/nwn.</quote> μετὰ Σωσιγένην ἄρχων
ἔστι Νικόμαχος, ἐφ’ οὗ τὴν ἑνδεκάτην δημηγορίαν διελήλυθε
περὶ τοῦ λελυκέναι τὴν εἰρήνην Φίλιππον καὶ
τοὺς Ἀθηναίους πείθει Βυζαντίοις ἀποστεῖλαι βοήθειαν,
<pb id="p.271"/>
ἧς ἐστιν ἀρχή· <quote>kai\ spoudai=a nomi/zwn w)= a)/ndres *)aqhnai=oi.</quote>
ἕπεται Νικομάχῳ Θεόφραστος ἄρχων, ἐφ’ οὗ
πείθει τοὺς Ἀθηναίους γενναίως ὑπομεῖναι τὸν πόλεμον
ὡς κατηγγελκότος αὐτὸν ἤδη Φιλίππου· καὶ ἔστιν
αὕτη τελευταία τῶν κατὰ Φιλίππου δημηγοριῶν, <milestone unit="reiskpage" n="739"/> ἀρχὴν 
ἔχουσα ταύτην· <quote>o(/ti me\n w)= a)/ndres *)aqhnai=oi *fi/lippos
ou)k e)poih/sato th\n ei)rh/nhn pro\s u(ma=s, a)ll'
a)neba/leto to\n po/lemon.</quote>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11"><p>ὅτι δὲ καὶ τούτους ἅπαντας τοὺς λόγους οὓς κατηρίθμημαι 
πρὸ τῆς ἐκδόσεως τῶν Ἀριστοτέλους τεχνῶν 
ἀπήγγειλεν ὁ Δημοσθένης, αὐτὸν Ἀριστοτέλη παρέξομαι
μαρτυροῦντα. ἀρξάμενος γὰρ ἐν τῇ δευτέρᾳ βύβλῳ
τῶν τεχνῶν τοὺς τόπους ὁρίζειν, ἀφ’ ὧν τὰ ἐνθυμήματα
φέρεται, καὶ τὸν ἐκ τοῦ χρόνου παραλαμβάνει
παρατιθεὶς αὐτῷ τὰ παραδείγματα. θήσω 
δὲ αὐτὴν τὴν τοῦ φιλοσόφου λέξιν· <quote>a)/llos ei)s to\n
xro/non skopei=: oi(=on, w(s o( *)ifikra/ths e)n th=| pro\s *(armo/dion,
w(s ei) pri\n poih=sai h)ci/ou th=s ei)ko/nos tuxei=n
e)a\n poih/sh|, e)/dote a)/n: poih/santi d' ou) dw/sete; mh\ toi/nun
<pb id="p.272"/>
me/llontes me\n u(pisxnei=sqe, paqo/ntes de\ a)fairei=sqe.
kai\ pa/lin pro\s to\ dia\ *qhbai/wn dii(e/nai *fi/lippon <milestone unit="reiskpage" n="740"/>
ei)s th\n *)attikh/n, o(/ti ei) pri\n bohqh=sai <add>ei)s</add> *fwkei=s
h)ci/ou, u(pe/sxonto a)/n: a)/topon ou)=n ei), dio/ti proei=to
kai\ e)pi/steusen, mh\ dih/sousin.</quote> ὁ δὲ χρόνος οὗτος, ἐν
ᾧ Φίλιππος ἠξίου Θηβαίους ἐπὶ τὴν Ἀττικὴν αὑτῷ
δοῦναι δίοδον ὑπομιμνήσκων τῆς ἐν τῷ πρὸς Φωκεῖς
πολέμῳ γενομένης βοηθείας, ἐκ τῆς κοινῆς γίγνεται
φανερὸς ἱστορίας. εἶχε γὰρ οὕτως· μετὰ τὴν Ὀλυνθίων
ἅλωσιν ἄρχοντος Θεμιστοκλέους συνθῆκαι Φιλίππῳ
πρὸς Ἀθηναίους ἐγένοντο περὶ φιλίας καὶ συμμαχίας·
αὗται διέμειναν ἑπταετῆ χρόνον ἄχρι Νικομάχου· ἐπὶ
δὲ Θεοφράστου τοῦ μετὰ Νικόμαχον ἄρξαντος ἐλύθησαν,
Ἀθηναίων μὲν Φίλιππον αἰτιωμένων ἄρχειν τοῦ
πολέμου, Φιλίππου δὲ Ἀθηναίοις ἐγκαλοῦντος. τὰς
δὲ αἰτίας δι’ <milestone unit="reiskpage" n="741"/> ἃς εἰς τὸν πόλεμον κατέστησαν ἀδικεῖσθαι 
λέγοντες ἀμφότεροι, καὶ τὸν χρόνον ἐν ᾧ τὴν
εἰρήνην ἔλυσαν ἀκριβῶς δηλοῖ Φιλόχορος ἐν τῇ ἕκτῃ
τῆς Ἀτθίδος βύβλῳ. θήσω δ’ ἐξ αὐτῆς τὰ ἀναγκαιότατα·
<quote>*qeo/frastos *(alaieu/s: e)pi\ tou/tou *fi/lippos to\
me\n prw=ton a)napleu/sas *peri/nqw| prose/balen, a)potuxw\n
d' e)nteu=qen *buza/ntion e)polio/rkei kai\ mhxanh/mata
<pb id="p.273"/>
prosh=gen.</quote> ἔπειτα διεξελθών, ὅσα τοῖς Ἀθηναίοις
ὁ Φίλιππος ἐνεκάλει διὰ τῆς ἐπιστολῆς, ταῦτα πάλιν
κατὰ λέξιν ἐπιτίθησιν· <quote>o( de\ dh=mos a)kou/sas th=s e)pistolh=s
kai\ *dhmosqe/nous parakalesantos au)to\n pro\s
to\n po/lemon kai\ <add>ta\</add> yhfi/smata gra/yantos e)xeiroto/nhse 
th\n me\n sth/lhn kaqelei=n th\n peri\ th=s pro\s
*fi/lippon ei)rh/nhs kai\ summaxi/as staqei=san, nau=s de\
plhrou=n kai\ ta\ a)/lla e)nergei=n ta\ tou= pole/mou.</quote> ταῦτα
γράψας κατὰ Θεόφραστον ἄρχοντα <milestone unit="reiskpage" n="742"/> γεγονέναι, τῷ
μετ’ ἐκεῖνον ἐνιαυτῷ τὰ πραχθέντα μετὰ τὴν λύσιν 
τῆς εἰρήνης ἐπὶ Λυσιμαχίδου ἄρχοντος διεξέρχεται.
θήσω δὲ καὶ τούτων αὐτὰ τὰ ἀναγκαιότατα· <quote>*lusimaxi/dhs
*)axarneu/s: e)pi\ tou/tou ta\ me\n e)/rga ta\ peri\ tou\s
newsoi/kous kai\ th\n skeuoqh/khn a)neba/lonto dia\ to\n
po/lemon to\n pro\s *fi/lippon: ta\ de\ xrh/mata e)yhfi/santo 
pa/nt' ei)=nai stratiwtika\ *dhmosqe/nous gra/yantos.
*fili/ppou de\ katalabo/ntos *)ela/teian kai\ *kuti/nion
kai\ pre/sbeis pe/myantos ei)s *qh/bas *qettalw=n
*ai)nia/nwn *ai)twlw=n *dolo/pwn *fqiwtw=n, *)aqhnai/wn de\
kata\ to\n au)to\n xro/non pre/sbeis a)posteila/ntwn tou\s 
peri\ *dhmosqe/nh, tou/tois summaxei=n e)yhfi/santo.</quote> φανεροῦ
δὴ γεγονότος τοῦ χρόνου, καθ’ ὃν εἰσῆλθον εἰς
<pb id="p.274"/>
Θήβας οἵ τε Ἀθηναίων πρέσβεις οἱ περὶ Δημοσθένη
καὶ οἱ παρὰ Φιλίππου, ὅτι κατὰ Λυσιμαχίδην ἄρχοντα
πίπτει, παρεσκευασμένων ἤδη τὰ πρὸς τὸν πόλεμον
ἀμφοτέρων, αὐτὸς ὁ Δημοσθένης ποιήσει φανερὸν ἐν
τῷ περὶ τοῦ στεφάνου λόγῳ, τίνες ἦσαν αἱ παρὰ τῶν
πρεσβειῶν ἀμφοτέρων ἀξιώσεις· <milestone unit="reiskpage" n="743"/> θήσω δὲ ἐξ αὐτῆς 
λαβὼν τῆς ἐκείνου λέξεως τὰ συντείνοντα πρὸς τὸ
πρᾶγμα· <quote>ou(/tws diaqei\s *fi/lippos ta\s po/leis pro\s
a)llh/las dia\ tou/twn, kai\ tou/tois e)parqei\s toi=s yhfi/smasi
kai\ tai=s a)pokri/sesin h(=ken e)/xwn th\n du/namin
kai\ th\n *)ela/teian kate/laben, w(s ou)d' a)\n ei)/ ti ge/noito,
e)/ti sumpneuso/ntwn h(mw=n a)\n kai\ tw=n *qhbai/wn.</quote> ἀλλὰ
μὴν τὰ τότε συμβάντα διεξελθών, διεξελθὼν δὲ τοὺς
ῥηθέντας ὑφ’ ἑαυτοῦ λόγους ἐπὶ τῆς ἐκκλησίας, καὶ ὡς
πρεσβευτὴς ὑπ’ Ἀθηναίων εἰς Θήβας ἐπέμφθη, ταῦτα
κατὰ λέξιν ἐπιτίθησιν· <quote>w(s d' a)fiko/meqa ei)s ta\s *qh/bas,
katelamba/nomen *fili/ppou kai\ *qettalw=n kai\ tw=n a)/llwn
summa/xwn paro/ntas pre/sbeis, kai\ tou\s me\n h(mete/rous
fi/lous e)n fo/bw|, tou\s d' e)kei/nou qrasei=s.</quote> ἔπειτ’ ἐπιστολήν
τινα κελεύσας ἀναγνωσθῆναι ταῦτ’ ἐπιτίθησιν·
<quote>e)peidh\ toi/nun e)poih/santo th\n e)kklhsi/an, prosh=gon
e)kei/nous dia\ to\ th\n tw=n summa/xwn ta/cin e)kei/nous e)/xein.
<pb id="p.275"/>
kai\ pario/ntes e)dhmhgo/roun polla\ me\n *fi/lippon e)gkwmia/zontes,
polla\ d' u(mi=n e)gkalou=ntes, pa/nq' o(/sa pw/pote
<milestone unit="reiskpage" n="744"/>e)nanti/a e)pra/cate *qhbai/ous a)namimnh/|skontes. to\
d' ou)=n kefa/laion, h)ci/oun, w(=n me\n eu)= )pepo/nqesan u(po\
*fili/ppou xa/rin au)tou\s a)podou=nai, w(=n d' u(f' u(mw=n 
h)di/khntai di/khn labei=n, o(pote/rws bou/lontai, h)\ dii(e/ntas
au)tou\s e)f' u(ma=s h)\ sunemba/llontas ei)s th\n *)attikh/n.</quote>
εἰ δὴ κατὰ Λυσιμαχίδην μὲν ἄρχοντα τὸν μετὰ
Θεόφραστον λελυμένης ἤδη τῆς εἰρήνης οἱ παρὰ Φιλίππου
πρέσβεις εἰς Θήβας ἀπεστάλησαν παρακαλοῦντες 
αὐτοὺς μάλιστα μὲν συνεισβαλεῖν εἰς τὴν Ἀττικήν,
εἰ δὲ μή, δίοδον τῷ Φιλίππῳ παρασχεῖν μεμνημένους
τῶν εὐεργεσιῶν αὐτοῦ τῶν περὶ τὸν Φωκικὸν πόλεμον,
ταύτης δὲ μέμνηται τῆς πρεσβείας Ἀριστοτέλης,
ὡς ὀλίγῳ πρότερον ἐπέδειξα τὰς ἐκείνου λέξεις παρασχόμενος, 
ἀναμφιλόγοις δήπουθεν ἀποδέδεικται τεκμηρίοις,
ὅτι πάντες οἱ Δημοσθένους ἀγῶνες <milestone unit="reiskpage" n="745"/> οἱ πρὸ τῆς
Λυσιμαχίδου ἀρχῆς ἐν ἐκκλησίαις τε καὶ δικαστηρίοις
γενόμενοι πρότερον τῶν Ἀριστοτέλους τεχνῶν <gap/>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12"><p>ἑτέραν προσθήσω μαρτυρίαν παρὰ τοῦ φιλοσόφου 
λαβών, ἐξ ἧς ἔτι μᾶλλον ἔσται φανερόν, ὅτι μετὰ τὸν
<pb id="p.276"/>
πόλεμον τὸν συμβάντα τοῖς Ἀθηναίοις πρὸς Φίλιππον
αἱ ῥητορικαὶ συνετάχθησαν ὑπ’ αὐτοῦ τέχναι, Δημοσθένους
ἀκμάζοντος ἤδη κατὰ τὴν πολιτείαν καὶ πάντας
εἰρηκότος τούς τε δημηγορικοὺς καὶ τοὺς δικανικοὺς
λόγους, ὧν ὀλίγῳ πρότερον ἐμνήσθην. διεξιὼν
γὰρ τοὺς τόπους τῶν ἐνθυμημάτων ὁ φιλόσοφος καὶ
τὸν ἐκ τῆς αἰτίας τίθησι· παρέξομαι δὲ τὴν ἐκείνου
λέξιν· <quote>a)/llos para\ to\ a)nai/tion <add>w(s ai)/tion</add>, oi(=on tw=|
a(/ma h)\ meta\ tou=to gegone/nai. to\ ga\r meta\ tou=to <add>w(s
dia\ tou=to</add> lamba/nousi, kai\ ma/lista e)n tai=s politei/ais:
w(s o( *dhma/dhs th\n *dhmosqe/nous politei/an pa/ntwn
tw=n kakw=n ai)ti/an: met' e)kei=no ga\r <gap/></quote>. <milestone unit="reiskpage" n="746"/> ποίους 
οὖν ὁ Δημοσθένης κατεσκεύασεν ἀγῶνας ταῖς Ἀριστοτελείοις
τέχναις ὁδηγοῖς χρησάμενος, εἰ πάντες οἱ δημόσιοι
λόγοι, δι’ οὓς ἐπαινεῖταί τε καὶ θαυμάζεται,
πρὸ τοῦ πολέμου γεγόνασιν, ὡς πρότερον ἐπέδειξα,
πλὴν ἑνὸς τοῦ περὶ τοῦ στεφάνου; οὗτος γὰρ μόνος
εἰς δικαστήριον εἰσελήλυθεν μετὰ τὸν πόλεμον ἐπ’
Ἀριστοφῶντος ἄρχοντος <add>o)gdo/w|</add> μὲν ἐνιαυτῷ μετὰ τὴν
ἐν Χαιρωνείᾳ μάχην, ἕκτῳ δὲ μετὰ τὴν Φιλίππου τελευτήν,
καθ’ ὃν χρόνον Ἀλέξανδρος τὴν ἐν Αρβήλοις ἐνίκα μάχην.
<pb id="p.277"/>
Εἰ δέ τις ἐρεῖ τῶν πρὸς ἅπαντα φιλονεικούντων,
ὅτι τοῦτον ἴσως ἔγραψε τὸν λόγον ταῖς Ἀριστοτέλους
ἐντετευχὼς τέχναις, τὸν κράτιστον ἁπάντων <add>tw=n</add> λόγων,
πολλὰ πρὸς αὐτὸν εἰπεῖν ἔχων, ἵνα μὴ μακρότερος
τοῦ δέοντος ὁ λόγος γένηταί μοι, καὶ τοῦτον 
ἐπιδείξειν ὑπισχνοῦμαι τὸν ἀγῶνα πρὸ τῶν Ἀριστοτέλους
τεχνῶν ἐπιτετελεσμένον αὐτῷ χρησάμενος τῷ
φιλοσόφῳ μάρτυρι. προθεὶς γὰρ τόπον ἐνθυμημάτων
τὸν ἐκ τῶν πρὸς ἄλληλα, ταῦτα κατὰ <milestone unit="reiskpage" n="747"/> λέξιν γράφει·
<quote>a)/llos e)k tw=n pro\s a)/llhla: ei) ga\r qate/rw| <add>u(pa/rxei 
to\ kalw=s h)\ dikai/ws poih=sai, qate/rw|</add> to\ peponqe/nai,
kai\ ei) keleu=sai, kai\ to\ pepoihke/nai: oi(=on w(s o( telw/nhs
o( *diome/dwn: ei) ga\r mhd' u(mi=n ai)sxro\n to\ pwlei=n,
ou)de\ h(mi=n to\ w)nei=sqai. kai\ ei) tw=| peponqo/ti <add>to\</add> kalw=s
kai\ dikai/ws u(pa/rxei, tw=| pepragme/nw| u(pa/rcei kai\ 
tw=| poih/santi h)\ poiou=nti. e)/sti de\ tou=to paralogi/sasqai:
ou) ga\r ei) dikai/ws e)/paqen, a(/ma kai\ dikai/ws u(po\
tou/tou pe/ponqe. dio\ dei= skopei=n xwri/s, ei) a)/cios o( paqw\n
<pb id="p.278"/>
paqei=n kai\ o( poih/sas poih=sai, ei)=ta xrh=sqai o(pote/rws
a)\n a(rmo/tth|. e)ni/ote ga\r <milestone unit="reiskpage" n="748"/> diafwnei= to\ toiou=ton, w(/sper 
e)n tw=| *)alkmai/wni tw=| *qeode/ktou <gap/> kai\ oi(=on h(
peri\ *dhmosqe/nous di/kh kai\ tw=n a)pokteina/ntwn *nika/nora.</quote>
τίς οὖν ἐστιν ἡ Δημοσθένους δίκη <del>kai\ tw=n
a)pokteina/ntwn *nika/nora</del> περὶ ἧς ὁ φιλόσοφος γέγραφεν,
ἐν ᾗ τὸ κυριώτατον τῆς ἀμφισβητήσεως κεφάλαιον
ἦν ἐκ τοῦ πρὸς ἄλληλα τόπου; ἡ πρὸς Αἰσχίνην
ὑπὲρ Κτησιφῶντος τοῦ παρασχόντος Δημοσθένει τὸ
περὶ τοῦ στεφάνου ψήφισμα καὶ τὴν τῶν παρανόμων
φεύγοντος γραφήν· ἐν ταύτῃ γὰρ τὸ ζητούμενον ἦν
οὐ τὸ κοινόν, εἰ τιμῶν καὶ στεφάνων ἄξιος ἦν Δημοσθένης
ἐπιδοὺς ἐκ τῶν ἰδίων κτημάτων τὴν εἰς τὰ
τείχη δαπάνην, ἀλλ’ εἰ καθ’ ὃν χρόνον ὑπεύθυνος ἦν,
κωλύοντος τοῦ νόμου τοὺς ὑπευθύνους στεφανοῦν. τὸ
γὰρ ἐκ τῶν πρὸς ἄλληλα τοῦτ’ ἔστιν, εἰ ὥσπερ τῷ
δήμῳ τὸ δοῦναι, <milestone unit="reiskpage" n="749"/> οὕτως καὶ τῷ ὑπευθύνῳ τὸ λαβεῖν 
τὸν στέφανον ἐξῆν. ἐγὼ μὲν οὖν ταύτης οἴομαι τῆς
δίκης μεμνῆσθαι τὸν Ἀριστοτέλη. εἰ δέ τις ἐρεῖ, ὅτι
περὶ τῆς τῶν δώρων, ἣν ἐπ’ Ἀντικλέους ἄρχοντος
ἀπελογήσατο περὶ τὴν Ἀλεξάνδρου τελευτήν, πολλῷ
<pb id="p.279"/>
νεωτέρας ἔτι ποιήσει τὰς Ἀριστοτέλους τέχνας τῶν
Δημοσθένους ἀγώνων.
ἀλλὰ γὰρ ὅτι μὲν οὐχ ὁ ῥήτωρ παρὰ τοῦ φιλοσόφου
τὰς τέχνας παρέλαβεν αἷς τοὺς θαυμαστοὺς
ἐκείνους κατεσκεύασε λόγους, ἀλλὰ τοὐναντίον τὰ Δημοσθένους 
καὶ τὰ τῶν ἄλλων ῥητόρων ἔργα παραθέμενος
Ἀριστοτέλης ταύτας ἔγραψε τὰς τέχνας, ἱκανῶς
ἀποδεδεῖχθαι νομίζω.</p></div1>
</body></text></TEI.2>
