<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader type="text" status="new">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De Stoicorum repugnantiis</title>
            <title type="sub">Machine readable text</title>
            <author n="Plut.">Plutarch</author>
            <editor role="editor" n="Teubner">Gregorius N. Bernardakis</editor>&responsibility;&fund.NEH;</titleStmt>
         <extent/>&Perseus.publish;<sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic/>
               <monogr>
                  <author>Plutarch</author>
                  <title>Moralia</title>
                  <editor role="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <publisher>Teubner</publisher>
                     <date>1895</date>
                  </imprint>
                  <biblScope type="volume">6</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
               <p>οπτιξαλ ξηαραξτερ ρεξογνιτιον</p>
            </correction>
         </editorialDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="section"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="stephpage" n="chunk"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language id="greek">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>5/10</date>
            <respStmt>
               <name>RS</name>
               <resp/>
            </respStmt>
            <item>tagged and parsed</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb id="v.6.p.214"/>
         <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1033a" n="1033a"/>
         <div type="section" n="1">
            <p>πρῶτον ἀξιῶ τὴν τῶν δογμάτων ὁμολογίαν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1033b" n="1033b"/> ἐν τοῖς βίοις θεωρεῖσθαι· δεῖ γὰρ οὐχ οὕτω τὸν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ῥήτορα κατ’ Αἰσχίνην ταὐτὸ φθέγγεσθαι καὶ τὸν
νόμον ὡς τὸν βίον τοῦ φιλοσόφου τῷ λόγῳ σύμφωνον εἶναι. ὁ γὰρ λόγος τοῦ φιλοσόφου νόμος αὐθαίρετος καὶ ἴδιός ἐστιν, εἴ γε δὴ μὴ παιδιὰν καὶ εὑρησιλογίαν ἕνεκα δόξης ἀλλ’ ἔργον ἄξιον
<milestone unit="tlnum" n="10"/> σπουδῆς τῆς μεγίστης, ὥσπερ ἔστιν, ἡγοῦνται
φιλοσοφίαν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="2">
            <p>ἐπεὶ τοίνυν πολλὰ μὲν ὡς ἐν ὀλίγοις αὐτῷ Ζήνωνι πολλὰ δὲ Κλεάνθει πλεῖστα δὲ Χρυσίππῳ γεγραμμένα τυγχάνει περὶ πολιτείας καὶ τοῦ ἄρχεσθαι
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ ἄρχειν καὶ δικάζειν καὶ ῥητορεύειν ἐν
δὲ τοῖς βίοις οὐδενὸς ἔστιν εὑρεῖν οὐ στρατηγίαν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1033c" n="1033c"/> οὐ νομοθεσίαν, οὐ πάροδον εἰς βουλήν, οὐ συνηγορίαν ἐπὶ δικαστῶν, οὐ στρατείαν ὑπὲρ πατρίδος, οὐ πρεσβείαν, οὐκ ἐπίδοσιν· ἀλλ’ ἐπὶ ξένης ὥσπερ τινὸς
<milestone unit="tlnum" n="20"/> λωτοῦ γευσάμενοι σχολῆς τὸν πάντα βίον οὐ βραχὺν
<pb id="v.6.p.215"/>
DE STOICORUM REPUGNANTIIS.
ἀλλὰ παμμήκη γενόμενον διήγαγον ἐν λόγοις καὶ βιβλίοις καὶ περιπάτοις· οὐκ ἄδηλον ὅτι τοῖς ὑφ’ ἑτέρων γραφομένοις καὶ λεγομένοις μᾶλλον ἢ τοῖς
ὑφ’ αὑτῶν ὁμολογουμένως ἔζησαν, ἣν Ἐπίκουρος
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἡσυχίαν ἐπαινεῖ καὶ Ἱερώνυμος, ἐν ταύτῃ τὸ παράπαν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1033d" n="1033d"/> καταβιώσαντες. αὐτὸς γοῦν Χρύσιππος ἐν τῷ τετάρτῳ περὶ Βίων οὐδὲν οἴεται τὸν σχολαστικὸν βίον τοῦ ἡδονικοῦ διαφέρειν· αὐτὰς δὲ παραθήσομαι τὰς λέξεις  <q>o(/soi d' u(polamba/nousi filoso/fois e)piba/llein
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ma/lista to\n sxolastiko\n bi/on a)p' a)rxh=s, ou(=toi/ moi dokou=si diamarta/nein, u(ponoou=ntes diagwgh=s tinos
e(/neken dei=n tou=to poiei=n h)\ a)/llou tino\s tou/tw| paraplhsi/ou,
kai\ to\n o(/lon bi/on ou(/tw pws dielku/sai:
tou=to d' e)sti/n, a)\n safw=s qewrhqh=|, h(de/ws: ou) ga\r
<milestone unit="tlnum" n="15"/> dei= lanqa/nein th\n u(po/noian au)tw=n, pollw=n me\n safw=s tou=to lego/ntwn ou)k o)li/gwn d' a)dhlo/teron.
</q> 
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1033e" n="1033e"/>τίς  οὖν μᾶλλον ἐν τῷ σχολαστικῷ βίῳ τούτῳ κατεγήρασεν ἢ Χρύσιππος καὶ Κλεάνθης καὶ
Διογένης καὶ Ζήνων καὶ Ἀντίπατρος, οἵ γε καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὰς αὑτῶν κατέλιπον πατρίδας, οὐδὲν ἐγκαλοῦντες ἀλλ’ ὅπως καθ’ ἡσυχίαν ἐν τῷ Ὠιδείῳ καὶ ἐπὶ Ζωστῆρος σχολάζοντες καὶ φιλολογοῦντες διάγωσιν; Ἀριστοκρέων γοῦν ὁ Χρυσίππου μαθητὴς καὶ οἰκεῖος εἰκόνα χαλκῆν ἀναστηλώσας ἐπέγραψε τόδε
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
τὸ ἐλεγεῖον
<pb id="v.6.p.216"/> 
               <quote rend="blockquote">
                  <l>τόνδε νέον Χρύσιππον Ἀριστοκρέων ἀνέθηκε,
</l>
                  <l> τῶν Ἀκαδημιακῶν στραγγαλίδων κοπίδα.</l>
               </quote> 
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1033f" n="1033f"/> τοῦτ’ οὖν ὁ Χρύσιππος, ὁ γέρων, ὁ φιλόσοφος, ὁ τὸν βασιλικὸν καὶ πολιτικὸν ἐπαινῶν βίον, τὸν δὲ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> σχολαστικὸν οὐδὲν οἰόμενος τοῦ ἡδονικοῦ διαφέρειν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="3">
            <p>ὅσοι δ’ ἄλλοι πολιτείᾳ προσίασιν, ἔτι μᾶλλον ἐναντιοῦνται τοῖς αὑτῶν δόγμασι· καὶ γὰρ ἄρχουσι καὶ δικάζουσι καὶ συμβουλεύουσι καὶ νομοθετοῦσι καὶ κολάζουσι καὶ τιμῶσιν ὡς πόλεων οὐσῶν ἐν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
αἷς πολιτεύονται, βουλευτῶν δὲ καὶ δικαστῶν ἀεὶ τῶν λαγχανόντων, στρατηγῶν δὲ τῶν χειροτονουμένων, νόμων δὲ τῶν Κλεισθένους καὶ Λυκούργου
καὶ Σόλωνος, οὓς φαύλους καὶ ἀνοήτους γεγονέναι λέγουσιν. ὥστε καὶ πολιτευόμενοι μάχονται.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="4">
            <milestone unit="tlnum" n="15"/>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1034a" n="1034a"/>
            <p>καὶ μὴν Ἀντίπατρος ἐν τῷ περὶ τῆς Κλεάνθους καὶ Χρυσίππου διαφορᾶς ἱστόρηκεν, ὅτι Ζήνων καὶ Κλεάνθης οὐκ ἠθέλησαν Ἀθηναῖοι γενέσθαι, μὴ δόξωσι τὰς αὑτῶν πατρίδας ἀδικεῖν. ὅτι μέν, εἰ καλῶς οὗτοι, Χρύσιππος οὐκ ὀρθῶς
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἐποίησεν ἐγγραφεὶς εἰς τὴν πολιτείαν, παρείσθω· πολλὴν δὲ μάχην καὶ παράλογον ἔχει τὸ τὰ σώματα καὶ τοὺς βίους οὕτω μακρὰν ἀποξενώσαντας τὰ ὀνόματα ταῖς πατρίσι τηρεῖν, ὥσπερ εἴ τις τὴν γαμετὴν ἀπολιπών, ἑτέρᾳ δὲ συζῶν καὶ συναναπαυόμενος
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1034b" n="1034b"/> καὶ παιδοποιούμενος ἐξ ἑτέρας, μὴ συγγράφοιτο γάμον, ὅπως ἀδικεῖν μὴ δοκῇ τὴν προτέραν.
<pb id="v.6.p.217"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="5">
            <p>Χρύσιππος δὲ πάλιν ἐν τῷ περὶ rητορικῆς γράφων οὕτω ῥητορεύσειν καὶ πολιτεύσεσθαι τὸν σοφόν, ὡς καὶ τοῦ πλούτου ὄντος ἀγαθοῦ καὶ τῆς
δόξης καὶ τῆς; ὑγιείας, ὁμολογεῖ τοὺς λόγους αὐτῶν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀνεξόδους εἶναι καὶ ἀπολιτεύτους καὶ τὰ δόγματα ταῖς χρείαις ἀνάρμοστα καὶ ταῖς πράξεσιν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="6">
            <p>ἔτι δόγμα Ζήνωνός ἐστιν  <q>i(era\ qew=n mh\ oi)kodomei=n i(ero\n ga\r mh\ pollou= a)/cion kai\ a(/gion ou)k e)/stin: oi)kodo/mwn d' e)/rgon kai\ banau/swn ou)de/n
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
e)sti pollou= a)/cion.</q> οἱ δὲ ταῦτ’ ἐπαινοῦντες ὡς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1034c" n="1034c"/>
εὖ ἔχοντα μυοῦνται μὲν ἐν ἱεροῖς, ἀναβαίνουσι δ’ εἰς ἀκρόπολιν, προσκυνοῦσι δὲ τὰ ἕδη καὶ στεφανοῦσι τοὺς ναούς, οἰκοδόμων ὄντας ἔργα καὶ βαναύσων ἀνθρώπων. εἶτα τοὺς Ἐπικουρείους ἐλέγχεσθαι
<milestone unit="tlnum" n="15"/> δοκοῦσι θύοντας θεοῖς, αὐτοὶ δὲ μᾶλλον ἐλέγχονται
θύοντας ἐπὶ τῶν βωμῶν καὶ τῶν ἱερῶν, ἃ μήτ’ εἶναι μήτ’ οἰκοδομεῖσθαι δεῖν ἀξιοῦσιν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="7">
            <p>ἀρετὰς; ὁ Ζήνων ἀπολείπει πλείονας κατὰ διαφοράς, ὥσπερ ὁ Πλάτων, οἷον φρόνησιν ἀνδρείαν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> σωφροσύνην δικαιοσύνην, ὡς ἀχωρίστους μὲν οὔσας
ἑτέρας δὲ καὶ διαφερούσας ἀλλήλων. πάλιν δὲ ὁριζόμενος αὐτῶν ἑκάστην τὴν μὲν ἀνδρείαν φησὶ
φρόνησιν εἶναι ἑν ὑπομενετέοις τὴν δὲ σωφροσύνην
φρόνησιν ἐν αἱρετέοις τὴν δὲ δικαιοσύνην φρόνησιν
<pb id="v.6.p.218"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1034d" n="1034d"/> ἐν ἀπονεμητέοις, ὡς μίαν οὖσαν ἀρετὴν ταῖς δὲ πρὸς τὰ πράγματα σχέσεσι κατὰ τὰς ἐνεργείας διαφέρειν δοκοῦσαν. οὐ μόνον δ’ ὁ Ζήνων περὶ ταῦτα φαίνεται αὑτῷ μαχόμενος, ἀλλὰ καὶ Χρύσιππος
<milestone unit="tlnum" n="5"/>Ἀρίστωνι μὲν ἐγκαλῶν ὅτι μιᾶς ἀρετῆς σχέσεις
ἔλεγε τὰς ἄλλας εἶναι, Ζήνωνι δὲ συνηγορῶν οὕτως ὁριζομένῳ τῶν ἀρετῶν ἑκάστην. ὁ δὲ Κλεάνθης ἐν
Ὑπομνήμασι Φυσικοῖς εἰπὼν ὅτι  <q>plhgh\ puro\s o( to/nos e)sti/, ka)\n i(kano\s e)n th=| yuxh=| ge/nhtai pro\s
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
to\ e)pitelei=n ta\ e)piba/llonta, i)sxu\s kalei=tai kai\
kra/tos:</q> ἐπιφέρει κατὰ λέξιν <q>h( d' i)sxu\s au(/th kai\
to\ kra/tos, o(/tan me\n e(n toi=s fanei=sin e)mmenete/ois e)gge/nhtai, e)gkra/teia/ e)stin, o(/tan d' e)n toi=s u(pomenete/ois,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1034e" n="1034e"/> a)ndrei/a: peri\ ta\s a)ci/as de\ dikaiosu/nh
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
peri\ de\ ta\s ai(re/seis kai\ e)kkli/seis swfrosu/nh.</q> 
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="8">
            <p>πρὸς τὸν εἰπόντα 
<quote rend="blockquote">
                  <l>μηδὲ  δίκην δικάσῃς, πρὶν ἂν ἀμφοῖν μῦθον
</l>
                  <l>ἀκούσῃς</l>
               </quote> α
̓ντέλεγεν ὁ Ζήνων, τοιούτῳ τινὶ λόγῳ χρώμενος
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
               <q>ei)/t' a)pe/deicen o( pro/teros ei)pw/n, ou)k a)kouste/on tou= deute/rou le/gontos, pe/ras ga\r e)/xei to\ zhtou/menon:
ei)/t' ou)k a)pe/deicen: o(/moion ga\r w(s ei) mhd' u(ph/kouse klhqei\s h)\ u(pakou/sas e)tere/tisen: h)/toi d'
<pb id="v.6.p.219"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1034f" n="1034f"/>
a)pe/deicen h)\ ou)k a)pe/deicen, ou)k a)kouste/on a)/ra tou= deute/rou le/gontos.</q> τοῦτον δὲ τὸν λόγον ἐρωτήσας
αὐτὸς ἀντέγραφε μὲν πρὸς τὴν Πλάτωνος Πολιτείαν
ἔλυε δὲ σοφίσματα, καὶ τὴν διαλεκτικὴν ὡς τοῦτο
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ποιεῖν δυναμένην ἐκέλευε παραλαμβάνειν τοὺς μαθητάς. καίτοι ἢ ἀπέδειξε Πλάτων ἢ οὐκ ἀπέδειξε τὰ
ἐν τῇ Πολιτείᾳ, κατ’ οὐδέτερον δ’ ἀναγκαῖον ἀντιγράφειν ἀλλὰ πάντως περιττὸν καὶ μάταιον. τὸ
δ’ αὐτὸ περὶ τῶν σοφισμάτων ἔστιν εἰπεῖν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="9">
            <milestone unit="tlnum" n="10"/>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1035a" n="1035a"/>
            <p>ὁ Χρύσιππος οἴεται δεῖν τῶν λογικῶν πρῶτον ἀκροᾶσθαι τοὺς νέους δεύτερον δὲ τῶν ἠθικῶν μετὰ δὲ ταῦτα τῶν φυσικῶν, ὡσαύτως δὲ τούτοις τὸν περὶ θεῶν λόγον ἔσχατον παραλαμβάνειν. πολλαχοῦ
δὲ τούτων ὑπ’ αὐτοῦ λεγομένων, ἀρκέσει
<milestone unit="tlnum" n="15"/> παραθέσθαι τὰ ἐν τῷ τετάρτῳ περὶ Βίων ἔχοντα
κατὰ λέξιν οὕτω·  <q>prw=ton me\n ou)=n dokei= moi kata\
ta\ o)rqw=s u(po\ tw=n a)rxai/wn ei)rhme/na tri/a ge/nh tw=n tou= filoso/fou qewrhma/twn ei)=nai, ta\ me\n
logika\ ta\ d' h)qika\ ta\ de\ fusika/: ei)=ta tou/twn
<milestone unit="tlnum" n="20"/> dei=n ta/ttesqai prw=ta me\n ta\ logika\ deu/tera de\
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1035b" n="1035b"/>
ta\ h)qika\ tri/ta de\ ta\ fusika/: tw=n de\ fusikw=n e)/sxatos ei)=nai o( peri\ tw=n qew=n lo/gos: dio\ kai\ teleta\s proshgo/reusan ta\s tou/tou parado/seis.</q> ἀλλὰ τοῦτόν γε τὸν λόγον, ὃν ἔσχατόν φησι δεῖν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τάττεσθαι, περὶ θεῶν, ἔθει προτάττει καὶ προεκτίθησι παντὸς ἠθικοῦ ζητήματος· οὔτε γὰρ περὶ τελῶν
<pb id="v.6.p.220"/>
οὔτε περὶ δικαιοσύνης οὔτε περὶ ἀγαθῶν καὶ κακῶν
οὔτε περὶ γάμου καὶ παιδοτροφίας οὔτε περὶ νόμου
καὶ πολιτείας φαίνεται τὸ παράπαν φθεγγόμενος,
εἰ μή, καθάπερ οἱ τὰ ψηφίσματα ταῖς πόλεσιν εἰσφέροντες
<milestone unit="tlnum" n="5"/> προγράφουσιν Ἀγαθὴν Τύχην, οὕτω καὶ αὐτὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1035c" n="1035c"/> προγράψειε τὸν Δία, τὴν Εἱμαρμένην, τὴν Πρόνοιαν,
τὸ συνέχεσθαι μιᾷ δυνάμει τὸν κόσμον ἕνα ὄντα καὶ πεπερασμένον. ὧν οὐδὲν ἔστι πεισθῆναι μὴ διὰ βάθους ἐγκραθέντα τοῖς φυσικοῖς λόγοις. ἄκουε
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
δ’ ἃ λέγει περὶ τούτων ἐν τῷ τρίτῳ περὶ Θεῶν <q>ou) ga\r e)/stin eu(rei=n th=s dikaiosu/nhs a)/llhn a)rxh\n
ou)d' a)/llhn ge/nesin h)\ th\n e)k tou= *dio\s kai\ th\n e)k th=s koinh=s fu/sews: e)nteu=qen ga\r dei= pa=n to\ toiou=ton
th\n a)rxh\n e)/xein, ei) me/llomen ti e)rei=n peri\
<milestone unit="tlnum" n="15"/> a)gaqw=n kai\ kakw=n</q> πάλιν ἐν ταῖς Φυσικαῖς Θέσεσιν <q>ou) ga\r e)/stin a)/llws ou)d' oi)keio/teron e)pelqei=n e)pi\ to\n tw=n a)gaqw=n kai\ kakw=n lo/gon
ou)d' e)pi\ ta\s a)reta\s ou)d' e)p' eu)daimoni/an, a)ll' h)\
a)po\ th=s koinh=s fu/sews kai\ a)po\ th=s tou= ko/smou
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1035d" n="1035d"/> dioikh/sews.</q> προελθὼν δ’ αὖθις  <q>dei= ga\r tou/tois suna/yai to\n peri\ a)gaqw=n kai\ kakw=n lo/gon, ou)k
ou)/shs a)/llhs a)rxh=s au)tw=n a)mei/nonos ou)d' a)nafora=s,
ou)d' a)/llou tino\s e(/neken th=s fusikh=s qewri/as paralhpth=s ou)/shs h)\ pro\s th\n peri\ a)gaqw=n h)\ kakw=n
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
dia/stasin</q> γίγνεται τοίνυν ἅμα πρόσω καὶ ὀπίσω τῶν ἠθικῶν ὁ φυσικὸς λόγος κατὰ Χρύσιππον μᾶλλον δ’ ὅλως ἄπορος ἡ περιτροπὴ τῆς τάξεως,
<pb id="v.6.p.221"/>
εἰ μετὰ ταῦτα τακτέον ἐκεῖνον, ὧν καταλαβεῖν οὐδὲν ἐκείνου χωρὶς ἔστιν· καὶ πρόδηλος ἡ μάχη τοῦ τὸν φυσικὸν λόγον ἀρχὴν μὲν εἶναι τοῦ περὶ ἀγαθῶν
καὶ κακῶν τιθεμένου, κελεύοντος δὲ μὴ πρότερον
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1035e" n="1035e"/> ἀλλ’ ὕστερον ἐκείνων παραδίδοσθαι. εἰ δέ τις ἐρεῖ γεγραφέναι τὸν Χρύσιππον ἐν τῷ περὶ Λόγου Χρήσεως,
ὡς  <q>ou) kaqa/pac a)fekte/on e)sti\ tw=n a)/llwn
tw=| th\n logikh\n a)nalamba/nonti prw/thn, a)lla\ ka)kei/nwn
metalhpte/on kata\ to\ dido/menon,</q> ἀληθῆ μὲν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐρεῖ βεβαιώσει δὲ τὴν αἰτίαν· μάχεται γὰρ πρὸς ἑαυτόν, ὅπου μὲν ἔσχατον τὸν περὶ θεῶν λόγον ἀναλαμβάνειν κελεύων καὶ τελευταῖον, ὡς διὰ τοῦτο
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1035f" n="1035f"/> καὶ τελετὴν προσαγορευόμενον, ὅπου δὲ πάλιν ἐν πρώτοις ἅμα καὶ τούτου μεταληπτέον εἶναι λέγων
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
οἴχεται γὰρ ἡ τάξις, εἰ πάντων ἐν πᾶσι μεταλαμβάνειν δεήσει. τὸ δὲ μεῖζον, ὅτι τοῦ περὶ ἀγαθῶν καὶ κακῶν λόγου τὸν περὶ θεῶν ἀρχὴν πεποιημένος οὐκ ἀπὸ τούτου κελεύει τὸν ἠθικὸν ἀρξαμένους ἀναλαμβάνειν, ἀλλ’ ἐκεῖνον ἀναλαμβάνοντας τούτου
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μεταλαμβάνειν κατὰ τὸ διδόμενον, εἶτα μεταβαίνειν ἐπὶ τοῦτον ἀπ’ ἐκείνων, οὗ χωρὶς οὐδεμίαν ἀρχὴν
ἐπ’ ἐκεῖνον οὐδ’ ἔφοδον εἶναί φησι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="10">
            <p>τὸ πρὸς τἀναντία διαλέγεσθαι καθόλου μὲν οὔ, φησιν ἀποδοκιμάζειν, χρῆσθαι δὲ τούτῳ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> παραινεῖ μετ’ εὐλαβείας ὥσπερ ἐν τοῖς δικαστηρίοις,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1036a" n="1036a"/>
μὴ μετὰ συνηγορίας; ἀλλὰ διαλύοντας αὐτῶν τὸ
<pb id="v.6.p.222"/>
πιθανόν  <q>toi=s me\n ga\r e)poxh\n a)/gousi peri\ pa/ntwn
e)piba/llei</q> φησὶ  <q>tou=to poiei=n kai\ sunergo/n e)sti
pro\s o(\ bou/lontai:
toi=s d' e)pisth/mhn e)nergazome/nois kaq' h(\n o(mologoume/nws biwso/meqa, ta)nanti/a stoixeiou=n
<milestone unit="tlnum" n="5"/> kai\ katastoixi/zein tou\s ei)sagome/nous a)p' a)rxh=s me/xri te/lous: e)f' w(=n kairo/s e)sti mnhsqh=nai kai\ tw=n e)nanti/wn lo/gwn, dialu/ontas au)tw=n to\ piqano/n, kaqa/per kai\ e)n toi=s dikasthri/ois:</q> ταυτὶ γὰρ αὐταῖς λέξεσιν εἴρηκεν. ὅτι μὲν οὖν ἄτοπός
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐστι τοὺς φιλοσόφους τὸν ἐναντίον λόγον οἰόμενος δεῖν τιθέναι, μὴ μετὰ συνηγορίας ἀλλ’ ὁμοίως τοῖς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1036b" n="1036b"/> δικολόγοις κακοῦντας, ὥσπερ οὐ πρὸς τὴν ἀλήθειαν ἀλλὰ περὶ νίκης ἀγωνιζομένους, εἴρηται πρὸς αὐτὸν
δι’ ἑτέρων. ὅτι δ’ αὐτὸς οὐκ ἐν ὀλίγοις ἀλλὰ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πολλαχοῦ τοὺς ἐναντίους οἷς δοκιμάζει λόγους κατεσκεύακεν ἐρρωμένως καὶ μετὰ σπουδῆς καὶ
φιλοτιμίας τοσαύτης ὥστε μὴ παντὸς εἶναι καταμαθεῖν
τὸ ἀρέσκον αὐτῷ, αὐτοὶ δήπου λέγουσι, τὴν δεινότητα θαυμάζοντες τἀνδρός· καὶ τὸν Καρνεάδην
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
οὐδὲν οἰόμενοι λέγειν ἴδιον, ἀλλ’ ἐξ ὧν ἐπεχείρησε
Χρύσιππος; εἰς τοὐναντίον, ὁρμώμενον ἐπιτίθεσθαι τοῖς λόγοις αὐτοῦ καὶ πολλάκις παραφθέγγεσθαι <q>daimo/nie, fqi/sei se to\ so\n me/nos,</q> ὡς μεγάλας ἀφορμὰς καθ’ ἑαυτοῦ διδόντα τοῖς κινεῖν τὰ δόγματα
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1036c" n="1036c"/> καὶ διαβάλλειν βουλομένοις. ἐπὶ δὲ τοῖς κατὰ
<pb id="v.6.p.223"/>
Συνηθείας ἐκδοθεῖσιν οὕτω κομῶσι καὶ μεγαληγοροῦσιν,
ὥστε τοὺς πάντων ὁμοῦ τῶν Ἀκαδημαϊκῶν λόγους εἰς ταὐτὸ συμφορηθέντας οὐκ ἀξίους; εἶναι παραβαλεῖν οἷς Χρύσιππος ἔγραψεν εἰς διαβολὴν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τῶν αἰσθήσεων. καὶ τοῦτο μὲν ἀπειρίας τῶν λεγόντων ἢ φιλαυτίας σημεῖόν ἐστιν· ἐκεῖνο δ’
ἀληθές, ὅτι βουληθεὶς αὖθις συνειπεῖν τῇ Συνηθείᾳ καὶ ταῖς αἰσθήσεσιν ἐνδεέστερος γέγονεν ἑαυτοῦ καὶ τὸ σύνταγμα τοῦ συντάγματος μαλακώτερον.
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ὥστ’ αὐτὸν ἑαυτῷ μάχεσθαι, κελεύοντα μὲν ἀεὶ
τἀναντία μὴ μετὰ συνηγορίας ἀλλὰ μετ’ ἐνδείξεως
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1036d" n="1036d"/> τοῦ ὅτι ψευδῆ ἐστι παρατίθεσθαι, τῶν δ’ ἑαυτοῦ δογμάτων κατήγορον ὄντα δεινότερον ἢ συνήγορον, καὶ φυλάττεσθαι μὲν ἑτέροις παραινοῦντα τοὺς εἰς
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τἀναντία λόγους ὡς περισπῶντας τὴν κατάληψιν, αὐτὸν δὲ τῶν βεβαιούντων τὴν κατάληψιν λόγων
φιλοτιμότερον συντιθέντα τοὺς ἀναιροῦντας καίτοι ὅτι τοῦτ’ αὐτὸς φοβεῖται, σαφῶς ὑποδείκνυσιν ἐν
τῷ τετάρτῳ περὶ Βίων, ταῦτα γράφων  <q>ou)x w(s e)/tuxe
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
d' ou)de\ tou\s e)nanti/ous u(podekte/on lo/gous ou)de\
prosete/a ta)nanti/a piqana\ a)ll' eu)laboume/nous mh\ kai\ perispasqe/ntes u(p' au)tw=n ta\s katalh/yeis
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1036e" n="1036e"/> a)fw=sin, ou)/te tw=n lu/sewn i(kanw=s a)\n a)kou=sai duna/menoi
katalamba/nonte\s t' eu)aposei/stws: e)pei\ kai\
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
oi( th\n sunh/qeian katalamba/nontes kai\ ta\ ai)sqhta\
<pb id="v.6.p.224"/>
kai\ ta)/lla e)k tw=n ai)sqh/sewn r(a|di/ws proi+/entai tau=ta, kai\ u(po\ tw=n *megarikw=n e)rwthma/twn perispw/menoi
kai\ u(p' a)/llwn pleio/nwn kai\ dunamikwte/rwn e)rwthma/twn.</q> ἡδέως ἂν οὖν πυθοίμην τῶν Στωικῶν,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1036f" n="1036f"/> εἰ τὰ Μεγαρικὰ ἐρωτήματα δυναμικώτερα νομίζουσιν εἶναι τῶν ὑπὸ Χρυσίππου κατὰ τῆς συνηθείας ἐν ἓξ βιβλίοις γεγραμμένων ἢ τοῦτο παρ’ αὐτοῦ Χρυσίππου δεῖ πυνθάνεσθαι. σκόπει γὰρ οἷα περὶ τοῦ Μεγαρικοῦ λόγου γέγραφεν ἐν τῷ περὶ Λόγου
<milestone unit="tlnum" n="10"/>χρήσεως οὗτος  <q>oi(=o/n ti sumbe/bhke kai\ e)pi\ tou= *sti/lpwnos lo/gou kai\ *menedh/mou sfo/dra ga\r e)pi\ sofi/a| genome/nwn au)tw=n e)ndo/cwn, nu=n ei)s o)/neidos au)tw=n o( lo/gos perite/traptai, w(s to\ me\n paxute/rwn
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1037a" n="1037a"/> to\ d', e)kfanw=s sofizome/nwn</q> εἶτα τούτους μέν, ὦ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
βέλτιστε, τοὺς λόγους, ὧν καταγελᾷς καὶ καλεῖς ὀνείδη τῶν ἐρωτώντων ὡς ἐμφανῆ τὴν κακίαν
ἔχοντας, ὅμως δέδιας μή τινας περισπάσωσιν ἀπὸ τῆς καταλήψεως· αὐτὸς δὲ τοσαῦτα βιβλία γράφων κατὰ τῆς Συνηθείας, οἷς, εἴ τι ἀνεῦρες, προσέθηκας,
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὑπερβαλέσθαι φιλοτιμούμενος τὸν Ἀρκεσίλαον, οὐδένα τῶν ἐντυγχανόντων ἐπιταράξειν προσεδόκησας; οὐδὲ γὰρ ψιλοῖς χρῆται τοῖς κατὰ τῆς Συνηθείας ἐπιχειρήμασιν, ἀλλ’ ὥσπερ ἐν δίκῃ μετὰ πάθους τινὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1037b" n="1037b"/> συνεπιπάσχων, μωρολογεῖν τε πολλάκις λέγει καὶ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> κενοκοπεῖν. ἵνα τοίνυν μηδ’ ἀντίρρησιν ἀπολίπῃ
<pb id="v.6.p.225"/> τοῦ τἀναντία λέγειν, ἐν μὲν ταῖς Φυσικαῖς Θέσεσι ταῦτα γέγραφεν <q>e)/stai de\ kai\ katalamba/nonta/s ti pro\s ta)nanti/a e)pixeirei=n, th\n e)nou=san sunhgori/an
poioume/nous pote\ d' ou)de/teron katalamba/nontas
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ei)s e(ka/teron ta\ o)/nta le/gein.</q> ἐν δὲ τῷ περὶ τῆς
τοῦ Λόγου Χρήσεως εἰπών, ὡς οὐ δεῖ τῇ τοῦ λόγου δυνάμει πρὸς τὰ μὴ ἐπιβάλλοντα χρῆσθαι καθάπερ
οὐδ’ ὅπλοις, ταῦτ’ ἐπείρηκε  <q>pro\s me\n ga\r th\n tw=n a)lhqw=n eu(/resin dei= xrh=sqai au)th=| kai\ pro\s
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1037c" n="1037c"/> th\n tou/twn sugge/neian, ei)s ta)nanti/a d' ou)/, pollw=n poiou/ntwn tou=to pollou\s;</q> λέγων ἴσως τοὺς ἐπέχοντας. ἀλλ’ ἐκεῖνοι μὲν οὐδέτερον καταλαμβάνοντες εἰς ἑκάτερον ἐπιχειροῦσιν· ὡς εἴ τι καταληπτόν ἐστιν οὕτως ἂν μόνως ἢ μάλιστα κατάληψιν ἑαυτῆς
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τὴν ἀλήθειαν παρέχουσαν. σὺ δ’ ὁ κατηγορῶν
ἐκείνων αὐτός τε τἀναντία γράφων οἷς καταλαμβάνεις περὶ τῆς Συνηθείας ἑτέρους τε τοῦτο ποιεῖν μετὰ συνηγορίας ἀποτρεπόμενος, ἐν ἀχρήστοις καὶ βλαβεροῖς ὁμολογεῖς τῇ τοῦ λόγου δυνάμει
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
χρώμενος; ὑπὸ φιλοτιμίας νεανιεύεσθαι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="11">
            <p>&ldquo; τὸ κατόρθωμά φασι νόμου πρόσταγμα εἶναι,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1037d" n="1037d"/>
τὸ δ’ ἁμάρτημα νόμου ἀπαγόρευμα, διὸ τὸν νόμον πολλὰ τοῖς φαύλοις ἀπαγορεύειν προστάττειν δὲ
μηδέν· οὐ γὰρ δύνανται κατορθοῦν καὶ τίς  οὐκ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
οἶδεν  ὅτι τῷ μὴ δυναμένῳ κατορθοῦν ἀδύνατόν
<pb id="v.6.p.226"/> ἐστι μὴ ἁμαρτάνειν; αὐτὸν οὖν αὑτῷ μαχόμενον ποιοῦσι τὸν νόμον, προστάττοντα μὲν ἃ ποιεῖν ἀδυνατοῦσιν ἀπαγορεύοντα δ’ ὧν ἀπέχεσθαι μὴ δύνανται·
ὁ γὰρ μὴ δυνάμενος σωφρονεῖν ἄνθρωπος οὐ δύναται
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
μὴ ἀκολασταίνειν, καὶ ὁ μὴ δυνάμενος φρονεῖν οὐ
δύναται μὴ ἀφραίνειν. αὐτοί γε μὴν λέγουσι τοὺς ἀπαγορεύοντας ἄλλο μὲν λέγειν ἄλλο δ’ ἀπαγορεύειν
ἄλλο δὲ προστάσσειν·
ὁ γὰρ λέγων  <q>mh\ kle/yh|s</q> λέγει
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1037e" n="1037e"/> μὲν αὐτὸ τοῦτο  <q>mh\ kle/yh|s,</q> ἀπαγορεύει δὲ κλέπτειν,
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
προστάσσει δὲ μὴ κλέπτειν· οὐδὲν οὖν ἀπαγορεύσει τοῖς φαύλοις ὁ νόμος, εἴ γε μὴ προστάξει τι. καὶ τὸν ἰατρὸν τῷ μαθητῇ προστάσσειν λέγουσι τεμεῖν καὶ καῦσαι, κατὰ παράλειψιν τοῦ εὐκαίρως καὶ μετρίως· καὶ τὸν μουσικὸν λυρίσαι καὶ ᾆσαι, κατὰ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> παράλειψιν τοῦ ἐμμελῶς καὶ συμφώνως· διὸ τοὺς ταῦτα ποιήσαντας ἀτέχνως καὶ κακῶς κολάζουσιν ὡς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1037f" n="1037f"/> προσετάχθη γὰρ ὀρθῶς, οἱ δ’ ὀρθῶς οὐκ ἐποίησαν.
οὐκοῦν καὶ ὁ σοφὸς τῷ θεράποντι προστάσσων εἰπεῖν τι καὶ πρᾶξαι, κἂν μὴ εὐκαίρως τοῦτο πράξῃ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μηδ’ ὡς δεῖ κολάζων, δῆλός ἐστι κατόρθωμα προστάσσων
οὐ μέσον· εἰ δὲ μέσα προστάσσουσιν οἱ σοφοὶ τοῖς φαύλοις, τί κωλύει καὶ τὰ τοῦ νόμου προστάγματα τοιαῦτ’ εἶναι; καὶ μὴν ἡ ὁρμή, κατὰ
γ’ αὐτόν, τἀνθρώπου λόγος ἐστὶ προστακτικὸς
<pb id="v.6.p.227"/> αὐτῷ τοῦ ποιεῖν, ὡς ἐν τῷ περὶ Νόμου γέγραφεν. οὐκοῦν καὶ ἡ ἀφορμὴ λόγος ἀπαγορευτικός, καὶ ἡ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1038a" n="1038a"/> ἔκκλισις εὔλογος ἔκκλισις· καὶ ἡ εὐλάβεια τοίνυν
λόγος ἐστὶν ἀπαγορευτικὸς τῷ σοφῷ· τὸ γὰρ εὐλαβεῖσθαι
<milestone unit="tlnum" n="5"/> σοφῶν ἴδιον οὐ φαύλων ἐστίν. εἰ μὲν οὖν
ἕτερόν ἐστιν ὁ τοῦ σοφοῦ λόγος καὶ ἕτερον ὁ νόμος, μαχόμενον τῷ νόμῳ λόγον οἱ σοφοὶ τὴν εὐλάβειαν
ἔχουσιν· εἰ δ’ οὐκ ἄλλο τι νόμος ἐστὶν ἢ ὁ τοῦ σοφοῦ λόγος, εὓρηται νόμος ἀπαγορευτικὸς τοῖς
<milestone unit="tlnum" n="10"/> σοφοῖς τοῦ ποιεῖν ἃ εὐλαβοῦνται.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="12">
            <p> 
               <q>toi=s fau/lois ou)de\n ei)=nai xrh/simon o( *xru/sippo/s fhsin ou)d' e)/xein xrei/an to\n fau=lon ou)deno\s ou)de\ dei=sqai</q> ταῦτα δ’ εἰπὼν ἐν τῷ πρώτῳ τῶν Κατορθωμάτων αὖθις λέγει <q>kai\ th\n eu)xrhsti/an kai\
<milestone unit="tlnum" n="15"/> th\n xa/rin ei)s ta\ me/sa diatei/nein</q> ὧν οὐδέν ἐστι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1038b" n="1038b"/>
χρήσιμον κατ’ αὐτούς. καὶ μὴν οὐδ’ οἰκεῖον οὐδ’
ἁρμόττον οὐδὲν εἶναι τῷ φαύλῳ φησὶν ἐν τούτοις
<q>kata\ tau)ta\ de\ tw=| me\n a)stei/w| a)llo/trion ou)de\n tw=|
de\ fau/lw| oi)kei=o/n ou)de/n e)stin: e)peidh\ to\ me\n a)gaqo\n
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
to\ de\ kako/n e)stin au)tw=n</q> πῶς οὖν ἀποκναίει πάλιν
ἐν παντὶ βιβλίῳ φυσικῷ καὶ ἠθικῷ νὴ Δία γράφων
ὡς <q>oi)keiou/meqa pro\s au(tou\s eu)qu\s geno/menoi kai\
ta\ me/rh kai\ ta\ e)/kgona ta\ e(autw=n;</q> ἐν δὲ τῷ πρώτῳ περὶ Δικαιοσύνης <q>kai\ ta\ qhri/a fhsi\ summe/trws
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1038c" n="1038c"/>
th=| tw=n e)kgo/nwn w)|keiw=sqai pro\s au)ta/, plh\n
<pb id="v.6.p.228"/> tw=n i)xqu/wn au)ta\ ga\r ta\ kuh/mata tre/fetai di'
au(tw=n</q> ἀλλ’ οὔτ’ αἴσθησίς ἐστιν οἷς μηθὲν αἰσθητὸν οὔτ’ οἰκείωσις οἷς μηδὲν οἰκεῖον· ἡ γὰρ οἰκείωσις
αἴσθησις ἔοικε τοῦ οἰκείου καὶ ἀντίληψις εἶναι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="13">
            <milestone unit="tlnum" n="5"/>
            <p>καὶ τὸ δόγμα τοῦτο τοῖς κυριωτάτοις ἑπόμενὸν
ἐστι, καὶ Χρύσιππος, εἰ καὶ πολλὰ πρὸς τοὐναντίον γέγραφε, δῆλός ἐστι προστιθέμενος τῷ μήτε κακίαν κακίας ἢ ἁμαρτίαν ἁμαρτίας ὑπερέχουσαν εἶναι μήτ’ ἀρετὴν ἀρετῆς ἢ κατόρθωσιν κατορθώσεως·
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ὃς γέ φησιν ἐν τῷ τρίτῳ περὶ Φύσεως  <q>w(/sper tw=|
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1038d" n="1038d"/>*dii\ prosh/kei semnu/nesqai e)p' au(tw=| te kai\ tw=| bi/w|
kai\ me/ga fronei=n kai/, ei) dei= ou(/tws ei)pei=n, u(yauxenei=n kai\ koma=n kai\ megalhgorei=n, a)ci/ws biou=nti
megalhgori/as: ou(/tw toi=s a)gaqoi=s pa=si tau=ta prosh/kei,
<milestone unit="tlnum" n="15"/> kat' ou)qe\n proexome/nois u(po\ tou= *dio/s.</q> ἀλλ’
αὐτός γε πάλιν ἐν τῷ τρίτῳ περὶ Δικαιοσύνης φησὶν ὅτι τὴν δικαιοσύνην ἀναιροῦσιν οἱ τέλος ὑποτιθέμενοι τὴν ἡδονήν, οἱ δὲ μόνον ἀγαθὸν εἶναι λέγοντες οὐκ ἀναιροῦσιν· ἔστι δὲ ταυτὶ τὰ κατὰ λέξιν  <q>ta/xa
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ga\r a)gaqou= au)th=s a)poleipome/nhs te/lous de\ mh/, tw=n de\ di' au(tw=n ai(retw=n o)/ntos kai\ tou= kalou=,
sw/|zoimen a)\n th\n dikaiosu/nhn, mei=zon a)gaqo\n a)polipo/ntes
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1038e" n="1038e"/> to\ kalo\n kai\ to\ di/kaion th=s h(donh=s.</q> ἀλλ’
εἴπερ μόνον τὸ καλὸν ἀγαθόν ἐστιν, ἁμαρτάνει μὲν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ὁ τὴν ἡδονὴν ἀγαθὸν ἀποφαίνων, ἧττον δ’ ἁμαρτάνει
τοῦ καὶ τέλος αὐτὴν ποιοῦντος· ἀναιρεῖ οὗτος
<pb id="v.6.p.229"/> τὴν δικαιοσύνην ἐκεῖνος δὲ σῴζει· καὶ κατὰ τοῦτον
ἡ κοινωνία φροῦδός ἐστι καὶ ἀπόλωλεν, ὁ δὲ χρηστότητι καὶ φιλανθρωπίᾳ χώραν δίδωσιν. ἔτι τὸ μὲν λέγειν αὐτὸν ἐν τῷ περὶ τοῦ Διὸς <q>au)/cesqai <milestone unit="tlnum" n="5"/> ta\s a)reta\s kai\ diabai/nein</q> ἀφίημι μὴ δόξω τῶν ὀνομάτων ἐπιλαμβάνεσθαι, καίτοι πικρῶς ἐν τῷ γένει τούτῳ καὶ Πλάτωνα καὶ τοὺς ἄλλους τοῦ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1038f" n="1038f"/>Χρυσίππου δάκνοντος. ἐπαινεῖν δὲ μὴ πᾶν τὸ πραττόμενον κατ’ ἀρετὴν κελεύων ἐμφαίνει τινὰ τῶν κατορθωμάτων
<milestone unit="tlnum" n="10"/> διαφοράν· λέγει δ’ οὕτως ἐν τῷ περὶ τοῦ
Διὸς <q>e)/rgwn ga\r kata\ ta\s a)reta\s o)/ntwn oi)kei=on
e)sti\ ta\ proenexqe/nta kai\ tou/twn, oi(=on a)ndrei/ws to\n da/ktulon e)ktei=nai kai\ e)gkratw=s a)posxe/sqai dusqanatw/shs grao\s kai\ a)proptw/tws a)kou=sai tou=
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ta\ tri/a te/ssara mh\ ei)=nai tele/ws tin' e)mfai/nei yuxri/an o( dia\ tw=n toiou/twn e)painei=n tinas e)gxeirw=n
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1039a" n="1039a"/> kai\ e)gkwmia/zein</q> ὅμοια δ’ εἴρηται τούτοις ἐν τῷ τρίτῳ περὶ Θεῶν·  <q>e)/ti ga\r oi)=mai</q> φησὶ  <q>tou\s e)pai/nous a)llotriw/sesqai kata\ ta\ toiau=ta tw=n sumbaino/ntwn
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
a)p' a)reth=s, oi(=on dusqanatw/shs grao\s a)posxe/sqai kai\ karterw=s u(pomei=nai mui/as dhgmo/n</q> τίν’ οὖν οὗτος ἄλλον κατήγορον περιμένει τῶν αὑτοῦ δογμάτων;
εἰ γὰρ ψυχρός; ἐστιν ὁ ταῦτ’ ἐπαινῶν, πολλῷ δήπου ψυχρότερος ὁ τούτων ἕκαστον κατόρθωμα
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
καὶ μέγα καὶ μέγιστον εἶναι τιθέμενος· εἰ γὰρ ἴσον
<pb id="v.6.p.230"/> ἐστὶ <gap/> τὸ ἀνδρείως δῆγμα μυίας ἐνεγκεῖν καὶ τὸ σωφρόνως ἀποσχέσθαι τῆς γραός, οὐδὲν οἶμαι διαφέρει τὸν σπουδαῖον ἀπὸ τούτων ἢ ἀπ’ ἐκείνων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1039b" n="1039b"/> ἐπαινεῖσθαι. ἔτι τοίνυν ἐν τῷ δευτέρῳ περὶ Φιλίας
<milestone unit="tlnum" n="5"/> διδάσκων ὡς οὐκ ἐπὶ πᾶσι δεῖ τοῖς ἁμαρτήμασι τὰς
φιλίας διαλύεσθαι, ταύταις κέχρηται ταῖς λέξεσι
<q>prosh/kei ga\r ta\ me\n o(/lws parape/mpesqai ta\ de\ mikra=s e)pistrofh=s tugxa/nein, ta\ de\ kai\ e)pi\ mei=zon
ta\ d'  o(/lws dialu/sews a)ciou=sqai</q> ὃ δὲ τούτου
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
μεῖζόν ἐστιν, ἐν ταὐτῷ φησιν ὅτι  <q>toi=s me\n e)pi\ plei=on toi=s d' e)p' e)/latton
sumbalou=men, w(/ste tou\s
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1039c" n="1039c"/> me\n ma=llon tou\s d' h(=tton fi/lous ei)=nai: e)pi\ polu\
de\ th=s toiau/ths parallagh=s genome/nhs, oi( me\n
tosau/ths oi( de\ tosau/ths gi/gnontai fili/as a)/cioi: kai\
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
oi( me\n e)pi\ tosou=ton oi( de\ e)pi\ tosou=ton pi/stews kai\ tw=n o(moi/wn kataciwqh/sontai.</q> τί γὰρ ἄλλο πεποίηκεν ἐν τούτοις ἢ καὶ τούτων μεγάλας διαφορὰς ἀπολέλοιπε; καὶ μὴν ἐν τῷ περὶ Καλοῦ, πρὸς ἀπόδειξιν τοῦ μόνον τὸ καλὸν ἀγαθὸν εἶναι, τοιούτοις
<milestone unit="tlnum" n="20"/> λόγοις κέχρηται  <q>ta)gaqo\n ai(reto/n, to\ d' ai(reto\n a)resto/n, to\ d' a)resto\n e)paineto/n, to\ d' e)paineto\n kalo/n:</q> καὶ πάλιν  <q>ta)gaqo\n xarto/n, to\ de\ xarto\n
<pb id="v.6.p.231"/> semno/n, to\ de\ semno\n kalo/n</q> οὗτοι δ’ οἱ λόγοι μάχονται πρὸς ἐκεῖνον· εἴτε γὰρ πᾶν ἀγαθὸν ἐπαινετόν ἐστι, καὶ τὸ σωφρόνως; ἀποσχέσθαι τῆς γραὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1039d" n="1039d"/>
ἐπαινετὸν ἂν εἴη· ἢ πᾶν ἀγαθὸν οὔτε σεμνὸν οὔτε
<milestone unit="tlnum" n="5"/> χαρτόν, ἀλλ’ οἴχεται ὁ λόγος. πῶς γὰρ οἷόν τε τὸ μὲν ἄλλους ἀπὸ τῶν τοιούτων ἐπαινεῖν ψυχρὸν εἶναι,
τὸ δ’ αὐτὸν ἐπὶ τοῖς τοιούτοις χαίρειν καὶ σεμνύνεσθαι
μὴ καταγέλαστον;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="14">
            <p>πολλαχοῦ μὲν οὖν τοιοῦτός ἐστιν· ἐν δὲ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ταῖς πρὸς,· ἑτέρους ἀντιλογίαις ἥκιστα φροντίζει τοῦ μηδὲν εἰπεῖν ἐναντίον ἑαυτῷ καὶ διάφωνον. ἐν γοῦν τοῖς περὶ τοῦ Προτρέπεσθαι τοῦ Πλάτωνος ἐπιλαμβανόμενος, λέγοντος ὅτι τῷ μηδὲ μαθόντι μηδ’ ἐπισταμένῳ ζῆν λυσιτελεῖ μὴ ζῆν, ταῦτ’ εἴρηκε
<milestone unit="tlnum" n="15"/> κατὰ λέξιν  <q>o( ga\r toiou=tos lo/gos kai\ e(autw=| ma/xetai
kai\ h(/kist' e)sti\ protreptiko/s. prw=ton ga\r paradeiknu/wn
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1039e" n="1039e"/> o(/ti kra/tiston h(mi=n e)sti to\ mh\ zh=n kai\
tro/pon tina\ a)poqnh/skein a)ciw=n, pro\s e(/tera/ tina
ma=llon h(ma=s prou/treyen h)\ to\ filosofei=n ou) ga\r
<milestone unit="tlnum" n="20"/> e)/sti mh\ zw=nta filosofei=n ou)de\ mh\ polu\n xro/non
e)pizh/santa kakw=s; kai\ r(a|qu/mws fro/nimon gene/sqai.</q> καὶ προελθὼν δέ φησιν ὅτι <q>kai\ toi=s fau/lois kaqh/kei me/nein e)n tw=| zh=n:</q> εἶτα κατὰ λέξιν  <q>prw=ton ga\r
h( a)reth\ yilw=s ou)de/n e)sti pro\s to\ zh=n h(ma=s, ou(/tw
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
d' ou)d' h( kaki/a ou)de/n e)sti pro\s to\ dei=n h(ma=s
a)pie/nai</q> καὶ μὴν οὐχ ἕτερα δεῖ βιβλία διειλῆσαι,
τοῦ Χρυσίππου τὴν πρὸς αὑτὸν ἐνδεικνυμένους
<pb id="v.6.p.232"/> μάχην· ἀλλ’ ἐν αὐτοῖς τούτοις ποτὲ μὲν τοῦ Ἀντισθένους
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1039f" n="1039f"/> ἐπαινῶν φαίνεται τὸ δεῖν κτᾶσθαι νοῦν ἢ
βρόχον καὶ τοῦ Τυρταίου τὸ 
<quote rend="blockquote">pri\n a)reth=s pela/sai te/rmasin h)\ qana/tou:</quote> 
               <milestone unit="tlnum" n="5"/> καίτοι τί ταῦτα βούλεται δηλοῦν ἄλλο, πλὴν ὅτι
τὸ μὴ ζῆν λυσιτελέστερόν ἐστι τοῦ ζῆν τοῖς κακοῖς καὶ ἀνοήτοις; ποτὲ δὲ τὸν Θέογνιν ἐπανορθούμενος <q>ou)k e)/dei</q> φησὶν &ldquo; εἰπεῖν <q>xrh\ peni/hn feu/gonta,</q> μᾶλλον δὲ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
               <quote rend="blockquote">
                  <l> χρὴ κακίαν φεύγοντα, καὶ ἐς βαθυκήτεα πόντον
</l>
                  <l> ῥιπτεῖν καὶ πετρῶν, Κύρνε, κατ’ ἠλιβάτων.</l>
               </quote> 
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1040a" n="1040a"/> τί οὖν ἄλλο δόξειεν ἂν ποιεῖν ἢ ταὐτὰ πράγματα καὶ δόγματα παρεγγράφειν αὐτός, ἑτέρων δὲ γραφόντων ἐξαλείφειν, Πλάτωνι μὲν ἐγκαλῶν ὅτι τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
κακῶς ζῆν καὶ ἀμαθῶς τὸ μὴ ζῆν ἀποδείκνυσι λυσιτελέστερον, Θεόγνιδι δὲ συμβουλεύων κατακρημνίζειν καὶ καταποντίζειν ἑαυτὸν ὑπὲρ τοῦ ἀποφυγεῖν τὴν κακίαν; Ἀντισθένη μὲν γὰρ ἐπαινῶν ὅτι τοὺς μὴ νοῦν ἔχοντας εἰς βρόχον συνήλαυνεν, αὑτὸν αὐτὸς
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἔψεγεν, εἰπόντα μηδὲν εἶναι τὴν κακίαν πρὸς τὸ ἐκ τοῦ ζῆν ἡμᾶς ἀπαλλάττειν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="15">
            <p>ἐν δὲ τοῖς πρὸς αὐτὸν Πλάτωνα περὶ Δικαιοσύνης
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1040b" n="1040b"/> εὐθὺς ἐξ ἀρχῆς ἐνάλλεται τῷ περὶ θεῶν λόγῳ καί φησιν <q>ou)/t' o)rqw=s a)potre/pein tw=| a)po\
<pb id="v.6.p.233"/> tw=n qew=n fo/bw| th=s a)diki/as to\n *ke/falon, eu)dia/blhto\n
t' ei)=nai kai\ pro\s tou)nanti/on e)ca/gonta
pollou\s perispasmou\s kai\ piqano/thtas a)ntipiptou/sas to\n peri\ tw=n u(po\ tou= qeou= kola/sewn lo/gon,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
w(s ou)de\n diafe/ronta th=s *)akkou=s kai\ th=s *)alfitou=s,
di' w(=n ta\ paida/ria tou= kakosxolei=n ai( gunai=kes
a)nei/rgousin</q> οὕτω δὲ διασύρας τὰ τοῦ Πλάτωνος ἐπαινεῖ πάλιν ἐν ἄλλοις καὶ προφέρεται τὰ τοῦ Εὐριπίδου ταυτὶ πολλάκις
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
               <quote rend="blockquote">
                  <l>ἀλλ’  ἔστι, κεἴ τις ἐγγελᾷ λόγῳ,
</l>
                  <l>Ζεὺς καὶ θεοὶ βρότεια λεύσσοντες πάθη·</l>
               </quote> 
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1040c" n="1040c"/> καὶ ὁμοίως ἐν τῷ πρώτῳ περὶ Δικαιοσύνης τὰ
Ἡσιόδεια ταυτὶ προενεγκάμενος <quote rend="blockquote">
                  <l>τοῖσιν δ’ οὐρανόθεν μέγ’ ἐπήλασε πῆμα Κρονίων,
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
                  </l>
                  <l> λιμὸν ὁμοῦ καὶ λοιμόν· ἀποφθινύθουσι δὲ λαοί·</l>
               </quote> 
               <q>tau=ta/ fhsi tou\s qeou\s poiei=n, o(/pws kolazome/nwn
tw=n ponhrw=n oi( loipoi\ paradei/gmasi tou/tois xrw/menoi h(=tton e)pixeirw=si toiou=to/n ti poiei=n</q> πάλιν ἐν μὲν τοῖς περὶ Δικαιοσύνης ὑπειπὼν, ὅτι τοὺς ἀγαθὸν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀλλὰ μὴ τέλος τιθεμένους τὴν ἡδονὴν ἐνδέχεται
σῴζειν καὶ τὴν δικαιοσύνην, θεὶς τοῦτο κατὰ λέξιν
εἴρηκε  <q>ta/xa ga\r a)gaqou= au)th=s a)poleipome/nhs
te/lous de\ mh/, tw=n de\ di' au(tw=n ai(retw=n o)/ntos kai\
<pb id="v.6.p.234"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1040d" n="1040d"/> tou= kalou=, sw/|zoimen a)\n th\n dikaiosu/nhn, mei=zon
a)gaqo\n a)polipo/ntes to\ kalo\n kai\ to\ di/kaion th=s
h(donh=s.</q> ταῦτα μὲν ἐν τούτοις περὶ τῆς ἡδονῆς.
ἐν δὲ τοῖς πρὸς Πλάτωνα κατηγορῶν αὐτοῦ δοκοῦντος
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ἀγαθὸν ἀπολιπεῖν τὴν ὑγίειαν, <q>ou) mo/non th\n dikaiosu/nhn</q> φησὶν <q>a)lla\ kai\ th\n megaloyuxi/an a)nairei=sqai
kai\ th\n swfrosu/nhn kai\ ta\s a)/llas a)reta\s
a(pa/sas, a)\n h)\ th\n h(donh\n h)\ th\n u(gi/eian h)/ ti tw=n a)/llwn, o(\ mh\ kalo/n e)stin, a)gaqo\n a)poli/pwmen.</q> ἃ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μὲν οὖν ῥητέον ὑπὲρ Πλάτωνος, ἐν ἄλλοις γέγραπται
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1040e" n="1040e"/> πρὸς αὐτὸν ἐνταῦθα δ̓ ἡ μάχη καταφανής ἐστιν,
ὅπου μέν, ἂν μετὰ τοῦ καλοῦ τις ὑποθῆται καὶ τὴν
ἡδονὴν ἀγαθὸν εἶναι, σῴζεσθαι δικαιοσύνην λέγοντος
ὅπου δὲ πάλιν τοὺς μὴ μόνον τὸ καλὸν ἀγαθὸν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἀπολιπόντας αἰτιωμένου τὰς ἀρετὰς ἁπάσας ἀναιρεῖν.
ἳνα δὲ μηδ’ ἀπολογίαν ὑπολίπῃ τοῖς ἐναντιώμασιν,
Ἀριστοτέλει περὶ δικαιοσύνης ἀντιγράφων <q>ou)/ fhsin au)to\n o)rqw=s le/gein, o(/ti th=s h(donh=s te/lous ou)/shs a)nairei=tai me\n h( dikaiosu/nh, sunanairei=tai de\ th=|
<milestone unit="tlnum" n="20"/> dikaiosu/nh| kai\ tw=n a)/llwn a)retw=n e(ka/sth th\n me\n ga\r dikaiosu/nhn u(p' au)tw=n w(s a)lhqw=s a)nairei=sqai,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1040f" n="1040f"/> ta\s d' a)/llas a)reta\s ou)de\n kwlu/ein u(pa/rxein, ei) kai\ mh\ di' au(ta\s
ai(reta\s a)ll' a)gaqa\s gou=n kai\
a)reta\s e)some/nas:</q> εἶθ’ ἑκάστην ἐξ ὀνόματος προσαγορεύει.
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
βέλτιον δὲ τὰς ἐκείνου λέξεις ἀναλαβεῖν
<q>th=s ga\r h(donh=s</q> φησὶν  <q>e)mfainome/nhs te/lous kata\
<pb id="v.6.p.235"/> to\n toiou=ton lo/gon, to\ me\n toiou=to pa=n moi dokei=
ou)k e)mperilamba/nesqai: dio\ r(hte/on mh/te tw=n a)retw=n tina di' au(th\n ai(reth\n ei)=nai mh/te tw=n kakiw=n feukth/n, a)lla\ pa/nta tau=ta dei=n a)nafe/resqai pro\s
<milestone unit="tlnum" n="5"/> to\n u(pokei/menon skopo/n: ou)de\n me/ntoi kwlu/sei kat'
au)tou\s th\n a)ndrei/an me\n kai\ th\n fro/nhsin kai\ th\n e)gkra/teian kai\ th\n karteri/an kai\ ta\s o(moi/as tau/tais
a)reta\s ei)=nai tw=n a)gaqw=n, ta\s d' e)nanti/as u(pa/rxein
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1041a" n="1041a"/>
feukta/s.</q> τίς
οὖν τούτου πρὸς λόγους ἰταμώτερος
<milestone unit="tlnum" n="10"/> γέγονεν, ὃς δυεῖν τῶν ἀρίστων φιλοσόφων ἐγκέκληκε
τῷ μὲν ὅτι πᾶσαν ἀρετὴν ἀναιρεῖ, μὴ μόνον τὸ καλὸν ἀγαθὸν ἀπολιπών· τῷ δ’ ὅτι τῆς ἡδονῆς τέλους οὔσης οὐ πᾶσαν ἀρετὴν ἄνευ τῆς δικαιοσύνης σῴζεσθαι νομίζει; θαυμαστὴ γὰρ ἡ ἐξουσία
<milestone unit="tlnum" n="15"/> περὶ τῶν αὐτῶν πραγμάτων διαλεγόμενον, ἃ τίθησιν
αὐτὸς ἐγκαλῶν Ἀριστοτέλει, ταῦτ’ ἀναιρεῖν πάλιν Πλάτωνος κατηγοροῦντα. καὶ μὴν ἐν ταῖς περὶ Δικαιοσύνης Ἀποδείξεσι λέγει ῥητῶς ὅτι  <q>pa=n kato/rqwma
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1041b" n="1041b"/>
kai\ eu)no/mhma kai\ dikaiopra/ghma/ e)sti: to\ de\
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ge kat' e)gkra/teian h)\ karteri/an h)\ fro/nhsin h)\ a)ndrei/an pratto/menon kato/rqwma/ e)stin: w(/ste kai\
dikaiopra/ghma</q> πῶς οὖν, οἷς ἀπολείπει φρόνησιν
καὶ ἀνδρείαν καὶ ἐγκράτειαν, οὐκ ἀπολείπει δικαιοσύνην,
εὐθὺς αὐτῶν ὅσοι κατορθοῦσιν ἐν ταῖς εἰρημέναις
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ἀρεταῖς καὶ δικαιοπραγούντων;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="16">
            <p>τοῦ δὲ Πλάτωνος; εἰπόντος τὴν ἀδικίαν ὡς
διαφθορὰ ψυχῆς; οὖσα καὶ στάσις οὐδ’ ἐν αὐτοῖς
<pb id="v.6.p.236"/> τοῖς ἔχουσιν ἀποβάλλει τὴν δύναμιν ἀλλ’ αὐτὸν ἑαυτῷ συμβάλλει καὶ συγκρούει καὶ ταράττει τὸν πονηρόν, ἐγκαλῶν Χρύσιππος <q>a)to/pws</q> φησὶ <q>le/gesqai
to\ a)dikei=n e(auto/n ei)=nai ga\r pro\s e(/teron ou) pro\s
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1041c" n="1041c"/> e(auto\n th\n a)diki/an:</q> ἐπιλαθόμενος γὰρ τούτων αὖθις
ἐν ταῖς περὶ Δικαιοσύνης Ἀποδείξεσιν <q>a)dikei=sqai/ fhsin u(f' e(autou= to\n a)dikou=nta kai\ au(to\n a)dikei=n, o(/tan a)/llon a)dikh=|, gigno/menon e(autw=| tou= paranomei=n
ai)/tion kai\ bla/ptonta par' a)ci/an e(auto/n.</q> ἐν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μὲν τοῖς πρὸς Πλάτωνα ταῦτ’ εἴρηκε περὶ τοῦ τὴν ἀδικίαν λέγεσθαι μὴ πρὸς ἑαυτὸν ἀλλὰ πρὸς ἕτερον·
<q>ou) ga\r kat' i)di/an a)/dikoi sunesth/kasin e)k pleio/nwn
de\ toiou/twn ta)nanti/a lego/ntwn, kai\ a)/llws th=s a)diki/as lambanome/nhs w(s a)\n e)n plei/osi pro\s e(autou\s ou(/tws
<milestone unit="tlnum" n="15"/> e)/xousin, ei)s de\ to\n e(/na mhdeno\s diatei/nontos toiou/tou,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1041d" n="1041d"/> kaq' o(/son de\ pro\s tou\s plhsi/on e)/xei ou(/tws:</q> ἐν
δὲ ταῖς Ἀποδείξεσι τοιούτους ἠρώτηκε λόγους περὶ τοῦ τὸν ἄδικον καὶ ἑαυτὸν ἀδικεῖν· <q>parai/tion gene/sqai paranomh/matos a)pagoreu/ei o( no/mos, kai\
<pb id="v.6.p.237"/>
to\ a)dikei=n e)sti parano/mhma: o( toi/nun parai/tios
geno/menos e(autw=| tou= a)dikei=n paranomei= ei)s e(auto/n:
o( de\ paranomw=n ei)s e(/na kai\ a)dikei= e)kei=non: o( a)/ra
kai\ o(ntinou=n a)dikw=n kai\ e(auto\n a)dikei=</q> πάλιν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
               <q>to\ a(ma/rthma tw=n blamma/twn e)sti/, kai\ pa=s a(marta/nwn par' e(auto\n a(marta/nei: pa=s a)/r' o( a(marta/nwn
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1041e" n="1041e"/>
bla/ptei e(auto\n para\ th\n a)ci/an: ei) de\ tou=to, kai\
a)dikei= e(auto/n</q> ἔτι καὶ οὕτως  <q>o( blapto/menos u(f' e(te/rou e(auto\n bla/ptei kai\ para\ th\n a)ci/an e(auto\n
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
bla/ptei; tou=to d' h)=n to\ a)dikei=n: o( a)/r' a)dikou/menos
kai\ u(f' o(touou=n pa=s e(auto\n a)dikei=.</q> 
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="17">
            <p>τὸν περὶ ἀγαθῶν καὶ κακῶν λόγον, ὃν αὐτὸς εἰσάγει καὶ δοκιμάζει, <q>sumfwno/taton ei)=nai/ fhsi tw=| bi/w| kai\ ma/lista tw=n e)mfu/twn a(/ptesqai prolh/yewn:</q>
               <milestone unit="tlnum" n="15"/> ταυτὶ γὰρ ἐν τῷ τρίτῳ τῶν Προτρεπτικῶν εἴρηκεν,
ἐν δὲ τῷ πρώτῳ <q>tou=ton to\n lo/gon fhsi\n a)po\ tw=n a)/llwn a(pa/ntwn a)fe/lkein to\n a)/nqrwpon, w(s ou)de\n
o)/ntwn pro\s h(ma=s ou)de\ sunergou/ntwn pro\s eu)daimoni/an
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1041f" n="1041f"/>
ou)de/n.</q> ὅρα τοίνυν, πῶς αὑτῷ σύμφωνὸς
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἐστι, τὸν ἀφέλκοντα τοῦ ζῆν καὶ τῆς ὑγιείας καὶ
τῆς ἀπονίας καὶ τῆς τῶν αἰσθητηρίων ὁλοκληρίας καὶ μηδὲν εἶναι ταῦτα φάσκοντα πρὸς ἡμᾶς, ἃ παρὰ τῶν θεῶν αἰτούμεθα, μάλιστα συμφωνεῖν τῷ βίῳ καὶ ταῖς κοιναῖς προλήψεσιν ἀποφαινόμενος. ἀλλ’
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ἵνα μηδ’ ἄρνησις τοῦ τἀναντία λέγειν, ἐν τῷ τρίτῳ περὶ Δικαιοσύνης ταῦτ’ εἴρηκε  &ldquo; διὸ καὶ διὰ
<pb id="v.6.p.238"/> τὴν ὑπερβολὴν τοῦ τε μεγέθους καὶ τοῦ κάλλους πλάσμασι δοκοῦμεν ὅμοια λέγειν καὶ οὐ κατὰ τὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1042a" n="1042a"/> ἄνθρωπον καὶ τὴν ἀνθρωπίνην φύσιν. ἔστιν οὖν ὅπως ἄν τις ἐξομολογήσαιτο σαφέστερον τἀναντία
<milestone unit="tlnum" n="5"/> λέγειν αὐτὸς πρὸς ἑαυτὸν ἢ οὗτος, ἃ δι’ ὑπερβολήν φησι πλάσματα δοκεῖν εἶναι καὶ ὑπὲρ τὸν ἄνθρωπον
καὶ ὑπὲρ τὴν ἀνθρωπίνην φύσιν λέγεσθαι, ταῦτα συμφωνεῖν τῷ βίῳ φάσκων καὶ μάλιστα τῶν ἐμφύτων ἅπτεσθαι προλήψεων;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="18">
            <milestone unit="tlnum" n="10"/>
            <p>οὐσίαν κακοδαιμονίας ἀποφαίνει τὴν κακίαν,
ἐν παντὶ βιβλίῳ φυσικῷ καὶ ἠθικῷ γράφων καὶ διατεινόμενος ὅτι  <q>to\ kata\ kaki/an zh=n tw=| kakodaimo/nws
zh=n tau)to/n e)stin:</q> ἐν δὲ τῷ τρίτῳ περὶ Φύσεως ὑπειπὼν ὅτι  <q>lusitelei= zh=n a)/frona ma=llon,
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1042b" n="1042b"/> h)\ mh\ biou=n, ka)\n mhde/pote me/llh| fronh/sein</q> ἐπιλέγει
<q>toiau=ta ga\r ta)gaqa/ e)sti toi=s a)nqrw/pois, w(/ste tro/pon tina\ ta\ kaka\ tw=n a)na\ me/son proterei=n.</q> ὅτι μὲν οὖν εἰρηκὼς ἐν ἑτέροις μηδὲν εἶναι λυσιτελὲς
τοῖς ἄφροσιν ἐνταῦθά φησι λυσιτελεῖν τὸ ἀφρόνως
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ζῆν, ἀφίημι. τῶν δ’ ἀνὰ μέσον λεγομένων παρὰ τοῖς Στωικοῖς μήτε κακῶν ὄντων μήτ’ ἀγαθῶν, τὰ
κακὰ προτερεῖν λέγων οὐδὲν ἄλλο λέγει πλὴν τῶν
μὴ κακῶν τὰ κακὰ προτερεῖν καὶ τὸ κακοδαιμονεῖν λυσιτελέστερον εἶναι τοῦ μὴ κακοδαιμονεῖν καὶ τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
κακοδαιμονεῖν ἀλυσιτελέστερον ἡγεῖται τὸ μὴ κακοδαιμονεῖν·
εἰ δ’ ἀλυσιτελέστερον, καὶ βλαβερώτερον
τὸ μὴ κακοδαιμονεῖν ἄρα βλαβερώτερον τοῦ
<pb id="v.6.p.239"/>
κακοδαιμονεῖν<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1042c" n="1042c"/>
βουλόμενος
οὖν ταύτην ἐπιλεαίνειν τὴν ἀτοπίαν ἐπιλέγει περὶ τῶν κακῶν  <q>e)/sti d' ou) tau=ta proterou=nta, a)ll' o( lo/gos, meq' ou(= biou=n e)piba/llei
ma=llon, kai\ ei) a)/frones e)so/meqa</q> πρῶτον μὲν οὖν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τὰ κακὰ κακίαν λέγει καὶ τὰ μετέχοντα κακίας, ἄλλο
δ’ οὐδέν· ἡ δὲ κακία λογικόν ἐστι μᾶλλον δὲ λόγος
ἡμαρτημένος· οὐδὲν οὖν ἕτερόν ἐστι τὸ μετὰ λόγου
βιοῦν ἄφρονας ὄντας ἢ τὸ μετὰ κακίας βιοῦν ἔπειτα
τὸ βιοῦν ἄφρονας ὄντας βιοῦν ἐστι κακοδαιμονεῖν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ὄντας. πρὸς τί οὖν προτερεῖ τοῦτο τῶν ἀνὰ μέσον;
οὐ γὰρ πρός γε τὸ εὐδαιμονεῖν φήσει προτερεῖν τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1042d" n="1042d"/> κακοδαιμονεῖν. ἀλλ’ οὐδ’ ὅλως, φασίν, οἴεται δεῖν
Χρύσιππος οὔτε μονὴν ἐν τῷ βίῳ τοῖς ἀγαθοῖς οὔτ’ ἐξαγωγὴν τοῖς κακοῖς παραμετρεῖν ἀλλὰ τοῖς μέσοις
<milestone unit="tlnum" n="15"/> κατὰ φύσιν· διὸ καὶ τοῖς εὐδαιμονοῦσι γίγνεταί ποτε καθῆκον ἐξάγειν ἑαυτοὺς καὶ μένειν αὖθις ἐν τῷ ζῆν τοῖς κακοδαιμονοῦσιν. εἶτα τί τούτου μεῖζὸν
ἐστιν ὑπεναντίωμα πρὸς αἳρεσιν καὶ φυγήν, εἰ τοῖς
ἐπ’ ἄκρον εὐδαιμονοῦσιν ἀπουσίᾳ τῶν ἀδιαφόρων
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀφίστασθαι τῶν ἀγαθῶν παρόντων καθήκει; καίτοι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1042e" n="1042e"/> τῶν ἀδιαφόρων οὐδὲν αἱρετὸν οὐδὲ φευκτόν, ἀλλὰ
μόνον αἱρετὸν τἀγαθὸν καὶ μόνον φευκτὸν ἡγοῦνται
τὸ κακόν. ὥστε συμβαίνει κατ’ αὐτοὺς μὴ πρὸς τὰ αἱρετὰ μηδὲ πρὸς τὰ φευκτὰ τοὺς τῶν πράξεων
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
γίγνεσθαι λογισμούς, ἑτέρων στοχαζομένους
<pb id="v.6.p.240"/>
ἃ μήτε φεύγουσι μήθ’ αἱροῦνται, πρὸς ταῦτα καὶ ζῆν καὶ ἀποθνήσκειν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="19">
            <p>τἀγαθὰ πρὸς τὰ κακὰ τὴν πᾶσαν ἔχειν διαφορὰν ὁμολογεῖ Χρύσιππος· καὶ ἀναγκαῖόν ἐστιν,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
εἰ τὰ μὲν ἐσχάτως ποιεῖ κακοδαίμονας εὐθὺς οἷς
ἂν παρῇ, τὰ δ’ ἐπ’ ἄκρον εὐδαίμονας. αἰσθητὰ δ’ εἶναι τἀγαθὰ καὶ τὰ κακά φησιν, ἐν τῷ προτέρῳ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1042f" n="1042f"/> περὶ Τέλους ταῦτα γράφων  <q>o(/ti me\n ga\r ai)sqhta/
e)sti ta)gaqa\ kai\ ta\ kaka/, kai\ tou/tois e)kpoiei= le/gein:
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ou) ga\r mo/non ta\ pa/qh e)sti\n ai)sqhta\ su\n toi=s ei)/desin, oi(=on lu/ph kai\ fo/bos kai\ ta\ paraplh/sia,
a)lla\ kai\ kloph=s kai\ moixei/as kai\ tw=n o(moi/wn e)/stin ai)sqe/sqai, kai\ kaqo/lou a)frosu/nhs kai\ deili/as kai\ a)/llwn ou)k o)li/gwn kakiw=n ou)de\ mo/non xara=s kai\
<milestone unit="tlnum" n="15"/> eu)ergesiw=n kai\ a)/llwn pollw=n katorqw/sewn, a)lla\
kai\ fronh/sews kai\ a)ndrei/as kai\ tw=n loipw=n a)retw=n.</q> τούτων τὴν μὲν ἄλλην ἀτοπίαν ἀφῶμεν, ὅτι δὲ μάχεται τοῖς περὶ τὸν διαλεληθότα σοφόν, τίς  οὐκ
ἂν ὁμολογήσειεν; αἰσθητοῦ γὰρ ὄντος τἀγαθοῦ καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1043a" n="1043a"/> μεγάλην πρὸς τὸ κακὸν διαφορὰν ἔχοντος, τὸν ἐκ φαύλου γιγνόμενον σπουδαῖον ἀγνοεῖν τοῦτο καὶ τῆς ἀρετῆς μὴ αἰσθάνεσθαι παρούσης ἀλλ’ οἴεσθαι τὴν κακίαν αὐτῷ παρεῖναι, πῶς οὐκ ἔστιν ἀτοπώτατον;
ἢ γὰρ οὐδεὶς ἀγνοεῖν ἢ ἀπιστεῖν δύναται
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τὰς ἀρετὰς ἔχων ἁπάσας, ἢ μικρὰ τίς  ἐστι καὶ παντάπασι δυσθεώρητος ἡ διαφορὰ τῆς ἀρετῆς πρὸς
τὴν κακίαν καὶ τῆς εὐδαιμονίας πρὸς τὴν κακοδαιμονίαν
<pb id="v.6.p.241"/>
καὶ τοῦ καλλίστου βίου πρὸς τὸν αἴσχιστον,
εἰ ταῦτά τις ἀντ’ ἐκείνων κτησάμενος ἑαυτὸν λέληθε.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="20">
            <p>μία σύνταξις ἡ περὶ Βίων τέτταρα βιβλία· τούτων ἐν τῷ τετάρτῳ λέγει τὸν σοφὸν ἀπράγμονὰ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τ’ εἶναι καὶ ὀλιγοπράγμονα καὶ τὰ αὑτοῦ πράττειν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1043b" n="1043b"/>
ἔστι δ’ ἡ λέξις αὕτη  <q>oi)=mai ga\r e)/gwge to\n fro/nimon kai\ a)pra/gmona ei)=nai kai\ o)ligopra/gmona kai\ ta\ au(tou= pra/ttein o(moi/ws th=s t' au)topragi/as kai\ th=s o)ligopragmosu/nhs a)stei/wn o)/ntwn.</q> τὰ δ’ ὅμοια
<milestone unit="tlnum" n="10"/> σχεδὸν ἐν τῷ περὶ τῶν Δι’ αὑτὰ αἱρετῶν εἴρηκε ταύταις ταῖς λέξεσι  <q>tw=| ga\r o)/nti fai/netai o( kata\ th\n h(suxi/an bi/os a)ki/nduno/n ti kai\ a)sfale\s e)/xein,
ou) pa/nu tw=n pollw=n duname/nwn tou=to sunidei=n.</q> ὅτι μὲν οὖν τῷ Ἐπικούρῳ τὴν πρόνοιαν ἀναιροῦντι
<milestone unit="tlnum" n="15"/> διὰ τῆς ἀπραγμοσύνης τῆς περὶ τὸν θεὸν οὐκ ἀπᾴδει,
δῆλόν ἐστιν ἀλλ’ αὐτὸς ὁ Χρύσιππος ἐν τῷ πρώτῳ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1043c" n="1043c"/>
περὶ Βίων <q>basilei/an te to\n sofo\n e(kousi/ws a)nade/xesqai le/gei, xrhmatizo/menon a)p' au)th=s: ka)\n au)to\s basileu/ein mh\ du/nhtai, sumbiw/setai basilei= kai\
<milestone unit="tlnum" n="20"/> strateu/setai meta\ basile/ws, oi(=os h)=n *)ida/nqursos o( *sku/qhs h)\ *leu/kwn o( *pontiko/s.</q> παραθήσομαι δὲ καὶ ταύτην αὐτοῦ τὴν διάλεκτον, ὅπως εἰδῶμεν εἰ, καθάπερ ἐκ νήτης καὶ ὑπάτης γίγνεταί τι σύμφωνον,
οὕτως ὁμολογεῖ βίος ἀνδρὸς καὶ ἀπραγμοσύνην αἱρουμένου
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ ὀλιγοπραγμοσύνην, εἶτα συνιππαζομένου Σκύθαις καὶ τὰ τῶν ἐν Βοσπόρῳ τυράννων
<pb id="v.6.p.242"/>
πράττοντος<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1043d" n="1043d"/> ἐξ οἱασδήτινος ἀνάγκης·  <q>o(/ti ga/r</q> φησὶ <q>kai\ strateu/setai meta\ dunastw=n kai\ biw/setai, pa/lin e)piskeyw/meqa tou/twn e)xo/menoi, tinw=n me\n ou)de\ tau=t' u(ponoou/ntwn dia\ tou\s o(moi/ous u(pologismou/s,
<milestone unit="tlnum" n="5"/> h(mw=n de\ kai\ tau=t' a)poleipo/ntwn dia\ tou\s paraplhsi/ous lo/gous.</q> καὶ μετὰ μικρὸν  <q>ou) mo/non de\
meta\ tw=n prokekofo/twn e)pi\ poso\n kai\ e)n a)gwgai=s kai\ e)n e)/qesi poioi=s gegono/twn, oi(=on para\ *leu/kwni kai\ *)idanqu/rsw|.</q> Καλλισθένει τινὲς ἐγκαλοῦσιν,
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὅτι πρὸς Ἀλέξανδρον ἔπλευσεν ἐλπίζων ἀναστήσειν
Ὄλυνθον, ὡς Στάγειρα Ἀριστοτέλης· Ἔφορον δὲ καὶ
Ξενοκράτην καὶ Μενέδημον ἐπαινοῦσι παραιτησαμένους
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1043e" n="1043e"/> τὸν Ἀλέξανδρον ὁ δὲ Χρύσιππος ἕνεκα χρηματισμοῦ τὸν σοφὸν ἐπὶ κεφαλὴν ἐς Παντικάπαιον
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ὠθεῖ καὶ τὴν Σκυθῶν ἐρημίαν. ὅτι γὰρ ἐργασίας ἕνεκα καὶ χρηματισμοῦ ταῦτα ποιεῖ, καὶ προδεδήλωκε <q>trei=s u(poqe/menos a(rmo/zontas ma/lista
tw=| sofw=| xrhmatismou/s, to\n a)po\ basilei/as kai\ to\n
a)po\ fi/lwn kai\ tri/ton e)pi\ tou/tois to\n a)po\ sofistei/as.</q>
               <milestone unit="tlnum" n="20"/> καίτοι πολλαχοῦ μὲν ἀποκναίει ταῦτ’ ἐπαινῶν 
<quote rend="blockquote">
                  <l> ἐπεὶ τί δεῖ βροτοῖσι πλὴν δυοῖν μόνων,
</l>
                  <l>Δήμητρος ἀκτῆς πώματὸς θ’ ὑδρηχόου;</l>
               </quote> 
ἐν δὲ τοῖς περὶ Φύσεως λέγει  <q>to\n sofo/n, ei) th\n megi/sthn ou)si/an a)poba/loi, draxmh\n mi/an e)kbeblhke/nai
<milestone unit="tlnum" n="25"/> do/cein.</q> οὕτω δ’ αὐτὸν ἄρας ἐκεῖ καὶ ὀγκώσας
<pb id="v.6.p.243"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1043f" n="1043f"/> ἐνταῦθα πάλιν εἰς μισθαρνίαν καταβάλλει καὶ σοφιστείαν
καὶ γὰρ αἰτήσειν καὶ προλήψεσθαι τὸ μὲν εὐθὺς ἀρχομένου, τὸ δὲ χρόνου τῷ μαθητῇ διελθόντος, ὅπερ εὐγνωμονέστερον εἶναί φησιν, ἀσφαλέστερον
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
δὲ τὸ προλαμβάνειν, ὡς ἀδικήματα τοῦ τόπου ἐπιδεχομένου. λέγει δ’ οὕτως <q>ei)spra/ttontai de\ to\n misqo\n ou) pa/ntes oi( nou=n e)/xontes w(sau/tws:
a)ll' a)/llws plh=qos,w(s a)\n o( kairo\s fe/rh|, ou)k e)paggello/menoi poih/sein a)gaqou/s, kai\ tau=t' e)n e)niautw=|
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
o(/sa de\ pro\s e(autou/s, tau=ta poih/sein pro\s to\n
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1044a" n="1044a"/> sumfwnhqe/nta xro/non</q> καὶ πάλιν προελθών  <q>to\n
te kairo\n ei)/setai, po/teron eu)qu\s dei= to\n misqo\n lamba/nein a(/ma th=| proso/dw| kaqa/per plei/ous pepoih/kasin,
h)\ kai\ xro/non au)toi=s dido/nai, tou= to/pou
<milestone unit="tlnum" n="15"/> tou/tou ma=llon kai\ a)dikh/mata e)pidexome/nou, do/cantos
d' a)\n ei)=nai eu)gnwmoneste/rou.</q> καὶ πῶς ἂν εἴη χρημάτων καταφρονητὴς ὁ σοφός, ὑπὸ συγγραφὴν
ἐπ’ ἀργυρίῳ τὴν ἀρετὴν παραδιδούς, κἂν μὴ παραδῷ
τὸ μισθάριον εἰσπράττων, ὡς,· πεποιηκὼς τὰ παρ’
<milestone unit="tlnum" n="20"/> αὑτόν; ἢ βλάβης κρείττων, φυλαττόμενος μὴ ἀδικηθῇ περὶ τὸ μισθάριον; ἀδικεῖται γὰρ οὐδεὶς μὴ βλαπτόμενος·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1044b" n="1044b"/> ὅθεν μὴ ἀδικεῖσθαι τὸν σοφὸν ἐν ἄλλοις
ἀποφηνάμενος ἐνταῦθά φησιν ἀδίκημά τι τὸν τόπον
ἐπιδέχεσθαι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="21">
            <milestone unit="tlnum" n="25"/>
            <p>ἐν δὲ τῷ περὶ Πολιτείας  οὐδὲν ἡδονῆς ἕνεκα
<pb id="v.6.p.244"/> πράξειν οὐδὲ παρασκευάσεσθαί φησι τοὺς πολίτας· καὶ τὸν Εὐριπίδην ἐπαινεῖ ταῦτα προφερόμενος 
<quote rend="blockquote">
                  <l>ἐπεὶ  τί δεῖ βροτοῖσι πλὴν δυοῖν μόνων,
</l>
                  <l>Δήμητρος ἀκτῆς πώματὸς θ’ ὑδρηχόου;</l>
               </quote> 
               <milestone unit="tlnum" n="5"/> εἶτα μικρὸν ἀπὸ τούτων προελθὼν ἐπαινεῖ τὸν Διογένη τὸ αἰδοῖον ἀποτριβόμενον ἐν φανερῷ καὶ λέγοντα πρὸς τοὺς παρόντας <q>ei)/qe kai\ to\n limo\n
ou(/tws a)potri/yasqai th=s gastro\s h)duna/mhn</q> τίν’
οὖν ἔχει λόγον ἐν τοῖς αὐτοῖς ἐπαινεῖν τὸν ἐκβάλλοντα
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὴν ἡδονὴν ἅμα καὶ τὸν ἡδονῆς ἕνεκα τοιαῦτα πράττοντα καὶ τοιαύτης ἁπτόμενον αἰσχρουργίας;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1044c" n="1044c"/> γράψας τοίνυν ἐν τοῖς περὶ Φύσεως ὅτι πολλὰ τῶν ζῴων ἕνεκα κάλλους ἡ φύσις ἐνήνοχε, φιλοκαλοῦσα καὶ χαίρουσα τῇ ποικιλίᾳ καὶ λόγον
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐπειπὼν παραλογώτατον ὡς <q>o( taw\s e(/neka th=s ou)ra=s ge/gone dia\ to\ ka/llos au)th=s,</q> αὖθις ἐν τῷ περὶ Πολιτείας νεανικῶς ἐπιτετίμηκε τοῖς ταὼς τρέφουσι καὶ ἀηδόνας, ὥσπερ ἀντινομοθετῶν τῷ τοῦ κόσμου νομοθέτῃ καὶ τῆς φύσεως καταγελῶν φιλοκαλούσης
<milestone unit="tlnum" n="20"/> περὶ τὰ τοιαῦτα τῶν ζῴων, οἷς ὁ σοφὸς ἐν τῇ πόλει τόπον οὐ δίδωσι. πῶς γὰρ οὐκ ἄτοπον ἐγκαλεῖν τοῖς τρέφουσιν ἃ γεννῶσαν ἐπαινεῖ τὴν πρόνοιαν;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1044d" n="1044d"/> ἐν μὲν οὖν τῷ πέμπτῳ περὶ Φύσεως εἰπὼν ὅτι  <q>oi( ko/reis eu)xrh/stws e)cupni/zousin h(ma=s kai\ oi( mu/es
<milestone unit="tlnum" n="25"/> e)pistre/fousin h(ma=s mh\ a)melw=s e(/kasta tiqe/nai, filokalei=n de\ th\n fu/sin th=| poikili/a| xai/rousan
ei)ko/s e)sti,</q> ταῦτα κατὰ λέξιν εἴρηκε  <q>ge/noito d' a)\n
<pb id="v.6.p.245"/> ma/lista tou/tou e)/mfasis e)pi\ th=s ke/rkou tou= taw\
e)ntau=qa ga\r e)pifai/nei to\ zw=|on gegone/nai e(/neka
th=s ke/rkou kai\ ou)k a)na/palin, tw=| d' a)/rreni ginome/nw|
ou(/tws h( qh/leia gou=n h)kolou/qhken. e)n de\
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
tw=| peri\ *politei/as ei)pw\n o(/ti  <q>e)ggu/s e)smen tou= kai\ tou\s koprw=nas zw|grafei=n</q> met' o)li/gon ta\ gewrgika/ fhsi kallwpi/zein tina\s a)nadendra/si kai\ murri/nais,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1044e" n="1044e"/> kai\ taw\s kai\ peristera\s tre/fousi kai\ pe/rdikas i(/na kakkabi/zwsin au)toi=s kai\ a)hdo/nas.</q> ἡδέως δ’ ἂν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> αὐτοῦ πυθοίμην, τί φρονεῖ περὶ μελιττῶν καὶ μέλιτος· ἦν μὲν γὰρ ἀκόλουθον τῷ τοὺς κόρεις εὐχρήστως τὸ τὰς μελίττας ἀχρήστως; φάναι γεγονέναι
εἰ δὲ ταύταις τόπον ἐν τῇ πόλει δίδωσι, διὰ τί τῶν πρὸς ἀκοὴν καὶ ὄψιν ἐπιτερπῶν ἀπείργει τοὺς πολίτας;
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καθόλου δ’ ὥσπερ ὁ τοὺς συνδείπνους μεμφόμενος ὅτι χρῶνται τραγήμασι καὶ οἴνῳ καὶ ὄψοις, τὸν δ’ ἐπὶ ταῦτα κεκληκότα καὶ ταῦτα παρεσκευασμένον
ἐπαινῶν ἄτοπός ἐστιν οὕτως ὁ τὴν μὲν πρόνοιαν ἐγκωμιάζων ἰχθῦς καὶ ὄρνιθας καὶ μέλι καὶ οἶνον
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1044f" n="1044f"/> παρασκευάσασαν, ἐγκαλῶν δὲ τοῖς μὴ παραπέμπουσι ταῦτα μηδ’ ἀρκουμένοις 
<quote rend="blockquote">
                  <l>Δήμητρος ἀκτῇ πώμασὶν θ’ ὑδρηχόοις,
</l>
                  <l>ἅπερ πάρεστι καὶ πέφυχ̓ ἡμᾶς τρέφειν</l>
               </quote> 
οὐδένα ποιεῖσθαι λόγον ἔοικε τοῦ τἀναντία λέγειν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἑαυτῷ.
<pb id="v.6.p.246"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="22">
            <p>καὶ μὴν ἐν τῷ τῶν Προτρεπτικῶν εἰπὼν ὅτι  <q>kai\ to\ mhtra/sin h)\ a)delfai=s h)\ qugatra/sin suggene/sqai kai\ to\ fagei=n ti kai\ proelqei=n a)po\ lexou=s h)\ qana/tou pro\s i(ero\n a)lo/gws diabe/blhtai:
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1045a" n="1045a"/> kai\ pro\s ta\ qhri/a</q> φησὶ <q>dei=n a)poble/pein kai\ toi=s
u(p' e)kei/nwn gignome/nois tekmai/resqai to\ mhde\n a)/topon mhde\ para\ fu/sin ei)=nai tw=n toiou/twn:
eu)kai/rws ga\r pro\s tau=ta gi/gnesqai ta\s tw=n a)/llwn
zw/|wn paraqe/seis ei)s to\ mh/te suggigno/mena mh/te
<milestone unit="tlnum" n="10"/> gennw=nta mh/t' e)napoqnh/skonta e)n toi=s i(eroi=s miai/nein
to\ qei=on.</q> ἐν δὲ τῷ πέμπτῳ πάλιν περὶ Φύσεως λέγει <q>kalw=s me\n a)pagoreu/ein to\n *(hsi/odon ei)s potamou\s kai\ krh/nas ou)rei=n: e)/ti de\ ma=llon a)fekte/on ei)=nai tou= pro\s bwmo\n ou)rei=n h)\ a)fi/druma
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1045b" n="1045b"/> qeou=: mh\ ga\r ei)=nai pro\s lo/gon, ei) ku/nes kai\ o)/noi tou=to poiou=si kai\ paida/ria nh/pia, mhdemi/an e)pistrofh\n mhd' e)pilogismo\n e)/xonta peri\ tw=n toiou/twn.</q> ἄτοπον μὲν οὖν τὸ ἐκεῖ μὲν εὔκαιρον εἰπεῖν τὴν τῶν ἀλόγων ζῴων ἀποθεώρησιν, ἐνταῦθα δ’
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀπὸ λόγου.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="23">
            <p>τοῦ κατηναγκάσθαι δοκοῦντος ὑπὸ τῶν
ἔξωθεν αἰτιῶν ταῖς ὁρμαῖς ἀπόλυσιν πορίζειν, ἔνιοι τῶν φιλοσόφων ἐπελευστικήν τινα κίνησιν ἐν τῷ ἡγεμονικῷ κατασκευάζουσιν, ἐπὶ τῶν ἀπαραλλάκτων
<pb id="v.6.p.247"/> μάλιστα γιγνομένην ἔκδηλον· ὅταν γὰρ δυεῖν ἴσον δυναμένων καὶ ὁμοίως ἐχόντων θάτερον λαβεῖν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1045c" n="1045c"/> ἀνάγκη, μηδεμιᾶς αἰτίας ἐπὶ θάτερον ἀγούσης τῷ μηδὲν τοῦ ἑτέρου διαφέρειν, ἡ ἐπελευστικὴ δύναμις
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
αὕτη τῆς ψυχῆς ἐπίκλισιν ἐξ αὑτῆς λαβοῦσα διέκοψε τὴν ἀπορίαν. πρὸς τούτους ὁ Χρύσιππος ἀντιλέγων,
ὡς βιαζομένους τῷ ἀναιτίῳ τὴν φύσιν, ἐν πολλοῖς παρατίθησι <q>to\n a)stra/galon kai\ to\n zugo\n kai\ polla\ tw=n mh\ duname/nwn a)/llot' a)/llas lamba/nein
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ptw/seis kai\ r(opa\s a)/neu tino\s ai)ti/as kai\ diafora=s
h)\ peri\ au)ta\ pa/ntws; h)\ peri\ ta\ e)/cwqen gignome/nhs:
to\ ga\r a)nai/tion o(/lws a)nu/parkton ei)=nai kai\ to\ au)to/maton e)n de\ tai=s plattome/nais u(p' e)ni/wn kai\
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1045d" n="1045d"/> legome/nais tau/tais e)peleu/sesin ai)ti/as a)dh/lous u(potre/xein
<milestone unit="tlnum" n="15"/> kai\ lanqa/nein h(ma=s e)pi\ qa/tera th\n o(rmh\n a)gou/sas.</q> ταῦτα μὲν οὖν ἐν τοῖς γνωριμωτάτοις
ἐστὶ τῶν ὑπ’ αὐτοῦ πολλάκις εἰρημένων. ἃ δὲ τούτοις πάλιν αὐτὸς ἐξ ἐναντίας εἴρηκεν,
οὐχ ὁμοίως
οὕτως ἐν μέσῳ κείμενα, δι’ αὐτῶν παραθήσομαι
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τῶν ἐκείνου λέξεων. ἐν μὲν γὰρ τῷ περὶ τοῦ Δικάζειν ὑποθέμενος δύο δρομεῖς ὁμοῦ συνεκπίπτειν ἀλλήλοις διαπορεῖ τί τῷ βραβευτῇ καθήκει ποιῆσαι·
<q>po/teron</q> φησίν  <q>e)/cesti to\n brabeuth\n  to\n foi/nika *o fh *o)f o o(pote/rw| bou/letai, a)podou=nai; ka)\n tu/xwsin au)tw=|
<pb id="v.6.p.248"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1045e" n="1045e"/> sunhqe/steroi o)/ntes, w(s a)\n e)ntau=qa tw=n au(tou= ti xarisa/menon; tro/pon tina\ ma=llon, w(s koinou= tou= foi/nikos gegono/tos a)mfote/rwn, oi(onei/ tinos klh/rou ginome/nou a)dh/lws, kata\ th\n e)pi/klisin, w(s e)/tuxe,
<milestone unit="tlnum" n="5"/> dou=nai au)to/n; le/gw d' h(\n e)/tuxen e)pi/klisin, oi(/a gi/netai, o(/tan duei=n prokeime/nwn draxmw=n o(moi/wn kata\ ta\ loipa\ e)pi\ th\n e(te/ran e)pikli/nantes lamba/nwmen au)th/n.</q> ἐν δὲ τῷ ἕκτῳ περὶ Καθήκοντος <q>ei)=nai/ tina fh/sas pra/gmata mh\ pa/nu pollh=s a)/cia
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
o)/nta pragmatei/as mhde\ prosoxh=s</q> ἀφιέναι περὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1045f" n="1045f"/> ταῦτα τῇ ὡς ἔτυχεν ἐπικλίσει τῆς διανοίας οἴεται δεῖν τὴν αἵρεσιν ἀποκληρώσαντας·  <q>oi(=on</q> φησὶν  <q>ei) tw=n dokimazo/ntwn ta/sde tina\s draxma\s du/o e)pi\ toso/nde
oi( me\n th/nde oi( de\ th/nde fai=en ei)=nai kalh/n,
<milestone unit="tlnum" n="15"/> de/oi de\ mi/an au)tw=n labei=n: thnikau=t' a)fe/ntes to\ e)pi\ plei=on e)pizhtei=n,
h(\n e)/tuxe lhyo/meqa, kat' a)/dhlo\n tin' a)poklhrw/santes au)ta\s lo/gon, kai\ ei) ma/lista th\n moxqhra\n lhyo/meqa au)tw=n.</q> ἐν τούτοις γὰρ ἀποκλήρωσις καὶ τὸ ὡς ἔτυχεν ἐπικλῖνον τῆς
<milestone unit="tlnum" n="20"/> διανοίας, ἄνευ πάσης αἰτίας εἰσάγει τῶν ἀδιαφόρων λῆψιν.
<pb id="v.6.p.249"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="24">
            <p>ἐν τῷ τρίτῳ περὶ τῆς Διαλεκτικῆς ὑπειπὼν ὅτι  <q>*pla/twn e)spou/dase peri\ th\n dialektikh\n kai\
*)aristote/lhs kai\ a)po\ tou/twn oi( a)/xri *pole/mwnos
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1046a" n="1046a"/>
kai\ *stra/twnos ma/lista de\ *swkra/ths</q> καὶ ἐπιφωνήσας
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ὅτι  <q>kai\ sunecamarta/nein a)/n tis e)qelh/seie tou/tois tosou/tois kai\ toiou/tois ou)=sin</q> ἐπιφέρει κατὰ λέξιν <q>ei) me\n ga\r e)k pare/rgou peri\ au)tw=n
ei)rh/kesan, ta/x' a)/n tis die/sure to\n to/pon tou=ton:
ou(/tw d' au)tw=n e)pimelw=s ei)rhko/twn w(s e)n tai=s
<milestone unit="tlnum" n="10"/> megi/stais duna/mesi kai\ a)nagkaiota/tais au)th=s ou)/shs,
ou) piqano\n e)pi\ tosou=ton diamarta/nein au)tou\s e)n toi=s o(/lois o)/ntas oi(/ous u(ponoou=men</q> τί οὖν σύ, φήσαι τις ἄν, αὐτὸς ἀνδράσι τοιούτοις καὶ τοσούτοις οὐδέποτε παύσῃ μαχόμενος οὐδ’ ἐλέγχων, ὡς
νομίζεις<milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1046b" n="1046b"/>
ἐν τοῖς κυριωτάτοις καὶ μεγίστοις διαμαρτάνοντας; οὐ γὰρ δήπου περὶ μὲν διαλεκτικῆς
ἐσπουδασμένως ἔγραψαν, περὶ δ’ ἀρχῆς καὶ τέλους
καὶ θεῶν καὶ δικαιοσύνης ἐκ παρέργου καὶ παίζοντες,
ἐν οἷς τυφλὸν αὐτῶν ἀποκαλεῖς τὸν λόγον καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μαχόμενον αὑτῷ καὶ μυρίας ἄλλας ἁμαρτίας ἔχοντα.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="25">
            <p>
               <q>th\n e)pixairekaki/an o(/pou me\n a)nu/parkton
ei)=nai/ fhsin e)pei\ tw=n me\n a)stei/wn ou)dei\s e)p'
a)llotri/ois kakoi=s xai/rei, tw=n de\ fau/lwn ou)dei\s xai/rei
to\ para/pan</q> ἐν δὲ τῷ δευτέρῳ περὶ Ἀγαθοῦ τὸν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> φθόνον ἐξηγησάμενος ὅτι  <q>lu/ph e)sti\n e)p'
a)llotri/ois<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1046c" n="1046c"/>
a)gaqoi=s, w(s dh/pote, boulome/nwn tapeinou=n tou\s plhsi/on, o(/pws u(pere/xwsin au)toi/,</q> συνάπτει τὰ
<pb id="v.6.p.250"/> τῆς ἐπιχαιρεκακίας·  <q>tau/th| de\ sunexh\s h( e)pixairekaki/a
gi/gnetai, tapeinou\s boulome/nwn ei)=nai tou\s
plhsi/on dia\ ta\s o(moi/as ai)ti/as, kaq' e(te/ras de\
fusika\s fora\s e)ktrepome/nwn, o( e)/leos gi/gnetai.
</q>
               <milestone unit="tlnum" n="5"/> δῆλος γάρ ἐστὶν ἐνταῦθα τὴν ἐπιχαιρεκακίαν ὑπαρκτὴν
ὥσπερ τὸν φθόνον καὶ τὸν ἔλεον ἀπολιπών,
ἣν ἐν ἑτέροις ἀνύπαρκτον εἶναί φησιν ὥσπερ τὴν μισοπονηρίαν καὶ τὴν αἰσχροκέρδειαν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="26">
            <p>ἐν πολλοῖς εἰρηκὼς ὅτι <q>para\ to\n plei/ona
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
xro/non ou)de\n ma=llon eu)daimonou=sin a)ll' o(moi/ws kai\ e)pi/shs toi=s to\n a)merh= xro/non eu)daimoni/as
metasxou=sin</q> ἐν πολλοῖς πάλιν εἴρηκεν ὡς
<q>ou)d' a)\n to\n da/ktulon kaqh/koi protei=nai xa/rin a)meriai/as fronh/sews, kaqa/per a)straph=s dierxome/nhs.</q>
               <milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1046d" n="1046d"/> ἀρκέσει δὲ παραθεῖναι τὰ ἐν τῷ ἕκτῳ τῶν
Ἠθικῶν Ζητημάτων ὑπ’ αὐτοῦ γεγραμμένα περὶ
τούτων· ὑπειπὼν γὰρ ὡς  <q>ou)/te pa=n a)gaqo\n e)pi/shs ei)s xara\n pi/ptei ou)/te pa=n kato/rqwma ei)s semnologi/an</q> ἐπενήνοχε ταῦτα  <q>kai\ ga/r, ei) mo/non me/lloi
<milestone unit="tlnum" n="20"/> a)merh= xro/non h)\ to\n e)/sxaton e(/cein fro/nhsin, oo)d'
a)\n to\n da/ktulon kaqh/koi e)ktei=nai e(/neka th=s ou(/tw paresome/nhs fronh/sews,</q> καίπερ παρὰ τὸν πλείονα χρόνον οὐδὲν μᾶλλον εὐδαιμονούντων οὐδὲ τῆς ἀιδίου εὐδαιμονίας αἱρετωτέρας γιγνομένης παρὰ τὴν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀμεριαίαν. εἰ μὲν οὖν τὴν φρόνησιν ἡγεῖτο ποιητικὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1046e" n="1046e"/> εἶναι τῆς εὐδαιμονίας ἀγαθὸν ὥσπερ ὁ
<pb id="v.6.p.251"/>
Ἐπίκουρος, αὐτῆς ἔδει μόνον τῆς ἀτοπίας καὶ παραδοξολογίας
ἐπιλαμβάνεσθαι τοῦ δόγματος· ἐπεὶ δ’ 
ἡ φρόνησις οὐχ ἕτερόν ἐστι τῆς εὐδαιμονίας κατ’ αὐτὸν ἀλλ’ εὐδαιμονία, πῶς οὐ μάχεται τὸ λέγειν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἐπίσης μὲν αἱρετὴν εἶναι τὴν ἀμεριαίαν εὐδαιμονίαν
καὶ τὴν ἀίδιον, μηδενὸς δ’ ἀξίαν τὴν ἀμεριαίαν;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="27">
            <p>
               <q>ta\s a)reta/s fhsin a)ntakolouqei=n a)llh/lais,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1046f" n="1046f"/>
ou) mo/non tw=| to\n mi/an e)/xonta pa/sas e)/xein, a)lla\
kai\ tw=| to\n kata\ mi/an o(tiou=n e)nergou=nta kata\ pa/sas
<milestone unit="tlnum" n="10"/> e)nergei=n ou)/te ga\r a)/ndra fhsi\ te/leion ei)=nai to\n
mh\ pa/sas e)/xonta ta\s a)reta/s ou)/te pra=cin telei/an,
h(/tis ou) kata\ pa/sas pra/ttetai ta\s a)reta/s.</q> ἀλλὰ μὴν ἐν τῷ ἕκτῳ τῶν Ἠθικῶν Ζητημάτων ὁ Χρύσιππος
οὐκ ἀεί φησιν ἀνδρίζεσθαι τὸν ἀστεῖον οὐδὲ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> δειλαίνειν τὸν φαῦλον, ὡς δ’ ἐν φαντασίαις ἐπιφερομένων τινῶν, τὸν μὲν ἐμμένειν τοῖς κρίμασι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1047a" n="1047a"/>
τὸν δ’ ἀφίστασθαι. <q>piqano\n de/</q> φησὶ  <q>mhd' a)kolastai/nein a)ei\ to\n fau=lon</q> εἴπερ οὖν τὸ ἀνδρίζεσθαι
τοιοῦτόν ἐστιν οἷον ἀνδρείᾳ χρῆσθαι καὶ τὸ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> δειλαίνειν οἷον δειλίᾳ χρῆσθαι, μαχόμενα λέγουσι λέγοντες κατὰ πάσας
μὲν ἅμα τὰς ἀρετὰς καὶ τὰς κακίας ἐνεργεῖν τὸν ἔχοντα, μὴ ἀεὶ δὲ τὸν ἀστεῖον ἀνδρίζεσθαι μηδὲ δειλαίνειν τὸν φαῦλον.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="28">
            <p>τὴν ῥητορικὴν ὁρίζεται τέχνην, περὶ κόσμου
<pb id="v.6.p.252"/> καὶ εἰρημένου λόγου τάξιν· ἔτι δ’ ἐν τῷ πρώτῳ καὶ ταῦτα γέγραφεν  <q>ou) mo/non de\ tou= e)leuqeri/ou kai\ a)felou=s ko/smou dei=n oi)/omai e)pistre/fesqai ka)pi\
tw=n lo/gwn w(=| kai\ tw=n oi)kei/wn u(pokri/sewn kata\ ta\s
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
e)piballou/sas ta/seis th=s fwnh=s kai\ sxhmatismou\s
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1047b" n="1047b"/> tou= te prosw/pou kai\ tw=n xeirw=n</q> οὕτω δέ τις φιλότιμος ἐνταῦθα περὶ τὸν λόγον γενόμενος πάλιν
ἐν τῷ αὐτῷ βιβλίῳ περὶ τῆς τῶν φωνηέντων συγκρούσεως
ὑπειπών  <q>ou) mo/non</q> φησὶ  <q>tau=ta parete/on
<milestone unit="tlnum" n="10"/> tou= belti/onos e)xome/nous, a)lla\ kai\ poia\s a)safei/as
kai\ e)llei/yeis kai\ nh\ *di/a soloikismou/s, e)f'
oi(=s a)/lloi a)\n ai)sxunqei/hsan ou)k o)li/goi</q> τὸ δὴ ποτὲ μὲν ἄχρι χειρῶν καὶ στόματος εὐπρεπείας ἐπιχωρεῖν τοῖς λέγουσιν ἐν κόσμῳ τὸν λόγον διατίθεσθαι·
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ποτὲ δὲ μήτ’ ἐλλείψεων ἐπιστρέφεσθαι καὶ ἀσαφειῶν μήτε σολοικίζοντας αἰσχύνεσθαι τελέως ὅ τι ἂν ἐπίῃ
λέγοντός ἐστιν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="29">
            <p>ἐν δὲ ταῖς Φυσικαῖς Θέσεσι περὶ τῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1047c" n="1047c"/> ἐμπειρίας καὶ ἱστορίας δεομένων διακελευσάμενος
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὴν ἡσυχίαν ἔχειν, ἂν μή τι κρεῖττον καὶ ἐναργέστερον ἔχωμεν λέγειν,  <q>i(/na</q> φησὶ  <q>mh/te *pla/twni paraplhsi/ws u(ponoh/swmen th\n me\n u(gra\n trofh\n ei)s to\n pleu/mona fe/resqai th\n de\ chra\n ei)s th\n koili/an, mh/q' e(/tera paraplh/sia gegono/ta tou/tois diaptw/mata
</q> 
               <milestone unit="tlnum" n="25"/>δοκῶ δὴ τὸ ἐγκαλεῖν ἑτέροις εἶτα
<pb id="v.6.p.253"/> περιπίπτειν αὐτὸν οἷς ἐγκαλεῖ καὶ μὴ φυλάττεσθαι, τῶν ἐναντιωμάτων μέγιστον εἶναι καὶ τῶν διαπτωμάτων αἴσχιστον. ἀλλὰ μὴν αὐτὸς  τὰς διὰ δέκα ἀξιωμάτων
συμπλοκὰς πλήθει φησὶν ὑπερβάλλειν ἑκατὸν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
μυριάδας οὔτε δι’ αὑτοῦ ζητήσας ἐπιμελῶς
οὔτε διὰ τῶν ἐμπείρων τἀληθὲς ἱστορήσας. καίτοι Πλάτων μὲν ἔχει τῶν ἰατρῶν τοὺς ἐνδοξοτάτους μαρτυροῦντας, Ἱπποκράτην Φιλιστίωνα Διώξιππον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1047d" n="1047d"/> τὸν Ἱπποκράτειον, καὶ τῶν ποιητῶν Εὐριπίδην
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Ἀλκαῖον Εὔπολιν Ἐρατοσθένην, λέγοντας ὅτι τὸ ποτὸν διὰ τοῦ πνεύμονος διέξεισι· Χρύσιππον δὲ πάντες ἐλέγχουσιν οἱ ἀριθμητικοί, ὧν καὶ Ἵππαρχός ἐστιν ἀποδεικνύων τὸ διάπτωμα τοῦ λογισμοῦ παμμέγεθες αὐτῷ γεγονός· εἴγε τὸ μὲν καταφατικὸν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ποιεῖ συμπεπλεγμένων ἀξιωμάτων μυριάδας δέκα καὶ πρὸς ταύταις τρισχίλια τεσσαράκοντα ἐννέα, τὸ
δ’ ἀποφατικὸν ἐννακόσια πεντήκοντα δύο πρὸς τριάκοντα καὶ μιᾷ μυριάσι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="30">
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1047e" n="1047e"/>
            <p>τῶν πρεσβυτέρων τινές, ἃ τῷ τὸν ὀξίνην
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἔχοντι συνέβαινε μήθ’ ὡς ὄξος ἀποδόσθαι δυναμένῳ
μήθ’ ὡς οἶνον, ἔφασαν τῷ Ζήνωνι συμβαίνειν·
τὸ γὰρ προηγμένον αὐτῷ μήθ’ ὡς ἀγαθὸν μήθ’ ὡς ἀδιάφορον ἔχειν διάθεσιν. ἀλλ’ ὁ Χρύσιππος ἔτι μᾶλλον τὸ πρᾶγμα δυσδιάθετον πεποίηκεν ὁτὲ μὲν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> γάρ φησι <q>mai/nesqai tou\s to\n plou=ton kai\ th\n
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1047f" n="1047f"/> u(gi/eian kai\ th\n a)poni/an kai\ th\n o(loklhri/an tou= sw/matos e)n mhdeni\ poioume/nous mhd' a)ntexome/nous
<pb id="v.6.p.254"/> tw=n toiou/twn</q> ὁτὲ δὲ παραθέμενος τὰ τοῦ Ἡσιόδου <q>e)rga/zeu, *pe/rsh, di=on ge/nos:</q> ἐπιπεφώνηκεν ὅτι
τἀναντία παραινεῖν μανικόν ἐστι, τὸ  <q>mh\ e)rga/zeu, *pe/rsh, di=on ge/nos.</q> 
               <q>kai\ to\n me\n sofo\n</q> ἐν τοῖς περὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>βίων <q>kai\ basileu=si sune/sesqai/ fhsin e(/neka xrhmatismou= kai\ sofisteu/sein e)p' a)rguri/w|, par' w(=n me\n prolamba/nonta pro\s ou(\s de\ suntiqe/menon tw=n maqhtw=n:</q> ἐν δὲ τῷ ἑβδόμῳ τοῦ Καθήκοντος <q>kai\
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1048a" n="1048a"/> kubisth/sein tri\s e)pi\ tou/tw| labo/nta ta/lanton</q> ἐν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
δὲ τῷ πρώτῳ περὶ Ἀγαθῶν τρόπον τινὰ συγχωρεῖ καὶ δίδωσι τοῖς βουλομένοις τὰ προηγμένα καλεῖν ἀγαθὰ καὶ κακὰ τἀναντία, ταύταις ταῖς λέξεσιν·
<q>e)/stin ei)/ tis bou/letai kata\ ta\s toiau/tas parallaga\s
to\ me\n a)gaqo\n au)tw=n le/gein to\ de\ kako/n, e)pi\ g'
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
au)ta\ fero/menos ta\ pra/gmata kai\ mh\ a)/llws a)poplanw/menos,
e)n me\n toi=s shmainome/nois ou) diapi/ptontos
au)tou=, ta\ d' a)/lla stoxazome/nou th=s kata\ ta\s o)nomasi/as sunhqei/as.</q> οὕτω δὲ τὸ προηγμένον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1048b" n="1048b"/> τἀγαθῷ συναγαγὼν ἐγγὺς ἐνταῦθα καὶ συμμίξας ἐν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἑτέροις πάλιν  <q>ou)de\n ei)=nai/ fhsi tou/twn kaqo/lou 
pro\s h(ma=s, a)ll' a)pospa=n to\n lo/gon h(ma=s kai\ a)postre/fein 
a(pa/ntwn tw=n toiou/twn:</q> ταῦτα γὰρ ἐν
τῷ πρώτῳ περὶ τοῦ Προτρέπεσθαι γέγραφεν. ἐν
δὲ τῷ τρίτῳ περὶ Φύσεως <q>makari/zesqai/ fhsin e)ni/ous
<milestone unit="tlnum" n="25"/> basileu/ontas kai\ ploutou=ntas, o(/moion ei) xrusai=s a)mi/si xrw/menoi kai\ xrusoi=s kraspe/dois e)makari/zonto: 
<pb id="v.6.p.255"/>
tw=| d' a)gaqw=| to\ th\n ou)si/an a)pobalei=n oi(onei\ draxmh\n
a)pobalei=n kai\ to\ nosh=sai oi(=on prosko/yai.</q> Διὸ τῶν ἐναντιωμάτων τούτων οὐ μόνον τὴν ἀρετὴν
ἀλλὰ καὶ τὴν πρόνοιαν ἀναπέπληκεν. ἡ μὲν γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀρετὴ μικρολόγος ἐσχάτως φανεῖται καὶ ἀνόητος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1048c" n="1048c"/> περὶ ταῦτα πραγματευομένη καὶ τούτων ἕνεκα πλεῖν εἰς Βόσπορον κελεύουσα καὶ κυβιστᾶν τὸν σοφόν,
ὁ δὲ Ζεὺς γελοῖος εἰ Κτήσιος χαίρει καὶ Ἐπικάρπιος
καὶ Χαριδότης προσαγορευόμενος, ὅτι δηλαδὴ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> χρυσᾶς ἀμίδας καὶ χρυσᾶ κράσπεδα χαρίζεται τοῖς φαύλοις, τοῖς δ̓ ἀγαθοῖς ἄξια δραχμῆς, ὅταν πλούσιοι γένωνται κατὰ τὴν τοῦ Διὸς πρόνοιαν· ἔτι δὲ γελοιότερος ὁ Ἀπόλλων, εἰ περὶ χρυσῶν κρασπέδων καὶ ἀμίδων κάθηται θεμιστεύων καὶ περὶ προσκομμάτων
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἀπολύσεως.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="31">
            <p>ἔτι δὲ μᾶλλον τῇ ἀποδείξει τὸ ἐναντίωμα ποιοῦσι φανερώτερον. γὰρ ἔστιν εὖ χρήσασθαι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1048d" n="1048d"/> καὶ κακῶς, τοῦτό φασι μήτ’ ἀγαθὸν εἶναι μήτε κακόν. πλούτῳ δὲ καὶ ὑγιείᾳ καὶ ῥώμῃ σώματος
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
κακῶς χρῶνται πάντες οἱ ἀνόητοι· διόπερ οὐδέν ἐστι τούτων ἀγαθόν. εἴπερ οὖν ὁ θεὸς ἀρετὴν μὲν οὐ
δίδωσιν ἀνθρώποις, ἀλλὰ τὸ καλὸν αὐθαίρετόν ἐστι, πλοῦτον δὲ καὶ ὑγίειαν χωρὶς ἀρετῆς δίδωσιν, οὐκ
εὖ χρησομένοις δίδωσιν ἀλλὰ κακῶς, τουτέστι βλαβερῶς
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
καὶ αἰσχρῶς καὶ ὀλεθρίως καίτοι εἰ μὲν
δύνανται τὴν ἀρετὴν παρέχειν οἱ θεοί, οὔκ εἰσι χρηστοὶ μὴ παρέχοντες· εἰ δὲ μὴ δύνανται ποιεῖν
<pb id="v.6.p.256"/> ἀγαθούς, οὐδ’ ὠφελεῖν δύνανται, μηδενός γε τῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1048e" n="1048e"/> ἄλλων ὄντος ἀγαθοῦ μηδ’ ὠφελίμου. τὸ δὲ τοὺς
ἄλλως γενομένους ἀγαθοὺς <gap/> κρίνειν κατ’ ἀρετὴν
ἢ ἰσχὺν οὐδέν ἐστι· καὶ γὰρ τοὺς θεοὺς οἱ ἀγαθοὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> κρίνουσι κατ’ ἀρετὴν καὶ ἰσχύν·
ὥστε μηδὲν μᾶλλον
ὠφελεῖν ἢ ὠφελεῖσθαι τοὺς θεοὺς ὑπὸ τῶν ἀνθρώπων. καὶ μὴν οὔθ’ αὑτὸν ὁ Χρύσιππος ἀποφαίνει σπουδαῖον οὔτε τινὰ τῶν αὑτοῦ γνωρίμων ἢ καθηγεμόνων.
τί οὖν περὶ τῶν ἄλλων φρονοῦσιν ἢ ταῦτα
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἅπερ λέγουσι; μαίνεσθαι πάντας, ἀφραίνειν, ἀνοσίους
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1048f" n="1048f"/> εἶναι, παρανόμους, ἐπ’ ἄκρον ἥκειν δυστυχίας, κακοδαιμονίας ἁπάσης · εἶτα προνοίᾳ θεῶν διοικεῖσθαι
τὰ καθ’ ἡμᾶς οὕτως ἀθλίως πράττοντας; εἰ γοῦν
οἱ θεοὶ μεταβαλόμενοι βλάπτειν ἐθέλοιεν ἡμᾶς καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> κακοῦν καὶ διαστρέφειν καὶ προσεπιτρίβειν, οὐκ ἂν δύναιντο διαθεῖναι χεῖρον ἢ νῦν ἔχομεν, ὡς Χρύσιππος ἀποφαίνει μήτε κακίας ὑπερβολὴν ἀπολείπειν μήτε κακοδαιμονίας τὸν βίον ὥστ’, εἰ λάβοι φωνήν, εἰπεῖν ἂν αὐτὸν τὰ τοῦ Ἡρακλέους
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
               <quote rend="blockquote">ge/mw kakw=n dh/, kou)ke/t' e)/sq' o(/pou teqh=|.</quote> 
τίνας οὖν ἄν τις εὕροι μαχομένας μᾶλλον ἀλλήλαις ἀποφάσεις τῆς περὶ θεῶν Χρυσίππου καὶ,τῆς περὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1049a" n="1049a"/> ἀνθρώπων, τοὺς μὲν ὡς ἔνι βέλτιστα προνοεῖν τοὺς
δ̓ ὡς ἔνι χείριστα πράττειν λέγοντος;
<pb id="v.6.p.257"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="32">
            <p>ἐγκαλοῦσιν αὐτῷ τινες τῶν Πυθαγορικῶν
ἐν τοῖς περὶ Δικαιοσύνης γράφοντι περὶ τῶν ἀλεκτρυόνων ὅτι  <q>xrhsi/mws gego/nasi: e)pegei/rousi ga\r h(ma=s kai\ tou\s skorpi/ous e)kle/gousi kai\ kata\ ta\s
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ma/xas e)pistre/fousi, zh=lo/n tina pro\s a)lkh\n e)mpoiou=ntes: o(/mws de\ dei= katesqi/ein kai\ tou/tous, i(/na
mh\ th\n xrei/an u(perba/llh| to\ plh=qos tw=n neottw=n.</q> ὁ δ’ οὕτω καταγελᾷ τῶν ἐπὶ τούτοις ἐγκαλούντων,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1049b" n="1049b"/> ὥστε περὶ τοῦ Διός, τοῦ Σωτῆρος καὶ Γενέτορος
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
καὶ πατρὸς Δίκης καὶ Εὐνομίας καὶ Εἰρήνης, ταῦτα γράφειν ἐν τῷ τρίτῳ περὶ Θεῶν  <q>w(s d' ai( po/leis
pleona/sasai ei)s a)poiki/as a)perw=si ta\ plh/qh kai\
pole/mous e)ni/stantai pro/s tinas, ou(/tws o( qeo\s fqora=s a)rxa\s di/dwsi:</q> καὶ τὸν Εὐριπίδην μάρτυρα
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ τοὺς ἄλλους προσάγεται, τοὺς λέγοντας ὡς ὁ
Τρωικὸς πόλεμος ὑπὸ τῶν θεῶν ἀπαντλήσεως χάριν τοῦ πλήθους τοῦ τῶν ἀνθρώπων γένους γένοιτο· τούτων δὲ τὰς μὲν ἄλλας ἀτοπίας ἄφες οὐ γὰρ εἴ
τι μὴ καλῶς ἀλλ’ ὅσα πρὸς ἑαυτοὺς διαφόρως
<milestone unit="tlnum" n="20"/> λέγουσιν, ἐξετάσαι μόνον πρόκειται· σκόπει δ’ ὅτι
τῷ θεῷ καλὰς μὲν ἐπικλήσεις ἀεὶ καὶ φιλανθρώπους, ἄγρια δ’ ἔργα καὶ βάρβαρα καὶ Γαλατικὰ προστίθησιν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1049c" n="1049c"/>
οὐ γὰρ ἀποικίαις ἐοίκασιν αἱ τοσαῦται φθοραὶ καὶ πανωλεθρίαι τῶν ἀνθρώπων, οἵας ὁ Τρωικὸς εἰργάσατο
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πόλεμος καὶ πάλιν ὁ Μηδικὸς καὶ Πελοποννησιακός,
εἰ μή τινας ἐν Ἅιδου καὶ ὑπὸ γῆς ἴσασιν οὗτοι πόλεις κτιζομένας, ἀλλὰ τῷ Γαλάτῃ
<pb id="v.6.p.258"/> Δηιοτάρῳ ποιεῖ Χρύσιππος; ὅμοιον τὸν θεὸν, ὅς, πλειόνων αὐτῷ παίδων γεγονότων, ἑνὶ βουλόμενος τὴν ἀρχὴν ἀπολιπεῖν καὶ τὸν οἶκον ἅπαντας ἐκείνους ἀπέσφαξεν, ὥσπερ ἀμπέλου βλαστοὺς ἀποτεμὼν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ κολούσας, ἵν’ εἷς ὁ λειφθεὶς ἰσχυρὸς γένηται καὶ μέγας. καίτοι γ’ ὁ μὲν ἀμπελουργὸς ἔτι μικρῶν
ὄντων καὶ ἀσθενῶν τοῦτο ποιεῖ τῶν κλημάτων, καὶ ἡμεῖς νεογνῶν καὶ τυφλῶν ὄντων τῶν σκυλακίων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1049d" n="1049d"/> ὑφαιροῦμεν τὰ πολλὰ φειδόμενοι τῆς κυνός ὁ δὲ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Ζεὺς οὐ μόνον ἐάσας καὶ περιιδὼν ἐν ἡλικίᾳ γενομένους
ἀλλὰ καὶ φύσας αὐτὸς καὶ αὐξήσας ἀποτυμπανίζει, φθορᾶς καὶ ὀλέθρου μηχανώμενος προφάσεις, δέον αἰτίας καὶ ἀρχὰς γενέσεως μὴ παρασχεῖν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="33">
            <p> τοῦτο μὲν οὖν ἔλαττόν ἐστιν ἐκεῖνο δὲ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μεῖζον· οὐδεὶς; γὰρ φύεται ἀνθρώποις πόλεμος ἄνευ κακίας, ἀλλὰ τὸν μὲν φιληδονία τὸν δὲ πλεονεξία τὸν δὲ φιλοδοξία τις ἢ φιλαρχία συρρήγνυσιν. οὐκοῦν
εἰ πολέμους ὁ θεὸς ἐνεργάζεται, καὶ κακίας, παροξύνων καὶ διαστρέφων τοὺς ἀνθρώπους. καίτοι
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1049e" n="1049e"/> λέγει δ’ αὐτὸς ἐν τῷ περὶ τοῦ Δικάζειν καὶ πάλιν ἐν τῷ δευτέρῳ περὶ Θεῶν ὡς  <q>tw=n ai)sxrw=n
to\ qei=on parai/tion gi/gnesqai ou)k eu)/logo/n e)stin:
o(\n tro/pon ga\r ou)/te no/mos tou= paranomei=n parai/tios ge/noit' a)\n ou)/q' oi( qeoi\ tou= a)sebei=n, ou(/tws eu)/logon
<milestone unit="tlnum" n="25"/> mhd' ai)sxrou= mhdeno\s ei)=nai paraiti/ous.</q> τί οὖν αἴσχιον ἀνθρώποις φθορᾶς ὑπ’ ἀλλήλων γιγνομένης,
ἧς φησι Χρύσιππος ἐνδιδόναι τὰς ἀρχὰς τὸν θεόν;
<pb id="v.6.p.259"/> ἀλλὰ νὴ Δία φήσει τις· ἐπαινεῖν πάλιν τοῦ Εὐριπίδου
λέγοντος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1049f" n="1049f"/> 
               <quote rend="blockquote">ei) qeoi/ ti drw=sin ai)sxro/n, ou)/k ei)sin qeoi/</quote> 
καί <milestone unit="tlnum" n="5"/> 
               <quote rend="blockquote">to\  r(a=|ston ei)=pas, ai)tia/sasqai qeou/s:</quote> 
ὥσπερ ἡμῶν ἄλλο τι νῦν πραττόντων ἢ τὰς ἐναντίας· αὐτοῦ φωνὰς καὶ ὑπολήψεις παρατιθεμένων.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="34">
            <p>οὐ μὴν ἀλλ’ αὐτό γε τοῦτο τὸ νῦν ἐπαινούμενον
οὐχ ἅπαξ οὐδὲ δὶς οὐδὲ τρὶς ἀλλὰ μυριάκις
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἔσται πρὸς Χρύσιππον εἰπεῖν <quote rend="blockquote">to\ r(a=|ston ei)=pas, ai)tia/sasqai qeou/s.</quote> 
πρῶτον γὰρ ἐν τῷ πρώτῳ περὶ Φύσεως τὸ ἀίδιον τῆς κινήσεως κυκεῶνι παρεικάσας, ἄλλα ἄλλως· στρέφοντι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1050a" n="1050a"/> καὶ ταράσσοντι τῶν γιγνομένων, ταῦτ’ εἴρηκεν·
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
               <q>ou(/tw de\ th=s tw=n o(/lwn oi)konomi/as proagou/shs,
a)nagkai=on kata\ tau/thn, w(s a)/n pot' e)/xwmen, e)/xein
h(ma=s, ei)/te para\ fu/sin th\n i)di/an nosou=ntes ei)/te
pephrwme/noi ei)/te grammatikoi\ gegono/tes h)\ mousikoi/.</q> καὶ πάλιν μετ’ ὀλίγον  <q>kata\ tou=ton de\ to\n lo/gon
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ta\ paraplh/sia e)rou=men kai\ peri\ th=s a)reth=s h(mw=n
kai\ peri\ th=s kaki/as kai\ to\ o(/lon tw=n texnw=n kai\ tw=n a)texniw=n, w(s e)/fhn.</q> καὶ μετ’ ὀλίγον ἃπασαν ἀναιρῶν ἀμφιβολίαν  <q>ou)de\n ga\r e)/stin a)/llws tw=n
kata/ me/ros gene/sqai ou)de\ tou)la/xiston h)\ kata\ th\n
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1050b" n="1050b"/> koinh\n fu/sin kai\ kata\ to\n e)kei/nhs lo/gon.</q> ὅτι δ’ <pb id="v.6.p.260"/>
ἡ κοινὴ φύσις καὶ ὁ κοινὸς τῆς φύσεως λόγος εἱμαρμένη
καὶ πρόνοια καὶ Ζεύς ἐστιν, οὐδὲ τοὺς ἀντίποδας λέληθε· πανταχοῦ γὰρ ταῦτα θρυλεῖται ὑπ’ αὐτῶν· καὶ τὸ  <q>*dio\s d' e)telei/eto boulh/,</q> τὸν Ὅμηρον
<milestone unit="tlnum" n="5"/> εἰρηκέναι φησὶν ὀρθῶς, ἐπὶ τὴν εἱμαρμένην ἀναφέροντα
καὶ τὴν τῶν ὅλων φύσιν, καθ’ ἣν πάντα διοικεῖται. πῶς οὖν ἅμα μὲν οὐδενὸς αἰσχροῦ παραίτιος ὁ θεός, ἅμα δ’ οὐδὲ τοὐλάχιστον ἐνδέχεται
γίγνεσθαι ἄλλως ἢ κατὰ τὴν κοινὴν φύσιν καὶ τὸν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐκείνης λόγον; ἐν γὰρ πᾶσι τοῖς γιγνομένοις καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1050c" n="1050c"/> τὰ αἰσχρὰ δήπουθὲν
ἐστιν. καίτοι ὁ μὲν Ἐπίκουρος
ἁμωσγέπως στρέφεται καὶ φιλοτεχνεῖ, τῆς ἀιδίου κινήσεως μηχανώμενος ἐλευθερῶσαι καὶ ἀπολῦσαι
τὸ ἑκούσιον ὑπὲρ τοῦ μὴ καταλιπεῖν ἀνέγκλητον
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τὴν κακίαν· ὁ δὲ Χρύσιππος ἀναπεπταμένην παρρησίαν αὐτῇ δίδωσιν, ὡς οὐ μόνον ἐξ ἀνάγκης οὐδὲ καθ’ εἱμαρμένην ἀλλὰ καὶ· κατὰ λόγον θεοῦ καὶ
κατὰ φύσιν πεποιημένῃ τὴν ἀρίστην. ἔτι δὲ καὶ ταῦθ’ ὁρᾶται κατὰ λέξιν οὕτως ἔχοντα·  <q>th=s ga\r
<milestone unit="tlnum" n="20"/> koinh=s fu/sews ei)s pa/nta diateinou/shs, deh/sei pa=n
to\ o(pwsou=n gigno/menon e)n tw=| o(/lw| kai\ tw=n mori/wn o(tw|ou=n kat' e)kei/nhn gene/sqai kai\ to\n e)kei/nhs lo/gon kata\ to\ e(ch=s a)kwlu/tws: dia\ to\ mh/t' e)/cwqen ei)=nai
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1050d" n="1050d"/> to\ e)nsthso/menon th=| oi)konomi/a| mh/te tw=n merw=n
<milestone unit="tlnum" n="25"/> mhde\n e)/xein o(/pws kinhqh/setai h)\ sxh/sei a)/llws h)\
<pb id="v.6.p.261"/> kata\ th\n koinh\n fu/sin.</q> τίνες οὖν αἱ τῶν μερῶν σχέσεις εἰσὶ καὶ κινήσεις; δῆλον μὲν ὅτι σχέσεις αἱ κακίαι καὶ τὰ νοσήματα, φιλαργυρίαι φιληδονίαι φιλοδοξίαι δειλίαι ἀδικίαι· κινήσεις δὲ μοιχεῖαι
<milestone unit="tlnum" n="5"/> κλοπαὶ προδοσίαι ἀνδροφονίαι πατροκτονίαι. τούτων
οἴεται Χρύσιππος οὔτε μικρὸν οὔτε μέγα παρὰ
τὸν τοῦ Διὸς λόγον εἶναι καὶ νόμον καὶ δίκην καὶ
πρόνοιαν· ὥστε μὴ γίγνεσθαι παρὰ τὸν νόμον τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1050e" n="1050e"/> παρανομεῖν μηδὲ παρὰ τὴν δίκην τὸ ἀδικεῖν μηδὲ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
παρὰ τὴν πρόνοιαν τὸ κακοποιεῖν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="35">
            <p>ἀλλὰ μὴν <q>to\n qeo\n kola/zein fhsi\ th\n kaki/an kai\ polla\ poiei=n e)pi\ kola/sei tw=n ponhrw=n:</q>
ὥσπερ ἐν τῷ δευτέρῳ περὶ Θεῶν  <q>pote\ me\n ta\ du/sxrhsta sumbai/nein fhsi\ toi=s a)gaqoi=s ou)x w(/sper
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
toi=s fau/lois kola/sews xa/rin, a)lla\ kat' a)/llhn oi)konomi/an w(/sper e)n tai=s po/lesi.</q> καὶ πάλιν ἐν τούτοις <q>prw=ton de\ tw=n kakw=n paraplhsi/ws e)sti\n a)kouste/on toi=s proeirhme/nois: ei)=q' o(/ti tau=t' a)pone/metai
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1050f" n="1050f"/> kata\ to\n tou= *dio\s lo/gon h)\toi e)pi\ kola/sei
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
h)\ kat' a)/llhn e)/xousa/n pws pro\s ta\ o(/la oi)konomi/an.</q> ἔστι μὲν οὖν καὶ τοῦτο δεινόν, τὸ καὶ γίγνεσθαι τὴν κακίαν καὶ κολάζεσθαι κατὰ τὸν τοῦ Διὸς λόγον.
ἐπιτείνει δὲ τὴν ὑπεναντίωσιν ἐν τῷ δευτέρῳ περὶ
Φύσεως γράφων τάδε  <q>h( de\ kaki/a pro\s ta\ deina\
<milestone unit="tlnum" n="25"/> sumptw/mata i)/dio\n tin' e)/xei lo/gon: gi/gnetai me\n
ga\r kai\ au)th/ pws kata\ to\n th=s fu/sews lo/gon kai/,
i(/n' ou(/tws ei)/pw, ou)k a)xrh/stws gi/gnetai pro\s ta\
<pb id="v.6.p.262"/> o(/la: ou)de\ ga\r a)\n ta)gaqo\n h)=n.</q> καὶ οὗτος ἐπιτιμᾷ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1051a" n="1051a"/> τοῖς ἐπίσης πρὸς τἀναντία διαλεγομένοις, ὃς ὑπὸ τοῦ πάντως τι βούλεσθαι καὶ περὶ παντὸς εἰπεῖν
ἴδιον καὶ περιττὸν οὐκ ἀχρήστως λέγει βαλλαντιοτομεῖν,
<milestone unit="tlnum" n="5"/> συκοφαντεῖν καὶ ἀφραίνειν, οὐκ ἀχρήστως ἀχρήστους εἶναι, βλαβερούς, κακοδαίμονας. εἶτα
ποῖός τις ὁ Ζεύς, λέγω δὲ τὸν Χρυσίππου, κολάζων πρᾶγμα μήτ’ ἀφ’ ἑαυτοῦ μήτ’ ἀχρήστως γιγνόμενον;
ἡ μὲν γὰρ κακία πάντως ἀνέγκλητός ἐστι κατὰ τὸν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοῦ Χρυσίππου λόγον ὁ δὲ Ζεὺς ἐγκλητέος εἴτ’ ἄχρηστον οὖσαν τὴν κακίαν πεποίηκεν εἴτε, ποιήσας οὐκ ἀχρήστως, κολάζει.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="36">
            <p>πάλιν ἐν τῷ πρώτῳ περὶ Δικαιοσύνης εἰπὼν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1051b" n="1051b"/> περὶ τῶν θεῶν, ὡς ἐνισταμένων ἐνίοις ἀδικήμασι,
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
               <q>kaki/an de/</q> φησὶ  <q>kaqo/lou a)=rai ou)/te dunato/n e)stin ou)/t' e)/xei kalw=s; a)rqh=nai</q> ἀλλ’ εἰ μὲν οὑκ ἔχει καλῶς ἀρθῆναι τὴν ἀνομίαν τὴν ἀδικίαν τὴν
ἀβελτερίαν, οὐ τοῦ παρόντος ἐστὶ λόγου ζητεῖν· αὐτὸς
δὲ τὴν κακίαν, ὅσον ἐφ’ ἑαυτῷ, διὰ τοῦ φιλοσοφεῖν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἀναιρῶν, ἣν οὐκ ἔχει καλῶς ἀναιρεῖν, μαχόμενὸν
τι ποιεῖ καὶ τῷ λόγῳ καὶ τῷ θεῷ· πρὸς δὲ τούτοις λέγων ἐνίοις ἀδικήμασιν ἐνίστασθαι τὸν θεὸν ἔμφασιν πάλιν τῆς τῶν ἁμαρτημάτων δίδωσιν
ἀνοσιότητος.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="37">
            <milestone unit="tlnum" n="25"/>
            <p>ἔτι περὶ τοῦ μηδὲν ἐγκλητὸν εἶναι μηδὲ
<pb id="v.6.p.263"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1051c" n="1051c"/> μεμπτὸν ἐν τῷ κόσμῳ, κατὰ τὴν ἀρίστην φύσιν ἁπάντων
παραγομένων, πολλάκις γεγραφὼς ἔστιν ὅπου πάλιν ἐγκλητάς τινας ἀμελείας οὐ περὶ μικρὰ καὶ φαῦλα καταλείπει. ἐν γοῦν τῷ τρίτῳ περὶ Οὐσίας
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
μνησθεὶς ὅτι συμβαίνει τινὰ τοῖς καλοῖς; κἀγαθοῖς τοιαῦτα  <q>po/teron</q> φησὶν <q>a)meloume/nwn tinw=n, kaqa/per e)n oi)ki/ais mei/zosi parapi/ptei tina\ pi/tura kai\ posoi\ puroi/ tines, tw=n o(/lwn eu)= oi)konomoume/nwn:
h)\ dia\ to\ kaqi/stasqai e)pi\ tw=n toiou/twn
<milestone unit="tlnum" n="10"/> daimo/nia fau=la, e)n oi(=s tw=| o)/nti gi/gnontai kai\ e)gklhte/ai a)me/leiai;</q> φησὶ δὲ πολὺ καὶ τὸ τῆς ἀνάγκης μεμῖχθαι. τὸ μὲν οὖν τὰ τοιαῦτα συμπτώματα τῶν καλῶν κἀγαθῶν ἀνδρῶν, οἷον ἡ Σωκράτους καταδίκη καὶ ὁ Πυθαγόρου ζῶντος ἐμπρησμὸς ὑπὸ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1051d" n="1051d"/> τῶν Κυλωνείων καὶ Ζήνωνος ὑπὸ Δημύλου τοῦ τυράννου καὶ Ἀντιφῶντος ὑπὸ Διονυσίου στρεβλουμένων
ἀναιρέσεις, πιτύροις παραπίπτουσιν ἀπεικάζειν, ὅσης ἐστὶν εὐχερείας, ἐῶ· τὸ δὲ φαύλους δαίμονας
ἐκ προνοίας ἐπὶ τὰς τοιαύτας ἐπιστασίας καθίστασθαι
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πῶς οὐκ ἔστιν ἔγκλημα τοῦ θεοῦ, καθάπερ βασιλέως κακοῖς καὶ ἐμπλήκτοις σατράπαις καὶ στρατηγοῖς διοικήσεις ἐπιτρέποντος καὶ περιορῶντος ὑπὸ τούτων
ἀμελουμένους καὶ παροινουμένους τοὺς ἀρίστους;
καὶ μὴν εἰ πολὺ τὸ τῆς ἀνάγκης· μέμικται τοῖς
πράγμασιν<milestone unit="tlnum" n="25"/>
οὔτε κρατεῖ πάντων ὁ θεὸς οὔτε πάντα κατὰ
τὸν ἐκείνου λόγον διοικεῖται.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="38">
            <pb id="v.6.p.264"/>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1051e" n="1051e"/>
            <p>πρὸς τὸν Ἐπίκουρον μάλιστα μάχεται καὶ πρὸς τοὺς ἀναιροῦντας τὴν πρόνοιαν ἀπὸ τῶν ἐννοιῶν, ἃς ἔχομεν περὶ θεῶν, εὐεργετικοὺς καὶ φιλανθρώπους ἐπινοοῦντες. καὶ τούτων πολλαχοῦ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> γραφομένων καὶ λεγομένων παρ’ αὐτοῖς οὐδὲν ἔδει λέξεις παρατίθεσθαι καὶ τὸ χρηστοὺς ἅπαντας εἶναι τοὺς θεοὺς προσλαμβάνειν. ὅρα γὰρ οἷα· Ἰουδαῖοι καὶ Σύροι περὶ θεῶν φρονοῦσιν, ὅρα τὰ τῶν ποιητῶν πόσης ἐμπέπλησται δεισιδαιμονίας. φθαρτὸν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1051f" n="1051f"/> δὲ καὶ γενητὸν οὐδεὶς ὡς ἔπος εἰπεῖν διανοεῖται θεόν. ὧν ἵνα τοὺς ἄλλους ἀφῶ πάντας, Ἀντίπατρος
ὁ Ταρσεὺς ἐν τῷ περὶ Θεῶν γράφει ταῦτα κατὰ λέξιν  <q>pro\ de\ tou= su/mpantos lo/gou th\n e)na/rgeian,
h(\n e)/xomen
peri\ qeou=, dia\ braxe/wn e)pilogiou/meqa.
<milestone unit="tlnum" n="15"/> qeo\n toi/nun noou=men zw=|on maka/rion kai\ a)/fqarton
kai\ eu)poihtiko\n a)nqrw/pwn</q> εἶτα τούτων ἕκαστον
ἀφηγούμενος φησιν οὕτω  <q>kai\ mh\n a)fqa/rtous
au)tou\s h(gou=ntai pa/ntes.</q> οὐδεὶς οὖν ἐστι τῶν πάντων ὁ Χρύσιππος κατ’ Ἀντίπατρον· οὐδένα γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1052a" n="1052a"/> οἴεται πλὴν τοῦ πυρὸς ἄφθαρτον εἶναι τῶν θεῶν, ἀλλὰ πάντας ὁμαλῶς καὶ γεγονότας καὶ φθαρησομένους. ταῦτα δὲ πανταχοῦ, ὡς ἔπος εἰπεῖν, ὑπ’ αὐτοῦ λέγεται. παραθήσομαι δὲ λέξιν ἐκ τοῦ τρίτου
<pb id="v.6.p.265"/> περὶ Θεῶν  <q>kaq' e(/teron lo/gon oi( me\n ga\r genhtoi\ ei)=nai kai\ fqartoi\ le/gontai, oi( d' a)ge/nhtoi: kai\ tau=t' a)p' a)rxh=s u(podei/knusqai fusikw/teron. h(/lios me\n ga\r kai\ selh/nh kai\ oi( a)/lloi qeoi\ paraplh/sion
<milestone unit="tlnum" n="5"/> e)/xontes lo/gon genhtoi\ ei)sin, o( de\ *zeu\s a)i/dio/s e)stin.</q> καὶ πάλιν προελθὼν  <q>o(/moia de\ kai\ peri\ tou= fqi/nein kai\ peri\ tou= gene/sqai r(hqh/setai, peri/ te tw=n a)/llwn qew=n kai\ tou= *dio/s: oi( me\n ga\r fqartoi/ ei)si: tou= de\
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1052b" n="1052b"/>
ta\ me/rh a)/fqarta</q> τούτοις ἔτι βούλομαι παραβαλεῖν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μικρὰ τῶν ὑπὸ τοῦ Ἀντιπάτρου λεγομένων· <q>o(/soi de\ periairou=ntai to\ eu)poihtiko\n e)k tw=n qew=n, a)po\ me/rous prosba/llousi th=| tou/twn prolh/yei: kata\ to\n au)to\n lo/gon kai\ oi( nomi/zontes au)tou\s gene/sew/s
te kai\ fqora=s koinwnei=n</q> εἴπερ οὖν ἐπίσης ἄτοπος
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ὁ φθαρτοὺς ἡγούμενος τοὺς θεοὺς τῷ μὴ νομίζοντι προνοητικοὺς εἶναι καὶ φιλανθρώπους, ἐπίσης; διαπέπτωκεν Ἐπικούρῳ Χρύσιππος· ὁ μὲν γὰρ τὸ
εὐποιητικὸν ὁ δὲ τὸ ἄφθαρτον ἀφαιρεῖται τῶν θεῶν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="39">
            <p>καὶ μὴν ἐν τῷ τρίτῳ περὶ Θεῶν ὁ Χρύσιππος
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
περὶ τοῦ τρέφεσθαι τοὺς ἄλλους θεοὺς τάδε
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1052c" n="1052c"/> λέγει  <q>trofh=| te oi( me\n a)/lloi qeoi\ xrw=ntai, paraplhsi/ws sunexo/menoi di' au)th/n: o( de\ *zeu\s kai\ o( ko/smos kaq' e(/teron tro/pon a)naliskome/nwn kai\ e)k
<pb id="v.6.p.266"/> puro\s ginome/nwn</q> ἐνταῦθα μὲν οὖν ἀποφαίνεται
πάντας τοὺς ἄλλους θεοὺς τρέφεσθαι, πλὴν τοῦ κόσμου καὶ τοῦ Διός· ἐν δὲ τῷ πρώτῳ περὶ Προνοίας
<q>to\n *di/a fhsi\n au)/cesqai, me/xri a)\n ei)s au(to\n
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
a(/panta katanalw/sh|. e)pei\ ga\r o( qa/natos me/n e)sti xwrismo\s yuxh=s a)po\ tou= sw/matos, h( de\ tou= ko/smou yuxh\ ou) xwri/zetai me\n au)/cetai de\ sunexw=s me/xri
a)\n ei)s e(auth\n katanalw/sh| th\n u(/lhn, ou) r(hte/on a)poqnh/skein to\n ko/smon</q> τίς  ἂν οὖν ἐναντιώτερα
<milestone unit="tlnum" n="10"/> λέγων ἑαυτῷ φανείη τοῦ τὸν αὐτὸν θεὸν νῦν μὲν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1052d" n="1052d"/> αὔξεσθαι νῦν δὲ μὴ τρέφεσθαι λέγοντος; καὶ τοῦτ’
οὐ δεῖ συλλογίζεσθαι· σαφῶς γὰρ αὐτὸς ἐν τῷ αὐτῷ γέγραφεν <q>au)ta/rkhs d' ei)=nai le/getai mo/nos o( ko/smos dia\ to\ mo/nos e)n au(tw=| pa/nt' e)/xein w(=n dei=tai: kai\
<milestone unit="tlnum" n="15"/> tre/fetai e)c au(tou= kai\ au)/cetai, tw=n a)/llwn mori/wn ei)s a)/llhla katallattome/nwn</q> οὐ μόνον οὖν ἐν
ἐκείνοις τοὺς ἄλλους θεοὺς ἀποφαίνων τρεφομένους, πλὴν τοῦ κόσμου καὶ τοῦ Διός, ἐν τούτοις δὲ καὶ
τὸν κόσμον λέγων τρέφεσθαι, μάχεται πρὸς ἑαυτόν·
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀλλ’ ἔτι μᾶλλον, ὅτι τὸν κόσμον αὔξεσθαί φησιν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1052e" n="1052e"/> ἐξ ἑαυτοῦ τρεφόμενον. τοὐναντίον δ’ εἰκὸς ἦν τοῦτον μόνον μὴ αὔξεσθαι τὴν αὑτοῦ φθίσιν ἔχοντα τροφήν, τοῖς δ’ ἄλλοις θεοῖς ἔξωθεν τρεφομένοις ἐπίδοσιν γίγνεσθαι καὶ αὔξησιν καὶ μᾶλλον εἰς
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τούτους καταναλίσκεσθαι τὸν κόσμον, εἲ γ’ ἐκείνῳ μὲν ἐξ αὑτοῦ τούτοις δ’ ἀπ’ ἐκείνου λαμβάνειν ἀεὶ
τι καὶ τρέφεσθαι συμβέβηκε.
<pb id="v.6.p.267"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="40">
            <p>δεύτερον τοίνυν ἡ τῶν θεῶν ἔννοια περιέχει
τὸ εὔδαιμον καὶ μακάριον καὶ αὐτοτελές. διὸ καὶ τὸν Εὐριπίδην ἐπαινοῦσιν εἰπόντα 
<quote rend="blockquote">
                  <l>δεῖται
γὰρ ὁ θεός, εἴπερ ἔστ’ ὀρθῶς; θεός,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
                  </l>
                  <l> οὐδενός· ἀοιδῶν οἵδε δύστηνοι λόγοι.</l>
               </quote> 
ἀλλ’ ὅ γε Χρύσιππος, ἐν οἷς παρεθέμην, αὐτάρκη
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1052f" n="1052f"/>
μόνον εἶναι τὸν κόσμον φησὶ διὰ τὸ μόνον ἐν αὑτῷ πάντ’ ἔχειν ὧν δεῖται. τί οὖν ἕπεται τῷ μόνον
αὐτάρκη τὸν κόσμον εἶναι; τὸ μήτε τὸν ἣλιον αὐτάρκη
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
μήτε τὴν σελήνην εἶναι μήτε ἄλλον τινὰ τῶν θεῶν, αὐτάρκεις δὲ μὴ ὄντες οὐκ ἂν εἶεν εὐδαίμονες οὐδὲ
μακάριοι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="41">
            <p>
               <q>to\ bre/fos e)n th=| gastri\ fu/sei tre/fesqai nomi/zei kaqa/per futo/n: o(/tan de\ texqh=|, yuxo/menon
<milestone unit="tlnum" n="15"/> u(po\ tou= a)e/ros kai\ stomou/menon to\ pneu=ma metaba/llein kai\ gi/gnesqai zw=|on: o(/qen ou)k a)po\ tro/pou
th\n yuxh\n w)noma/sqai para\ th\n yu=cin</q> αὐτὸς δὲ πάλιν τὴν ψυχὴν ἀραιότερον πνεῦμα τῆς φύσεως
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1053a" n="1053a"/> καὶ λεπτομερέστερον ἡγεῖται μαχόμενος ἑαυτῷ.
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πῶς γὰρ οἷόν τε λεπτομερὲς ἐκ παχυμεροῦς καὶ ἀραιὸν γενέσθαι κατὰ περίψυξιν καὶ πύκνωσιν; ὃ
δὲ μεῖζόν ἐστι, πῶς περιψύξει γίγνεσθαι τὸ ἔμψυχον
ἀποφαινόμενος ἔμψυχον ἡγεῖται τὸν ἥλιον, πύρινον ὄντα καὶ γεγενημένον ἐκ τῆς ἀναθυμιάσεως εἰς πῦρ
<pb id="v.6.p.268"/> μεταβαλούσης; λέγει γὰρ ἐν τῷ πρώτῳ περὶ Φύσεως
<q>h( de\ puro\s metabolh/ e)sti toiau/th: di' a)e/ros ei)s
u(/dwr tre/petai: ka)k tou/tou, gh=s u(fistame/nhs, a)h\r
a)naqumia=tai: leptunome/nou de\ tou= a)e/ros, o( ai)qh\r
<milestone unit="tlnum" n="5"/> perixei=tai ku/klw|, oi( d' a)ste/res e)k qala/sshs meta\ tou= h(li/ou a)na/ptontai</q> τί οὖν ἀνάψει περιψύξεως
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1053b" n="1053b"/> ἐναντιώτερον ἢ διαχύσει πυκνώσεως; τὰ μὲν ὕδωρ
καὶ γῆν ἐκ πυρὸς καὶ ἀέρος ποιεῖ, τὰ δ’ εἰς πῦρ
καὶ ἀέρα τρέπει τὸ ὑγρὸν καὶ γεῶδες. ἀλλ’ ὅμως
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὅπου μὲν τὴν ἄναψιν ὅπου δὲ τὴν περίψυξιν ἀρχὴν
ἐμψυχίας ποιεῖ. καὶ μὴν ὅταν ἐκπύρωσις γένηται, διόλου ζῆν καὶ ζῷον τὸν κόσμον εἶναί φησι σβεννύμενον
δ’ αὖθις καὶ παχυνόμενον εἰς ὕδωρ καὶ γῆν
καὶ τὸ σωματοειδὲς τρέπεσθαι. λέγει δ’ ἐν τῷ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πρώτῳ περὶ Προνοίας  <q>dio/lou me\n ga\r w)\n o( ko/smos
purw/dhs eu)qu\s kai\ yuxh/ e)stin e(autou= kai\ h(gemoniko/n o(/te de\ metabalw\n ei)/s to\ u(gro\n kai\ th\n
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1053c" n="1053c"/> e)napoleifqei=san yuxh\n tro/pon tina\ ei)s sw=ma kai\ yuxh\n mete/balen w(/ste sunesta/nai e)k tou/twn, a)/llon
<milestone unit="tlnum" n="20"/> tina\ e)/sxe lo/gon</q> ἐνταῦθα δήπου σαφῶς τῇ μὲν ἐκπυρώσει καὶ τὰ ἄψυχα τοῦ κόσμου φησὶν εἰς τὸ
ἔμψυχον τρέπεσθαι· τῇ δὲ σβέσει πάλιν καὶ τὴν ψυχὴν ἀνίεσθαι καὶ ἀνυγραίνεσθαι, μεταβάλλουσαν εἰς τὸ σωματοειδές. ἄτοπος οὖν φαίνεται τῇ περιψύξει
<milestone unit="tlnum" n="25"/> νῦν μὲν ἐξ ἀναισθήτων ποιῶν ἔμψυχα, νῦν
<pb id="v.6.p.269"/>
δ’ εἰς ἀναίσθητα καὶ ἄψυχα μεταβάλλων τὸ πλεῖστον
μέρος τῆς τοῦ κόσμου ψυχῆς. ἄνευ δὲ τούτων ὁ περὶ ψυχῆς γενέσεως αὐτῷ λόγος μαχομένην ἔχει πρὸς τὸ δόγμα τὴν ἀπόδειξιν. <q>gi/gnesqai me\n ga/r
<milestone unit="tlnum" n="5"/> fhsi th\n yuxh/n, o(/tan to\ bre/fos a)potexqh=|, kaqa/per stomw/sei
th=| periyu/cei tou= pneu/matos metabalo/ntos:</q> ἀποδείξει δὲ χρῆται <q>tou= gegone/nai th\n yuxh\n kai\ metageneste/ran ei)=nai ma/lista tw=| kai\ to\n tro/pon
kai\ to\ h)=qos e)comoiou=sqai ta\ te/kna toi=s goneu=si.</q>
               <milestone unit="tlnum" n="10"/> βλέπεται δ’ ἡ τούτων ἐναντίωσις· οὐ γὰρ οἷόν τε τὴν ψυχὴν πρὸ τῆς ἀποκυήσεως ἠθοποιεῖσθαι,
γιγνομένην μετὰ τὴν ἀποκύησιν ἢ συμβήσεται, πρὶν ἢ γενέσθαι ψυχήν, ὁμοίαν εἶναι ψυχῇ, τουτέστι καὶ
εἶναι τῇ ὁμοιότητι καὶ μὴ εἶναι διὰ τὸ μήπω γεγονέναι.
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
εἰ δὲ φήσει τις ὅτι, ταῖς κράσεσι τῶν σωμάτων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1053e" n="1053e"/>
ἐγγιγνομένης τῆς ὁμοιότητος, αἱ ψυχαὶ γενόμεναι μεταβάλλουσι, διαφθείρει τὸ τεκμήριον τοῦ γεγονέναι τὴν ψυχήν· ἐνδέχεται γὰρ οὕτω καὶ ἀγένητον οὖσαν, ὅταν ἐπεισέλθῃ, μεταβάλλειν τῇ κράσει τῆς
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὁμοιότητος.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="42">
            <p>τὸν ἀέρα ποτὲ μὲν ἀνωφερῆ καὶ κοῦφον
εἶναί φησι, ποτὲ δὲ μήτε βαρὺν μήτε κοῦφον. ἐν μὲν οὖν τῷ δευτέρῳ περὶ Κινήσεως <q>to/ te pu=r a)bare\s o)\n a)nwfere\s ei)=nai le/gei kai\ tou/tw| paraplhsi/ws
<milestone unit="tlnum" n="25"/> to\n a)e/ra, tou= me\n u(/datos th=| gh=| ma=llon prosnemome/nou tou= d' a)e/ros tw=| puri/</q> ἐν δὲ ταῖς
Φυσικαῖς Τέχναις ἐπὶ τὴν ἑτέραν ῥέπει δόξαν, ὡς
<pb id="v.6.p.270"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1053f" n="1053f"/> 
               <q>mh/te ba/ros e)c au(tou= mh/te koufo/thta tou= a)e/ros
e)/xontos.</q>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="43">
            <p>τὸν ἀέρα φύσει ζοφερὸν εἶναι λέγει, καὶ
τούτῳ τεκμηρίῳ χρῆται τοῦ καὶ ψυχρὸν εἶναι πρώτως·
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               <q>a)ntikei=sqai ga\r au)tou= to\ me\n zofero\n pro\s th\n lampro/thta to\ de\ yuxro\n pro\s th\n qermo/thta tou= puro/s.</q> ταῦτα κινῶν ἐν τῷ πρώτῳ περὶ Φυσικῶν Ζητημάτων πάλιν ἐν τοῖς περὶ Ἕξεων <q>ou)de\n a)/llo
ta\s: e(/ceis plh\n a)e/ras ei)=nai/ fhsin: u(po\ tou/twn ga\r
<milestone unit="tlnum" n="10"/> sune/xetai ta\ sw/mata: kai\ tou= poio\n e(/kaston ei)=nai tw=n e(/cei sunexome/nwn o( sune/xwn ai)/tios a)h/r e)stin,
o(\n sklhro/thta me\n e)n sidh/rw| pukno/thta d' e)n li/qw| leuko/thta d' e)n a)rgu/rw| kalou=si,</q> πολλὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1054a" n="1054a"/> ἀτοπίαν καὶ μάχην τούτων ἐχόντων· εἰ μὲν γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μένει ὁποῖὸς γ’ ἐστι φύσει, πῶς τὸ μέλαν ἐν τῷ
μὴ λευκῷ λευκότης γίγνεται καὶ τὸ μαλθακὸν ἐν
τῷ μὴ σκληρῷ σκληρότης καὶ τὸ μανὸν ἐν τῷ μὴ πυκνῷ πυκνότης; εἰ δὲ μιγνύμενος ἐν τούτοις ἐξίσταται καὶ συνομοιοῦται, πῶς ἕξις ἐστὶν ἢ δύναμις
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἢ αἰτία τούτων, ὑφ’ ὧν κρατεῖται; πάσχοντος γάρ
ἐστιν, οὐ δρῶντος οὐδὲ συνέχοντος ἀλλ’ ἐξασθενοῦντος,
ἡ τοιαύτη μεταβολή, καθ’ ἣν ἀπόλλυσι τὰς αὑτοῦ ποιότητας, καίτοι πανταχοῦ  τὴν ὕλην ἀργὸν ἐξ ἑαυτῆς καὶ ἀκίνητον ὑποκεῖσθαι ταῖς ποιότησιν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀποφαίνουσι, τὰς δὲ ποιότητας πνεύματα
οὔσας καὶ τόνους ἀερώδεις, οἷς ἂν ἐγγένωνται μέρεσι τῆς ὕλης, εἰδοποιεῖν ἕκαστα καὶ σχηματίζειν. ταῦτα δ’ οὐκ ἔνεστι λέγειν αὐτοῖς, τὸν ἀέρα φύσει
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1054b" n="1054b"/> τοιοῦτον ὑποτιθεμένοις· ἕξις γὰρ ὢν καὶ τόνος αὑτῷ
<pb id="v.6.p.271"/> συνεξομοιώσει τῶν σωμάτων ἕκαστον, ὥστε μέλαν εἶναι καὶ μαλθακόν· εἰ δὲ τῇ πρὸς ἐκεῖνα κράσει τὰς
ἐναντίας λαμβάνει μορφὰς αἷς ἔχειν πέφυκεν, ὕλη τρόπον τινὰ τῆς ὕλης οὐκ αἴτιον οὐδὲ δύναμίς ἐστιν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="44">
            <milestone unit="tlnum" n="5"/>
            <p>ὅτι  τοῦ κόσμου κενὸν ἐκτὸς ἄπειρόν ἐστι,
τὸ δ’ ἄπειρον οὔτε ἀρχὴν οὔτε μέσον οὔτε τελευτὴν
ἔχει πολλάκις ὑπ’ αὐτοῦ λέγεται. καὶ τούτῳ μάλιστα τὴν λεγομένην ὑπ’ Ἐπικούρου τῆς ἀτόμου κάτω φορὰν ἐξ αὑτῆς ἀναιροῦσιν, οὐκ οὔσης ἐν ἀπείρῳ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1054c" n="1054c"/>
διαφορᾶς, καθ’ ἣν τὸ μὲν ἄνω τὸ δὲ κάτω νοεῖται
γιγνόμενον. ἀλλ’ ἔν γε τῷ τετάρτῳ περὶ Δυνατῶν μέσον τινὰ τόπον καὶ μέσην χώραν ὑποθέμενος
ἐνταῦθά φησιν ἱδρῦσθαι τὸν κόσμον ἔστι δ’ ἡ λέξις αὕτη <q>dio\ kai\ e)pi\ tou= ko/smou ei) r(hte/on au)to\n
<milestone unit="tlnum" n="15"/> fqarto\n ei)=nai, lo/gou oi)/omai dei=sqai. ou) mh\n a)lla\
kai\ ma=llon e)moi\ fai/netai ou(/tws e)/xein. oi(onei\ d'
ei)s th\n w(/sper a)fqarsi/an polu/ ti au)tw=| sunergei= kai\ h( th=s xw/ras; kata/lhyis, oi(=on dia\ to\ e)n me/sw|
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1054d" n="1054d"/> ei)=nai: e)pei/, ei) a)llaxh= nohqei/h w)/n, kai\ pantelw=s
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
a)\n au)tw=| suna/ptoi h( fqora/.</q> καὶ μετὰ μικρὸν αὖθις  <q>ou(/tw ga/r pws kai\ h( ou)si/a sunte/teuxen a)idi/ws to\n me/son kateilhfui=a to/pon, eu)qu\s toia/de tis ou)=sa, w(/ste kaq' e(/teron tro/pon, a)lla\ kai\ dia\
<pb id="v.6.p.272"/> th\n suntuxi/an mh\ e)pide/xesqai au)th\n fqora/n, kai\ kata\ tou=t' au)to\ ei)=nai a)i/dion.</q> ταῦτα μίαν μὲν ἔχει καταφανῆ καὶ βλεπομένην ἐναντίωσιν, ἐν ἀπείρῳ
μέσον τινὰ τόπον καὶ μέσην χώραν ἀπολείποντος·
<milestone unit="tlnum" n="5"/> δευτέραν δ’ ἀδηλοτέραν μὲν ἀλογωτέραν δὲ ταύτης;. οἰόμενος γὰρ οὐκ ἂν ἄφθαρτον διαμένειν τὸν κόσμον,
εἰ κατ’ ἄλλο μέρος αὐτῷ τοῦ κενοῦ συντέτευχε γενέσθαι τὴν ἵδρυσιν, δῆλός ἐστι δεδιὼς μή, τῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1054e" n="1054e"/> μερῶν τῆς οὐσίας ἐπὶ τὸ μέσον φερομένων, διάλυσις
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ φθορὰ τοῦ κόσμου γένοιτο. ταῦτα δ’ οὐκ ἂν ἐφοβεῖτο, μὴ φύσει τὰ σώματα φέρεσθαι πανταχόθεν ἐπὶ τὸ μέσον ἡγούμενος οὐ τῆς οὐσίας ἀλλὰ τῆς περιεχούσης τὴν οὐσίαν χώρας. περὶ οὗ καὶ πολλάκις
εἴρηκεν ὡς <q>a)duna/tou kai\ para\ fu/sin o)/ntos: ou)
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ga\r u(pa/rxein e)n tw=| kenw=| diafora/n, h(\ ta\ sw/mata
deuri\ ma=llon h)\ deuri\ prosa/getai: th\n de\ tou= ko/smou tou/tou su/ntacin ai)ti/an ei)=nai th=s kinh/sews e)pi\ to\ ke/ntron kai\ to\ me/son au)tou= neuo/ntwn kai\ ferome/nwn pantaxo/qen</q> ἀρκεῖ δ’ εἰς τοῦτο παραθέσθαι
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1054f" n="1054f"/> λέξιν ἐκ τοῦ δευτέρου περὶ Κινήσεως. ὑπειπὼν γὰρ ὅτι  <q>te/leon me\n o( ko/smos sw=ma/ e)stin,
ou) te/lea de\ ta\ tou= ko/smou me/rh tw=| pro\s to\ o(/lon pws e)/xein kai\ mh\ kaq' au(ta\ ei)=nai:</q> καὶ περὶ τῆς κινήσεως αὐτοῦ διελθὼν ὡς <q>e)pi\ th\n summonh\n kai\
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
th\n sunoxh\n th\n e(autou= kinei=sqai dia\ tw=n merw=n pa/ntwn pefuko/tos, ou)k e)pi\ th\n dia/lusin kai\ th\n qru/yin;</q> ταῦτ’ ἐπείρηκεν  <q>ou(/tw de\ tou= o(/lou
<pb id="v.6.p.273"/> teinome/nou ei)s tau)to\ kai\ kinoume/nou kai\ tw=n mori/wn tau/thn th\n ki/nhsin e)xo/ntwn e)k th=s tou= sw/matos
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1055a" n="1055a"/> fu/sews, piqano\n pa=si toi=s sw/masin ei)=nai th\n prw/thn kata\ fu/sin ki/nhsin pro\s to\ tou= ko/smou
<milestone unit="tlnum" n="5"/> me/son, tw=| me\n ko/smw| ou(twsi\ kinoume/nw| pro\s au(to/n, toi=s de\ me/resin w(s a)\n me/resin ou)=sin</q> εἶτα, φήσαι τις ἄν, ὦ ἄνθρωπε, τί παθὼν ἐπελάθου τῶν λόγων τούτων, ὥστε τὸν κόσμον, εἰ μὴ τὴν μέσην χώραν
ἐκ τύχης κατειλήφει, διαλυτὸν καὶ φθαρτὸν ἀποφαίνειν;
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
εἰ γὰρ αὐτός γε νεύειν ἐπὶ τὸ αὑτοῦ μέσον ἀεὶ πέφυκε καὶ τὰ μέρη πρὸς τοῦτο κατατείνειν πανταχόθεν, ὅποι ποτ’ ἂν τοῦ κενοῦ μετατεθῇ,
συνέχων
ἑαυτὸν οὕτω καὶ περιστέλλων, ἄφθαρτος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1055b" n="1055b"/> καὶ ἄθρυπτος διαμενεῖ· τὰ γὰρ θρυπτόμενα καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
σκεδαννύμενα τοῦτο πάσχει διακρίσει τῶν μερῶν ἑκάστου καὶ διαλύσει πρὸς τὸν οἰκεῖον τόπον ἐκ
τοῦ παρὰ φύσιν ἀπορρέοντος σὺ δὴ κατ’ ἄλλο τοῦ κενοῦ τεθέντα τὸν κόσμον οἰόμενος οὕτω παντελεῖ συνάπτεσθαι φθορᾷ καὶ λέγων οὕτω καὶ διὰ τοῦτο
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μέσον ἐν τῷ μηδὲν ἔχειν πεφυκότι μέσον  ζητῶν ἀπείρῳ, τὰς μὲν τάσεις καὶ τὰς συνοχὰς καὶ νεύσεις
ἐκείνας, ὡς οὐδὲν ἐχέγγυον εἰς σωτηρίαν ἐχούσας,
ἀφῆκας, τῇ δὲ καταλήψει τοῦ τόπου τὴν σύμπασαν αἰτίαν τῆς διαμονῆς ἀνέθηκας. καίτοι τοῖς προειρημένοις
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ταυτὶ συνάπτεις, ὥσπερ αὐτὸς σεαυτὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1055c" n="1055c"/>
ἐξελέγξαι φιλοτιμούμενος·  <q>o(\n tro/pon de\ kinei=tai
e(/kaston tw=n mori/wn sumfue\s o)\n tw=| loipw=|, eu)/logon
<pb id="v.6.p.274"/>
ou(/tw kai\ kaq' au(to\ kinei=sqai, kai\ ei) lo/gou xa/rin noh/saimen au)to\ kai\ u(poqoi/meqa ei)=nai e)n kenw=| tini tou= ko/smou tou/tou: w(s ga\r a)\n sunexo/menon pa/ntoqen e)kinei=to e)pi\ to\ me/son, menei= e)n th=| kinh/sei tau/th|,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ka)\n lo/gou xa/rin e)cai/fnhs peri\ au)to\ ge/nhtai keno/n.</q> εἶτα μέρος μὲν ὁτιοῦν ὑπὸ κενοῦ περιληφθὲν οὐκ ἀποβάλλει τὴν ἐπὶ τὸ τοῦ κόσμου μέσον ἄγουσαν ῥοπήν· αὐτὸς δ’ ὁ κόσμος, ἂν μὴ τὴν μέσην παρασκευάσῃ
χώραν αὐτῷ τὸ αὐτόματον, ἀπολεῖ τὸν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> συνεκτικὸν τόνον, ἄλλοις ἀλλαχόσε τῆς οὐσίας αὐτοῦ μέρεσι φερόμενος.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="45">
            <p>καὶ ταῦτα μὲν ἔχει μεγάλας ὑπεναντιώσεις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1055d" n="1055d"/> πρὸς τὸν φυσικὸν λόγον· ἐκεῖνο δ’ ἤδη καὶ πρὸς
τὸν περὶ θεοῦ καὶ προνοίας, τὸ τὰ μικρότατα τῶν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> αἰτίων τούτοις ἀνατιθέντα τὸ κυριώτατον ἀφαιρεῖσθαι καὶ μέγιστον. τί γάρ ἐστι κυριώτερον τῆς
τοῦ κόσμου διαμονῆς καὶ τοῦ τὴν οὐσίαν ἡνωμένην τοῖς μέρεσι συνέχεσθαι πρὸς αὑτήν; ἀλλὰ τοῦτό γε
συμπέπτωκεν αὐτομάτως κατὰ Χρύσιππον. εἰ γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἡ τοῦ τόπου κατάληψις αἰτία τῆς ἀφθαρσίας ἐστὶν
αὕτη δὲ συντυχίᾳ γέγονε, δῆλον ὅτι συντυχίας
ἔργον ἡ σωτηρία τῶν ὅλων ἐστίν, οὐχ εἱμαρμένης καὶ προνοίας.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="46">
            <p>ὁ δὲ τῶν δυνατῶν λόγος πρὸς τὸν τῆς
<milestone unit="tlnum" n="25"/> εἱμαρμένης λόγον αὐτῷ πῶς οὐ μαχόμενός ἐστιν;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1055e" n="1055e"/> εἰ γὰρ οὐκ ἔστι δυνατὸν ὅπερ ἤ ἐστιν ἀληθὲς ἢ
<pb id="v.6.p.275"/> ἔσται κατὰ Διόδωρον, ἀλλὰ πᾶν τὸ ἐπιδεκτικὸν τοῦ γενέσθαι, κἂν μὴ μέλλῃ γενήσεσθαι, δυνατόν ἐστιν, ἔσται δὲ δυνατὰ πολλὰ τῶν μὴ καθ’ εἱμαρμένην ἀνίκητον καὶ ἀνεκβίαστον καὶ περιγενητικὴν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἁπάντων, ἢ ἡ εἱμαρμένη τὴν δύναμιν ἀπόλλυσιν ἢ,
τοιαύτης, οἵαν ἀξιοῖ Χρύσιππος, οὔσης, τὸ ἐπιδεκτικὸν τοῦ γενέσθαι πολλάκις εἰς τὸ ἀδύνατον ἐμπεσεῖται. καὶ πᾶν μὲν ἀληθὲς ἀναγκαῖον ἔσται τῇ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1055f" n="1055f"/> κυριωτάτῃ πασῶν ἀνάγκῃ κατειλημμένον· πᾶν δὲ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ψεῦδος ἀδύνατον, τὴν μεγίστην ἔχον αἰτίαν ἀντιπίπτουσαν αὐτῷ πρὸς τὸ ἀληθὲς γενέσθαι. ᾧ γὰρ
ἐν θαλάσσῃ πεπρωμένον ἐστὶν ἀποθανεῖν, πῶς ἅμ’
οἷόν τε τοῦτον ἐπιδεκτικὸν εἶναι τοῦ ἐν γῇ ἀποθανεῖν;
τί δέ; τὸν Μεγαροῖ δυνατόν ἐστιν ἐλθεῖν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> εἰς Ἀθήνας ὑπὸ τῆς εἱμαρμένης κωλυόμενον;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="47">
            <p>ἀλλὰ μὴν καὶ τὰ περὶ τῶν φαντασιῶν λεγόμενα νεανικῶς πρὸς τὴν εἱμαρμένην ἐναντιοῦται. τὴν γὰρ φαντασίαν βουλόμενος οὐκ οὖσαν αὐτοτελῆ τῆς συγκαταθέσεως αἰτίαν ἀποδεικνύειν, εἴρηκεν ὅτι
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
               <q>bla/yousin oi( sofoi\ yeudei=s fantasi/as e)mpoiou=ntes,
a)\n ai( fantasi/ai poiw=sin au)totelw=s ta\s sugkataqe/seis:
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1056a" n="1056a"/> polla/kis ga\r oi( sofoi\ yeu/dei xrw=ntai pro\s tou\s fau/lous kai\ fantasi/an parista=si piqanh/n,
ou) mh\n ai)ti/an th=s sugkataqe/sews e)pei\ kai\ th=s
<pb id="v.6.p.276"/> u(polh/yews ai)ti/a th=s yeudou=s e)/stai kai\ th=s a)pa/ths.</q> ταῦτ’ οὖν ἄν τις ἀπὸ τοῦ σοφοῦ μεταφέρων ἐπὶ
τὴν εἱμαρμένην λέγῃ μὴ διὰ τὴν εἱμαρμένην γίγνεσθαι τὰς συγκαταθέσεις, ἐπεὶ διὰ τὴν εἱμαρμένην
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἔσονται καὶ ψευδεῖς ῖς συγκαταθέσεις καὶ ὑπολήψεις
καὶ ἀπάται καὶ βλαβήσονται διὰ τὴν εἱμαρμένην,
ὁ τοῦ βλάπτειν τὸν σοφὸν ἐξαιρούμενος λόγος ἅμα καὶ τὸ μὴ πάντων αἰτίαν εἶναι τὴν εἱμαρμένην ἀποδείκνυσιν. εἰ γὰρ μήτε δοξάζουσι μήτε βλάπτονται
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-1056b" n="1056b"/> διὰ τὴν εἱμαρμένην, δῆλον ὅτι οὐδὲ κατορθοῦσιν
οὐδὲ φρονοῦσιν οὐδ’ ὑπολαμβάνουσι βεβαίως οὐδ’ ὠφελοῦνται διὰ τὴν εἱμαρμένην, ἀλλ’ οἴχεται τὸ πάντων αἰτίαν εἶναι τὴν εἱμαρμένην. ὁ δὲ λέγων, ὅτι Χρύσιππος οὐκ αὐτοτελῆ τούτων αἰτίαν ἀλλὰ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> προκαταρκτικὴν μόνον ἐποιεῖτο τὴν εἱμαρμένην, ἐκεῖ 
πάλιν αὐτὸν ἀποδείξει μαχόμενον πρὸς αὑτόν, ὅπου 
τὸν μὲν Ὅμηρον ὑπερφυῶς ἐπαινεῖ περὶ τοῦ Διὸς λέγοντα <quote rend="blockquote">tw=|
e)/xeq', o(/tti ken u)/mmi kako\n pe/mph|sin e(ka/stw|</quote> 
               <milestone unit="tlnum" n="20"/> ἢ ἀγαθόν· καὶ τὸν Εὐριπίδην
<quote rend="blockquote">
                  <l>ὦ
Ζεῦ, τί δῆτα τοὺς ταλαιπώρους βροτοὺς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1056c" n="1056c"/> 
                  </l>
                  <l>φρονεῖν λέγοιμ’ ἄν; σοῦ γὰρ ἐξηρτήμεθα,
</l>
                  <l>δρῶμέν τε τοιάδ’, ἃ σύ γε τυγχάνεις φρονῶν.</l>
               </quote> αὐτὸς δὲ πολλὰ τούτοις ὁμολογούμενα γράφει, τέλος
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
δέ φησι μηδὲν ἴσχεσθαι μηδὲ κινεῖσθαι μηδὲ
<pb id="v.6.p.277"/>
τοὐλάχιστον ἄλλως ἢ κατὰ τὸν τοῦ Διὸς λόγον, ὃν τῇ εἱμαρμένῃ τὸν αὐτὸν εἶναι. ἔτι τοίνυν τὸ μὲν προκαταρκτικὸν
αἴτιον ἀσθενέστερόν ἐστι τοῦ αὐτοτελοῦς καὶ οὐκ ἐξικνεῖται κρατούμενον ὑπ’ ἄλλων ἐξανισταμένων·
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὴν δ’ εἱμαρμένην αἰτίαν ἀνίκητον καὶ
ἀκώλυτον καὶ ἄτρεπτον ἀποφαίνων αὐτὸς Ἄτροπον καλεῖ καὶ Ἀδράστειαν καὶ Ἀνάγκην καὶ Πεπρωμένην
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1056d" n="1056d"/>
ὡς <q>pe/ras</q> ἅπασιν ἐπιτιθεῖσαν. πότερον οὖν
τὰς συγκαταθέσεις μὴ λέγωμεν ἐφ’ ἡμῖν εἶναι μηδὲ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
τὰς ἀρετὰς μηδὲ τὰς κακίας μηδὲ τὸ κατορθοῦν
μηδὲ τὸ ἁμαρτάνειν, ἢ τὴν εἱμαρμένην λέγωμεν ἐλλείπουσαν εἶναι καὶ τὴν πεπρωμένην ἀπεράτωτον
καὶ τὰς τοῦ Διὸς κινήσεις καὶ σχέσεις ἀσυντελέστους; τούτων γὰρ ἕπεται τὰ μὲν τῷ αὐτοτελῆ τὰ δὲ τῷ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> προκαταρκτικὴν μόνον αἰτίαν εἶναι τὴν εἱμαρμένην. αὐτοτελὴς μὲν γὰρ αἰτία πάντων οὖσα τὸ ἐφ’ ἡμῖν καὶ τὸ ἑκούσιον ἀναιρεῖ, προκαταρκτικὴ δὲ τὸ ἀκώλυτος εἶναι καὶ τελεσιουργὸς ἀπόλλυσιν. οὐδὲ γὰρ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1056e" n="1056e"/>
ἅπαξ ἢ δὶς ἀλλὰ πανταχοῦ μᾶλλον δ’ ἐν πᾶσι τοῖς
<milestone unit="tlnum" n="20"/>φυσικοῖς γέγραφε  <q>tai=s me\n kata\ me/ros fu/sesi kai\ kinh/sesin e)nsth/mata polla\ gi/gnesqai kai\ kwlu/mata,
th=| de\ tw=n o(/lwn mhde/n.</q> καὶ πῶς εἰς τὰς κατὰ μέρος ἡ τῶν ὅλων διατείνουσα κίνησις, ἐμποδιζομένων καὶ κωλυομένων ἐκείνων, ἀνεμπόδιστος αὐτὴ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ ἀκώλυτός ἐστιν; οὐδὲ γὰρ ἡ τἀνθρώπου φύσις
ἀνεμπόδιστος, εἰ μηδ’ ἡ τοῦ ποδὸς ἢ τῆς χειρός·
οὐδ’ τῆς νεὼς κίνησις ἀκώλυτος ἂν εἴη, ἂν
αἱ
<pb id="v.6.p.278"/> περὶ τὸ ἱστίον ἢ τὴν εἰρεσίαν ἐνέργειαι κωλύσεις 
τινὰς ἔχωσιν. ἄνευ δὲ τούτων, εἰ μὲν αἱ φαντασίαι μὴ γίγνονται καθ’ εἱμαρμένην <gap/> τῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1056f" n="1056f"/> συγκαταθέσεων· εἰ δ’ ὅτι ποιεῖ φαντασίας ἀγωγοὺς
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ἐπὶ τὴν συγκατάθεσιν, καθ’ εἱμαρμένην αἱ συγκαταθέσεις
γίγνεσθαι λέγονται, πῶς οὐ μάχεται πρὸς ἑαυτὴν πολλάκις ἐν τοῖς μεγίστοις διαφόρους ποιοῦσα φαντασίας καὶ περισπώσας ἐπὶ τἀναντία τὴν διάνοιαν, ὅτε τοὺς προστιθεμένους τῇ ἑτέρᾳ καὶ μὴ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἐπέχοντας ἁμαρτάνειν λέγουσιν· ἂν μὲν ἀδήλοις
εἴκωσι, προπίπτοντας· ἂν δὲ ψευδέσι, διαψευδομένους·
ἂν δὲ κοινῶς ἀκαταλήπτοις, δοξάζοντας; καίτοι δεῖ, τριῶν ὄντων, ἢ μὴ πᾶσαν εἶναι φαντασίαν εἱμαρμένης
ἔργον ἢ πᾶσαν παραδοχὴν φαντασίας καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> συγκατάθεσιν ἀναμάρτητον ἢ μηδ’ αὐτὴν τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1057a" n="1057a"/> εἱμαρμένην ἀνεπίληπτον οὐκ οἶδα γὰρ ὅπως ἀνέγκλητός ἐστι τοιαύτας ποιοῦσα φαντασίας, αἷς τὸ μὴ μάχεσθαι μηδ’ ἀντιβαίνειν ἀλλ’ ἕπεσθαι καὶ εἴκειν
ἐγκλητόν ἐστι. καὶ μὴν ἔν γε τοῖς πρὸς τοὺς
<milestone unit="tlnum" n="20"/>Ἀκαδημαϊκοὺς ἀγῶσιν ὁ πλεῖστος λόγος αὐτῷ τε Χρυσίππῳ καὶ Ἀντιπάτρῳ περὶ τίνος γέγονε; περὶ τοῦ  <q>mh/te pra/ttein mh/q' o(rma=n a)sugkataqe/tws, a)lla\ pla/smata le/gein kai\ kena\s; u(poqe/seis tou\s a)ciou=ntas, oi)kei/as fantasi/as genome/nhs, eu)qu\s o(rma=n mh\ ei)/cantas
<milestone unit="tlnum" n="25"/> mhde\ sugkataqeme/nous.</q> αὖθις δέ φησι Χρὺσιππος
<pb id="v.6.p.279"/>
               <q>kai\ to\n qeo\n yeudei=s e)mpoiei=n fantasi/as
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1057b" n="1057b"/> kai\ to\n sofo/n, ou) sugkatatiqeme/nwn ou)d' ei)ko/ntwn deome/nous h(mw=n, a)lla\ pratto/ntwn mo/non kai\ o(rmw/ntwn e)pi\ to\ faino/menon: h(ma=s de\ fau/lous o)/ntas
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
u(p' a)sqenei/as sugkatati/qesqai tai=s toiau/tais fantasi/ais.</q>
ἡ δὲ τούτων τῶν λόγων ταραχὴ καὶ διαφορὰ πρὸς αὐτοὺς οὐ πάνυ δυσθεώρητός ἐστιν.
ὁ γὰρ οὐ δεόμενος συγκατατιθεμένων ἀλλὰ πραττόντων μόνον, οἷς ἐνδίδωσι τὰς φαντασίας, εἴτε
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
θεὸς εἴτε σοφός, οἶδεν ὅτι πρὸς τὸ πράττειν ἀρκοῦσιν
αἱ φαντασίαι καὶ παρέλκουσιν αἱ συγκαταθέσεις·
ὡς εἴ γε, γιγνώσκων ὅτι πρακτικὴν ὁρμὴν οὐ παρίστησι φαντασία δίχα συγκαταθέσεως, ψευδεῖς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-1057c" n="1057c"/> ἐνεργάζεται καὶ πιθανὰς φαντασίας, ἑκὼν αἴτιός ἐστι
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τοῦ προπίπτειν καὶ ἁμαρτάνειν ἀκαταλήπτοις συγκατατιθεμένους.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
