<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader type="text" status="new">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>An seni respublica gerenda sit</title>
            <title type="sub">Machine readable text</title>
            <author n="Plut.">Plutarch</author>
            <editor role="editor" n="Teubner">Gregorius N. Bernardakis</editor>&responsibility;&fund.NEH;</titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
            <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
            <authority>Perseus Project</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic/>
               <monogr>
                  <author>Plutarch</author>
                  <title>Moralia</title>
                  <editor role="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <publisher>Teubner</publisher>
                     <date>1893</date>
                  </imprint>
                  <biblScope type="volume">5</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
               <p>οπτιξαλ ξηαραξτερ ρεξογνιτιον</p>
            </correction>
         </editorialDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="chapter" delim="."/>
            <state unit="section"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="stephpage" n="chunk"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language id="greek">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>5/10</date>
            <respStmt>
               <name>RS</name>
               <resp/>
            </respStmt>
            <item>tagged and parsed</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapter">
            <pb id="v.5.p.21"/>
            <div2 type="section" n="1">
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-783b" n="783b"/>
               <p>ὅτι μέν, ὦ Εὔφανες, ἐπαινέτης ὢν Πινδάρου πολλάκις ἔχεις διὰ στόματος ὡς εἰρημένον εὖ καὶ πιθανῶς ὑπ’ αὐτοῦ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
                  <quote rend="blockquote">
                     <l>τιθεμένων ἀγώνων πρόφασις </l>
                     <l>ἀρετὰν ἐς αἰπὺν ἔβαλε σκότον</l>
                  </quote>
οὐκ ἀγνοοῦμεν. ἐπειδὴ δὲ πλείστας αἱ πρὸς τοὺς
πολιτικοὺς ἀγῶνας ἀποκνήσεις καὶ μαλακίαι προφάσεις
ἔχουσαι τελευταίαν ὥσπερ τὴν  <q>a)f' i(era=s</q> ἐπάγουσιν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἡμῖν τὸ γῆρας, καὶ μάλιστα δὴ τούτῳ τὸ φιλότιμον ἀμβλύνειν καὶ δυσωπεῖν δοκοῦσαι πείθουσιν
εἶναί τινα πρέπουσαν οὐκ ἀθλητικῆς μόνον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-783c" n="783c"/> ἀλλὰ καὶ πολιτικῆς περιόδου κατάλυσιν οἴομαι δεῖν
ἃ πρὸς ἐμαυτὸν ἑκάστοτε λογίζομαι καὶ πρὸς σὲ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> διελθεῖν περὶ τῆς πρεσβυτικῆς πολιτείας· ὅπως; μηδέτερος ἀπολείψει τὴν μακρὰν συνοδίαν μέχρι δεῦρο κοινῇ προερχομένην μηδὲ τὸν πολιτικὸν βίον ὥσπερ ἡλικιώτην καὶ συνήθη φίλον ἀπορρίψας μεταβαλεῖται πρὸς ἄλλον ἀσυνήθη καὶ χρόνον οὐκ ἔχοντα
<milestone unit="tlnum" n="20"/> συνήθη γενέσθαι καὶ οἰκεῖον, ἀλλ’ ἐμμενοῦμεν οἷς ἀπ’ ἀρχῆς προειλόμεθα, ταὐτὸ τοῦ ζῆν καὶ τοῦ
<pb id="v.5.p.22"/>
ἀν σενι ρεσπιιβλιξα ̔’ἐερενδα σιτ. καλῶς ζῆν ποιησάμενοι πέρας εἴ γε δὴ μὴ μέλλοιμεν
ἐν βραχεῖ τῷ λειπομένῳ τὸν πολὺν ἐλέγγειν χρόνον,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-783d" n="783d"/>· ὡς ἐπ’ οὐδενὶ καλῷ μάτην ἀνηλωμένον. οὐ γὰρ ἡ τυραννίς, ὥς τις εἶπε Διονυσίῳ, καλὸν ἐντάφιον·
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀλλ’ ἐκείνῳ γε τὴν μοναρχίαν μετὰ τῆς ἀδικίας τὸ
γε μὴ παύσασθαι συμφορὰν τελεωτέραν ἐποίησε. καὶ καλῶς Διογένης ὕστερον ἐν Κορίνθῳ τὸν υἱὸν αὐτοῦ θεασάμενος, ἰδιώτην ἐκ τυράννου γεγενημένον
<q>w(s a)naci/ws</q> ἔφη  <q>*dionu/sie, seautou= pra/tteis: ou)
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ga\r e)ntau=qa/ se meq' h(mw=n e)/dei zh=n e)leuqe/rws kai\ a)dew=s, a)ll' e)kei= toi=s turannei/ois e)gkatw|kodomhme/non
w(/sper o( path\r a)/xri gh/rws e)gkatabiw=sai</q> πολιτεία
δὲ δημοκρατικὴ καὶ νόμιμος ἀνδρὸς εἰθισμένου παρέχειν αὑτὸν οὐχ ἧττον ἀρχόμενον ὠφελίμως
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-783e" n="783e"/>ἢ ἄρχοντα καλὸν ἐντάφιον ὡς ἀληθῶς τὴν ἀπὸ τοῦ βίου δόξαν τῷ θανάτῳ προστίθησι τοῦτο γάρ
<quote rend="blockquote">
                     <l>ἔσχατον δύεται κατὰ γᾶς</l>
                  </quote>
ὥς φησι Σιμωνίδης, πλὴν ὧν προαποθνήσκει τὸ φιλάνθρωπον καὶ φιλόκαλον καὶ προαπαυδᾷ τῆς
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
τῶν ἀναγκαίων ἐπιθυμίας ὁ τῶν καλῶν ζῆλος, ὡς
τὰ πρακτικὰ μέρη καὶ θεῖα τῆς ψυχῆς ἐξιτηλότερα
τῶν παθητικῶν καὶ σωματικῶν ἐχούσης· ὅπερ οὐδὲ λέγειν καλὸν οὐδ’ ἀποδέχεσθαι τῶν λεγόντων, ὡς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-783f" n="783f"/> κερδαίνοντες μόνον οὐ κοπιῶμεν ἀλλὰ καὶ τὸ τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>Θουκυδίδου παράγειν ἐπὶ τὸ βέλτιον, μὴ τὸ
<pb id="v.5.p.23"/> φιλότιμον ἀγήρων μόνον ἡγουμένους, ἀλλὰ μᾶλλον τὸ κοινωνικὸν καὶ πολιτικόν, ὃ καὶ μύρμηξιν ἄχρι τέλους παραμένει καὶ μελίτταις· οὐδεὶς γὰρ πώποτ’ εἶδεν ὑπὸ γήρως κηφῆνα γενομένην μέλιτταν, ὥσπερ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἔνιοι τοὺς πολιτικοὺς ἀξιοῦσιν, ὅταν παρακμάσωσιν,
οἴκοι σιτουμένους καθῆσθαι καὶ ἀποκεῖσθαι, καθάπερ ἰῷ σίδηρον ὑπ’ ἀργίας τὴν πρακτικὴν ἀρετὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-784a" n="784a"/> σβεννυμένην περιορῶντας. ὁ γὰρ Κάτων ἔλεγεν, ὅτι πολλὰς ἰδίας ἔχοντι τῷ γήρᾳ κῆρας οὐ δεῖ τὴν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀπὸ τῆς κακίας ἑκόντας ἐπάγειν αἰσχύνην· πολλῶν
δὲ κακιῶν οὐδεμιᾶς ἧττον ἀπραξία καὶ δειλία καὶ μαλακία καταισχύνουσιν ἄνδρα πρεσβύτην, ἐκ πολιτικῶν ἀρχείων καταδυόμενον εἰς οἰκουρίαν γυναικῶν
ἢ κατ’ ἀγρὸν ἐφορῶντα καλαμητρίδας καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> θεριστάς·
<quote rend="blockquote">
                     <l>ὁ δ’ Οἰδίπους ποῦ καὶ τὰ κλείν’ αἰνίγματα</l>
                  </quote>
τὸ μὲν γὰρ ἐν γήρᾳ πολιτείας ἄρχεσθαι καὶ μὴ πρότερον, ὥσπερ Ἐπιμενίδην λέγουσι κατακοιμηθέντα νεανίαν ἐξεγρέσθαι γέροντα μετὰ πεντήκοντα
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-784b" n="784b"/> ἔτη· εἶτα τὴν οὕτω μακρὰν καὶ συμβεβιωκυῖαν ἡσυχίαν ἀποθέμενον ἐμβαλεῖν ἑαυτὸν εἰς ἀγῶνας καὶ
ἀσχολίας, ἀήθη καὶ ἀγύμναστον ὄντα καὶ μήτε πράγμασιν ἐνωμιληκότα πολιτικοῖς μήτ’ ἀνθρώποις,
ἴσως ἂν αἰτιωμένῳ τινὶ παράσχοι τὸ τῆς Πυθίας
<pb id="v.5.p.24"/> εἰπεῖν  <q>o)/y' h)=lqes</q> ἀρχὴν καὶ δημαγωγίαν διζήμενος, καὶ παρ’ ὥραν στρατηγίου κόπτεις θύραν, ὥσπερ τις ἀτεχνότερος ὢν νύκτωρ ἐπίκωμος ἀφιγμένος, ἢ
ξένος οὐ τόπον οὐδὲ χώραν ἀλλὰ βίον, οὗ μὴ πεπείρασαι,
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μεταλλάττων. τὸ γάρ  <q> po/lis a)/ndra dida/skei</q> κατὰ Σιμωνίδην ἀληθές ἐστιν ἐπὶ τῶν ἔτι χρόνον ἐχόντων μεταδιδαχθῆναι καὶ μεταμαθεῖν μάθημα, διὰ πολλῶν ἀγώνων καὶ πραγμάτων μόλις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-784c" n="784c"/> ἐκπονούμενον, ἄνπερ ἐν καιρῷ φύσεως ἐπιλάβηται
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ πόνον ἐνεγκεῖν καὶ δυσημερίαν εὐκόλως δυναμένης. ταῦτα δόξει τις μὴ κακῶς λέγεσθαι πρὸς τὸν ἀρχόμενον ἐν γήρᾳ πολιτείας
</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="2">
               <p>καίτοι τοὐναντίον ὁρῶμεν ὑπὸ τῶν νοῦν ἐχόντων τὰ μειράκια καὶ τοὺς νέους ἀποτρεπομένους
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τοῦ τὰ κοινὰ πράττειν· καὶ μαρτυροῦσιν οἱ νόμοι διὰ τοῦ κήρυκος ἐν ταῖς ἐκκλησίαις οὐκ Ἀλκιβιάδας οὐδὲ Πυθέας
ἀνιστάντες ἐπὶ τὸ βῆμα πρώτους, ἀλλὰ τοὺς ὑπὲρ πεντήκοντ’ ἔτη γεγονότας,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-784d" n="784d"/> λέγειν καὶ συμβουλεύειν παρακαλοῦντες οὐ γὰρ τοσοῦτον
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀήθεια τόλμης καὶ τριβῆς ἔνδεια καὶ προτοόπαιον
ἑκάστῳ στρατιωτῶν <gap/>. ὁ δὲ Κάτων μετ’ ὀγδοήκοντ’ ἔτη δίκην ἀπολογούμενος ἔφη χαλεπὸν εἶναι βεβιωκότα μετ’ ἄλλων ἐν ἄλλοις ἀπολογεῖσθαι.
<pb id="v.5.p.25"/> Καίσαρος δὲ τοῦ καταλύσαντος Ἀντώνιον οὔτι μικρῷ βασιλικώτερα καὶ δημωφελέστερα γενέσθαι πολιτεύματα πρὸς τῇ τελευτῇ πάντες ὁμολογοῦσιν αὐτὸς
δὲ τοὺς νέους ἔθεσι καὶ νόμοις αὐστηρῶς σωφρονίζων,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ὡς ἐθορύβησαν,  <q>a)kou/sat'</q> εἶπε  <q> ne/oi ge/rontos
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-784e" n="784e"/>
ou(= ne/ou ge/rontes h)/kouon.'</q> ἡ δὲ Περικλέους πολιτεία
τὸ μέγιστον ἐν γήρᾳ κράτος ἔσχεν, ὅτε καὶ τὸν πόλεμον ἄρασθαι τοὺς Ἀθηναίους ἔπεισε· καὶ προθυμουμένων οὐ κατὰ καιρὸν μάχεσθαι πρὸς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἑξακισμυρίους ὁπλίτας, ἐνέστη καὶ διεκώλυσε, μονονοὺ
τὰ ὅπλα τοῦ δήμου καὶ τὰς κλεῖς τῶν πυλῶν ἀποσφραγισάμενος. ἀλλὰ μὴν ἅ γε Ξενοφῶν περὶ Ἀγησιλάου γέγραφεν, αὐτοῖς ὀνόμασιν ἄξιόν ἐστι
παραθέσθαι  <q> poi/as ga/r</q> φησὶ  <q> neo/thtos ou) krei=tton
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
to\ e)kei/nou gh=ras e)fa/nh; ti/s  me\n ga\r toi=s e)xqroi=s a)kma/zwn ou(/tw fobero\s h)=n, w(s *)aghsi/laos to\ mh/kiston tou= ai)w=nos e)/xwn; ti/nos d' e)kpodw\n genome/nou ma=llon h(/sqhsan oi( pole/mioi h)\ *)aghsila/ou,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-784f" n="784f"/> kai/per ghraiou= teleuth/santos; ti/s  de\ summa/xois
<milestone unit="tlnum" n="20"/> qa/rsos pare/sxen h)\ *)aghsi/laos, kai/per h)/dh pro\s
tw=| te/rmati tou= bi/ou w)/n; ti/na de\ ne/on oi( fi/loi ple/on e)po/qhsan h)\ *)aghsi/laon ghraio\n a)poqano/nta</q> 
               </p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="3">
               <p>εἶτ’ ἐκείνους μὲν τηλικαῦτα πράττειν ὁ χρόνος
οὐκ ἐκώλυεν, ἡμεῖς δ’ οἱ νῦν τρυφῶντες ἐν πολιτείαις,
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
μὴ τυραννίδα μὴ πόλεμόν τινα μὴ πολιορκίαν ἐχούσαις, ἀπολέμους δ’ ἁμίλλας καὶ φιλοτιμίας νόμῳ
τὰ πολλὰ καὶ λόγῳ μετὰ δίκης περαινομένας, ἀπο-·
<pb id="v.5.p.26"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-785a" n="785a"/> δειλιῶμεν; οὐ μόνον στρατηγῶν τῶν τότε καὶ δημαγωγῶν, ἀλλὰ καὶ ποιητῶν καὶ σοφιστῶν καὶ ὑποκριτῶν
ὁμολογοῦντες εἶναι κακίους· εἴγε Σιμωνίδης μὲν ἐν γήρᾳ χοροῖς ἐνίκα, ὡς τοὐπίγραμμα δηλοῖ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τοῖς τελευταίοις ἔπεσιν
<quote rend="blockquote">
                     <l>ἀμφὶ διδασκαλίῃ δὲ Σιμωνίδῃ ἕσπετο κῦδος </l>
                     <l>ὀγδωκονταέτει παιδὶ Λεωπρέπεος.</l>
                  </quote> Σοφοκλῆς δὲ λέγεται μὲν ὑπὸ παίδων παρανοίας δίκην φεύγων ἀναγνῶναι τὴν ἐν Οἰδίποδι τῷ ἐπὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Κολωνῷ πάροδον, ἐστιν ἀρχὴ <quote rend="blockquote">
                     <l>εὐίππου, ξένε, τᾶσδε χώρας
</l>
                     <l>ἵκου τὰ κράτιστα γᾶς ἔπαυλα,
</l>
                     <l> τὸν ἀργῆτα Κολωνόν, ἔνθ’
</l>
                     <l>ἁ λίγεια μινύρεται
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
                     </l>
                     <l> θαμίζουσα μάλιστ’ ἀηδὼν
</l>
                     <l> χλωραῖς ὑπὸ βάσσαις.</l>
                  </quote> 
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-785b" n="785b"/> θαυμαστοῦ δὲ τοῦ μέλους φανέντος, ὥσπερ ἐκ θεάτρου τοῦ δικαστηρίου προπεμφθῆναι μετὰ κρότου καὶ βοῆς  τῶν παρόντων. τουτὶ δ’ ὁμολογουμένως
<milestone unit="tlnum" n="20"/>Σοφοκλέους ἐστὶ τοὐπιγραμμάτιον
<quote rend="blockquote">
                     <l>ᾠδὴν Ἡροδότῳ τεῦξεν Σοφοκλῆς ἐτέων ὢν </l>
                     <l>πέντ’ ἐπὶ πεντήκοντα.</l>
                  </quote> Φιλήμονα δὲ τὸν κωμικὸν καὶ Ἀλεξιν ἐπὶ τῆς σκηνῆς ἀγωνιζομένους καὶ στεφανουμένους ὁ θάνατος
<milestone unit="tlnum" n="25"/> κατέλαβε. πῶλον δὲ τὸν τραγῳδὸν Ἐρατοσθένης
<pb id="v.5.p.27"/> καὶ Φιλόχορος ἱστοροῦσιν ἑβδομήκοντ’ ἔτη γεγενημένον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-785c" n="785c"/> ὀκτὼ τραγῳδίας ἐν τέτταρσιν ἡμέραις διαγωνίσασθαι μικρὸν ἔμπροσθεν τῆς τελευτῆς.
</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="4">
               <p>ἆρ’ οὖν οὐκ αἰσχρόν ἐστι τῶν ἀπὸ σκηνῆς
<milestone unit="tlnum" n="5"/> γερόντων τοὺς ἀπὸ τοῦ βήματος ἀγεννεστέρους ὁρᾶσθαι, καὶ τῶν ἱερῶν ὡς ἀληθῶς ἐξισταμένους ἀγώνων ἀποτίθεσθαι τὸ πολιτικὸν πρόσωπον, οὐκ οἶδ’ ὁποῖον ἀντιμεταλαμβάνοντας; καὶ γὰρ τὸ τῆς γεωργίας ἐκ βασιλικοῦ ταπεινόν· ὅπου γὰρ ὁ Δημοσθένης
<milestone unit="tlnum" n="10"/> φησὶν ἀνάξια πάσχειν τὴν Πάραλον, ἱερὰν οὖσαν τριήρη, ξύλα καὶ χάρακας καὶ βοσκήματα τῷ
Μειδίᾳ παρακομίζουσαν, ἦ που πολιτικὸς ἀνὴρ ἀγωνοθεσίας
καὶ βοιωταρχίας καὶ τὰς ἐν Ἀμφικτύοσι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-785d" n="785d"/>
προεδρίας ἀπολιπών, εἶθ’ ὁρώμενος ἐν ἀλφίτων καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> στεμφύλων διαμετρήσει καὶ πόκοις προβάτων οὐ παντάπασι δόξει τοῦτο δὴ τὸ καλούμενον <q>i(/ppou
gh=ras</q> ἐπάγεσθαι, μηδενὸς ἀναγκάζοντος; ἐργασίας
γε μὴν βαναύσου καὶ ἀγοραίας ἅπτεσθαι μετὰ πολιτείαν
ὅμοιόν ἐστι τῷ γυναικὸς ἐλευθέρας καὶ σώφρονος
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἔνδυμα περισπάσαντα καὶ περίζωμα δόντα
συνέχειν ἐπὶ καπηλείου· καὶ γὰρ τῆς πολιτικῆς ἀρετῆς οὕτως ἀπόλλυται τὸ ἀξίωμα καὶ τὸ μέγεθος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-785e" n="785e"/>
πρός τινας οἰκονομίας καὶ χρηματισμοὺς ἀγομένης.
ἂν δ’, ὅπερ λοιπόν ἐστι, ῥᾳστώνας καὶ ἀπολαύσεις
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
τὰς ἡδυπαθείας καὶ. τὰς τρυφὰς ὀνομάζοντες ἐν ταύταις μαραινόμενον ἡσυχῆ παρακαλῶσι γηράσκειν
<pb id="v.5.p.28"/> τὸν πολιτικόν, οὐκ οἶδα ποτέρᾳ δυεῖν εἰκόνων αἰσχρῶν πρέπειν δόξει μᾶλλον ὁ βίος· αὐτοῦ πότερον ἀφροδίσια ναύταις ἄγουσι πάντα τὸν λοιπὸν
ἤδη χρόνον οὐκ ἐν λιμένι τὴν ναῦν ἔχουσιν ἀλλ’
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἔτι πλέουσαν ἀπολείπουσιν· ἢ καθάπερ ἔνιοι τὸν
Ἡρακλέα παίζοντες οὐκ εὖ γράφουσιν ἐν Ὀμφάλης κροκωτοφόρον ἐνδιδόντα Λυδαῖς θεραπαινίσι ῥιπίζειν καὶ παραπλέκειν ἑαυτόν, οὕτω τὸν πολιτικὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-785f" n="785f"/> ἐκδύσαντες τὴν λεοντῆν καὶ κατακλίναντες εὐωχήσομεν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀεὶ καταψαλλόμενον καὶ καταυλούμενον, οὐδὲ
τῇ τοῦ Πομπηίου Μάγνου φωνῇ διατραπέντες τῇ πρὸς Λεύκολλον αὑτὸν μὲν εἰς λουτρὰ καὶ δεῖπνα
καὶ συνουσίας μεθημερινὰς καὶ πολὺν ἄλυν καὶ κατασκευὰς οἰκοδομημάτων νεοπρεπεῖς μετὰ τὰς
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
στρατείας καὶ πολιτείας ἀφεικότα, τῷ δὲ Πομπηίῳ φιλαρχίαν ἐγκαλοῦντα καὶ φιλοτιμίαν παρ’ ἡλικίαν· ἔφη γὰρ ὁ Πομπήιος ἀωρότερον εἶναι γέροντι τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-786a" n="786a"/> τρυφᾶν ἢ τὸ ἄρχειν· ἐπεὶ δὲ νοσοῦντι συνέταξε κίχλην ὁ ἰατρός, ἦν δὲ δυσπόριστον καὶ παρ’ ὥραν,
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἔφη δέ τις εἶναι παρὰ Λευκόλλῳ πολλὰς τρεφομένας,
οὐκ ἔπεμψεν οὐδ’ ἔλαβεν εἰπών  <q>ou)kou=n, ei) mh\ *leu/kollos e)tru/fa, *pomph/ios ou)k a)\n e)/zhse;</q> 
               </p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="5">
               <p>καὶ γὰρ εἰ ζητεῖ πάντως ἡ φύσις τὸ ἡδὺ καὶ τὸ χαίρειν, τὸ μὲν σῶμα τῶν γερόντων ἀπείρηκε
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πρὸς πάσας,
πλὴν ὀλίγων τῶν ἀναγκαίων, τὰς ἡδονάς, καὶ οὐχ ἡ Ἀφροδίτη τοῖς γέρουσιν ἄχθεται
<pb id="v.5.p.29"/>
μόνον, ὡς Εὐριπίδης φησίν, ἀλλὰ καὶ τὰς περὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-786b" n="786b"/> πόσιν καὶ βρῶσιν ἐπιθυμίας ἀπημβλυμμένας τὰ πολλὰ καὶ νωδὰς κατέχοντες μόλις οἷον ἐπιθήγουσι καὶ χαράττουσιν ἐν δὲ τῇ ψυχῇ παρασκευαστέον
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ἡδονὰς οὐκ ἀγεννεῖς οὐδ’ ἀνελευθέρους, ὡς Σιμωνίδης
ἔλεγε πρὸς  τοὺς ἐγκαλοῦντας αὐτῷ φιλαργυρίαν, ὅτι τῶν ἄλλων ἀπεστερημένος διὰ τὸ γῆρας
ἡδονῶν ὑπὸ μιᾶς ἔτι γηροβοσκεῖται τῆς ἀπὸ τοῦ κερδαίνειν. ἀλλ’ ἡ πολιτεία καλλίστας μὲν ἡδονὰς
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἔχει καὶ μεγίστας, αἷς καὶ τοὺς θεοὺς εἰκός ἐστιν
ἢ μόναις ἢ μάλιστα χαίρειν· αὗται δ’ εἰσίν, ἃς τὸ
εὖ ποιεῖν καὶ καλόν τι πράττειν ἀναδίδωσιν. εἰ γὰρ Νικίας ὁ ζῳγράφος οὕτως; ἔχαιρε τοῖς τῆς τέχνης
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-786c" n="786c"/>
ἔργοις, ὥστε τοὺς οἰκέτας ἐρωτᾶν πολλάκις, εἰ λέλουται καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἠρίστηκεν Ἀρχιμήδην δὲ τῇ σανίδι
προσκείμενον ἀποσπῶντες βίᾳ καὶ ἀποδύοντες ἤλειφον
οἱ θεράποντες, ὁ δ’ ἐπὶ τοῦ σώματος ἀληλιμμένου
διέγραφε τὰ σχήματα Κάνος δ’ ὁ αὐλητής,
ὃν καὶ σὺ γιγνώσκεις, ἔλεγεν ἀγνοεῖν τοὺς ἀνθρώπους,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ὅτῳ μᾶλλον αὑτὸν αὐλῶν ἢ ἑτέρους εὐφραίνει λαμβάνειν γὰρ ἂν μισθὸν οὐ διδόναι τοὺς ἀκούειν
ἐθέλοντας ἆρ’ οὐκ ἐπινοοῦμεν, ἡλίκας ἡδονὰς αἱ ἀρεταὶ τοῖς χρωμένοις ἀπὸ τῶν καλῶν πράξεων καὶ
τῶν κοινωνικῶν ἔργων καὶ φιλανθρώπων παρασκευάζουσιν,
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
οὐ κνῶσαι οὐδὲ θρύπτουσαι, ὥσπερ
αἱ εἰς σάρκα λεῖαι καὶ προσηνεῖς γινόμεναι κινήσεις;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-786d" n="786d"/> ἀλλ’ αὗται μὲν οἰστρῶδες καὶ ἀβέβαιον καὶ
<pb id="v.5.p.30"/> μεμιγμένον σφυγμῷ τὸ γαργαλίζον ἔχουσιν, αἱ δ’,
ἐπὶ τοῖς καλοῖς ἔργοις, οἵων δημιουργὸς ὁ πολιτευόμενος
ὀρθῶς ἐστιν, οὐ ταῖς Εὐριπίδου χρυσαῖς πτέρυξιν, ἀλλὰ τοῖς Πλατωνικοῖς ἐκείνοις καὶ οὐρανίοις
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πτεροῖς ὅμοια τὴν ψυχὴν μέγεθος καὶ φρόνημα μετὰ γήθους λαμβάνουσαν ἀναφέρουσιν.
</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="6">
               <p>Ὑπομίμνησκε δὲ σεαυτὸν ὧν πολλάκις ἀκήκοας·
ὁ μὲν γὰρ Ἐπαμεινώνδας ἐρωτηθεὶς τί ἥδιστον αὐτῷ γέγονεν, ἀπεκρίνατο τὸ τοῦ πατρὸς ἔτι
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ζῶντος καὶ τῆς μητρὸς νικῆσαι τὴν ἐν Λεύκτροις μάχην. ὁ δὲ Σύλλας, ὅτε τῶν ἐμφυλίων πολέμων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-786e" n="786e"/> τὴν Ἰταλίαν καθήρας προσέμιξε τῇ rώμῃ πρῶτον, οὐδὲ μικρὸν ἐν τῇ νυκτὶ κατέδαρθεν, ὑπὸ γήθους
καὶ χαρᾶς μεγάλης ὥσπερ πνεύματος ἀναφερόμενος
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τὴν ψυχήν· καὶ ταῦτα περὶ αὑτοῦ γέγραφεν ἐν τοῖς
ὑπομνήμασιν. ἄκουσμα μὲν γὰρ ἔστω μηδὲν ἣδιον ἐπαίνου κατὰ τὸν Ξενοφῶντα, θέαμα δὲ καὶ μνημόνευμα καὶ διανόημα τῶν ὄντων οὐδὲν ἔστιν ὃ τοσαύτην φέρει χάριν, ὅσην πράξεων ἰδίων ἐν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀρχαῖς καὶ πολιτείαις ὥσπερ ἐν τόποις λαμπροῖς καὶ δημοσίοις ἀναθεώρησις. οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-786f" n="786f"/> χάρις εὐμενὴς συμμαρτυροῦσα τοῖς ἔργοις καὶ
συναμιλλώμενος ἔπαινος, εὐνοίας δικαίας ἡγεμών,
οἷόν τι φῶς καὶ γάνωμα τῷ χαίροντι τῆς ἀρετῆς
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
προστίθησι καὶ δεῖ μὴ περιορᾶν ὥσπερ
<pb id="v.5.p.31"/> ἀθλητικὸν στέφανον ἐν γήρᾳ ξηρὰν γενομένην τὴν δόξαν, ἀλλὰ καινὸν ἀεί τι καὶ πρόσφατον ἐπιφέροντα τὴν τῶν παλαιῶν χάριν ἐγείρειν καὶ ποιεῖν ἀμείνω καὶ μόνιμον ὥσπερ οἱ τεχνῖται, οἷς ἐπέκειτο
<milestone unit="tlnum" n="5"/> φροντίζειν σῶον εἶναι τὸ Δηλιακὸν πλοῖον, ἀντὶ τῶν πονούντων ξύλων ἐμβάλλοντες ἄλλα καὶ συμπηγνύντες ἀίδιον ἐκ τῶν τότε χρόνων καὶ ἄφθαρτον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-787a" n="787a"/>
ἐδόκουν διαφυλάττειν. ἔστι δὲ καὶ δόξης καὶ φλογὸς
οὐ χαλεπὴ σωτηρία καὶ τήρησις ἀλλὰ μικρῶν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὑπεκκαυμάτων δεομένη, κατασβεσθὲν δὲ καὶ ὑποψυχθὲν
οὐδέτερον ἄν τις ἀπραγμόνως πάλιν ἐξάψειεν.
ὡς δὲ Λάμπις ὁ ναύκληρος ἐρωτηθεὶς πῶς ἐκτήσατο τὸν πλοῦτον  <q>ou) xalepw=s</q> ἔφη  <q>to\n me/gan, to\n de\ braxu\n e)pipo/nws kai\ brade/ws:</q> οὕτω τῆς
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πολιτικῆς δόξης καὶ δυνάμεως ἐν ἀρχῇ τυχεῖν οὐ
ῥᾴδιόν ἐστι; τὸ δὲ συναυξῆσαι καὶ διαφυλάξαι μεγάλην γενομένην ἀπὸ τῶν τυχόντων ἕτοιμον. οὔτε γὰρ φίλος ὅταν γένηται πολλὰς λειτουργίας ἐπιζητεῖ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-787b" n="787b"/> καὶ μεγάλας, ἵνα μένῃ φίλος, μικροῖς δὲ σημείοις
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
τὸ ἐνδελεχὲς· ἀεὶ διαφυλάττει τὴν εὔνοιαν·
ἥ τε δήμου φιλία καὶ πίστις οὐκ ἀεὶ δεομένη χορηγοῦντος οὐδὲ προδικοῦντος οὐδ’ ἄρχοντος αὐτῇ τῇ προθυμίᾳ συνέχεται καὶ τῷ μὴ προαπολείποντι μηδ’
ἀπαγορεύοντι τῆς ἐπιμελείας καὶ φροντίδος. οὐδὲ
<pb id="v.5.p.32"/> γὰρ αἱ στρατεῖαι παρατάξεις ἀεὶ καὶ μάχας καὶ πολιορκίας ἔχουσιν, ἀλλὰ καὶ θυσίας ἔστιν ὅτε καὶ
συνουσίας διὰ μέσου καὶ σχολὴν ἄφθονον ἐν παιδιαῖς καὶ φλυαρίαις δέχονται. πόθεν γε δὴ τὴν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πολιτείαν φοβητέον, ὡς ἀπαραμύθητον καὶ πολύπονον καὶ βαρεῖαν, ὅπου καὶ θέατρα καὶ πομπαὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-787c" n="787c"/> καὶ νεμήσεις καὶ  <q> xoroi\ kai\ *moi=sa kai\ *)aglai+/a</q> καὶ θεοῦ τινος ἀεὶ τιμὴ τὰς ὀφρῦς λύουσα παντὸς ἀρχείου
καὶ συνεδρίου πολλαπλάσιον τὸ ἐπιτερπὲς καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> κεχαρισμένον ἀποδίδωσιν;
</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="7">
               <p>ὃ τοίνυν μέγιστον κακὸν ἔχουσιν αἱ πολιτεῖαι, τὸν φθόνον, ἣκιστα διερείδεται πρὸς τὸ γῆρας·
<q> ku/nes ga\r kai\ bau+/zousin o(\n a)\n mh\ ginw/skwsi</q> καθ’ Ἡράκλειτον, καὶ πρὸς τὸ ἀρχόμενον ὥσπερ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἐν θύραις τοῦ βήματος μάχεται καὶ πάροδον οὐ
δίδωσι τὴν δὲ σύντροφον καὶ συνήθη δόξαν οὐκ ἀγρίως οὐδὲ χαλεπῶς ἀλλὰ πράως ἀνέχεται. διὸ τὸν φθόνον ἔνιοι τῷ καπνῷ παρεικάζουσι· πολὺς γὰρ ἐν τοῖς ἀρχομένοις διὰ τὸ φλέγεσθαι
προεκπίπτων<milestone unit="tlnum" n="20"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-787d" n="787d"/> , ὅταν ἐκλάμψωσιν, ἀφανίζεται. καὶ ταῖς μὲν ἄλλαις ὑπεροχαῖς προσμάχονται καὶ διαμφισβητοῦσιν ἀρετῆς καὶ γένους καὶ φιλοτιμίας, ὡς ἀφαιροῦντες αὑτῶν ὅσον ἄλλοις ὑφίενται τὸ δ’ ἀπὸ τοῦ χρόνου πρωτεῖον, ὃ καλεῖται κυρίως πρεσβεῖον,
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ἀζηλοτύπητόν ἐστι; καὶ παραχωρούμενον οὐδεμιᾷ γὰρ οὕτω τιμῇ συμβέβηκε τὸν τιμῶντα μᾶλλον ἢ
<pb id="v.5.p.33"/> τὸν τιμώμενον κοσμεῖν, ὡς τῇ τῶν γερόντων. ἔτι τὴν μὲν ἀπὸ τοῦ πλούτου δύναμιν ἢ λόγου δεινότητος
ἢ σοφίας οὐ πάντες αὑτοῖς γενήσεσθαι προσδοκῶσιν, ἐφ’ ἣν δὲ προάγει
τὸ γῆρας αἰδῶ καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> δόξαν οὐδεὶς ἀπελπίζει τῶν πολιτευομένων. οὐδὲν οὖν διαφέρει κυβερνήτου πρὸς ἐναντίον κῦμα καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-787e" n="787e"/> πνεῦμα πλεύσαντος ἐπισφαλῶς, εὐδίας δὲ καὶ εὐαερίας
γενομένης ὁρμίσασθαι ζητοῦντος, ὁ τῷ φθόνῳ
διαναυμαχήσας πολὺν χρόνον, εἶτα παυσαμένου καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> στορεσθέντος, ἀνακρουόμενος ἐκ τῆς πολιτείας καὶ
προϊέμενος ἅμα ταῖς πράξεσι τὰς κοινωνίας καὶ τὰς
ἑταιρείας. ὅσῳ γὰρ χρόνος γέγονε πλείων, καὶ φίλους πλείονας καὶ συναγωνιστὰς πεποίηκεν, οὓς οὔτε συνεξάγειν ἑαυτῷ πάντας ἐνδέχεται καθάπερ διδασκάλῳ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-787f" n="787f"/> χορὸν οὔτ’ ἐγκαταλείπειν δίκαιον· ἀλλ’ ὥσπερ τὰ παλαιὰ δένδρα τὴν μακρὰν πολιτείαν οὐ ῥᾴδιόν ἐστιν ἀνασπάσαι πολύρριζον οὖσαν καὶ πράγμασιν ἐμπεπλεγμένην , ἃ πλείονας παρέχει ταραχὰς καὶ σπαραγμοὺς ἀπερχομένοις ἢ μένουσιν. εἰ δέ τι καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
περίεστι φθόνου λείψανον ἢ φιλονεικίας πρὸς τοὺς
γέροντας ἐκ τῶν πολιτικῶν ἀγώνων, κατασβεστέον τοῦτο τῇ δυνάμει μᾶλλον ἢ δοτέον τὰ νῶτα, γυμνοὺς
καὶ ἀόπλους ἀπιόντας· οὐ γὰρ οὕτως ἀγωνιζομένοις
φθονοῦντες ὡς ἀπειπαμένοις καταφρονήσαντες
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ἐπιτίθενται.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-788a" n="788a"/>
               </p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="8">
               <p>μαρτυρεῖ δὲ καὶ τὸ λεχθὲν ὑπ’ Ἐπαμεινώνδα τοῦ μεγάλου πρὸς τοὺς Θηβαίους, ὅτε χειμῶνος;
<pb id="v.5.p.34"/>
ὄντος οἱ Ἀρκάδες παρεκάλουν αὐτοὺς ἐν ταῖς οἰκίαις διαιτᾶσθαι παρελθόντας εἰς τὴν πόλιν· οὐ γὰρ εἴασεν, ἀλλὰ  <q> nu=n me/n</q> ἔφη  <q>qauma/zousin u(ma=s kai\ qew=ntai pro\s ta\ o(/pla gumnazome/nous kai\ palai/ontas
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
a)\n de\ pro\s tw=| puri\ kaqhme/nous o(rw=si to\n ku/amon ka/ptontas, ou)de\n au(tw=n h(gh/sontai diafe/rein</q> οὕτω δὴ σεμνόν ἐστι θέαμα πρεσβύτης λέγων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-788b" n="788b"/> τι καὶ πράττων καὶ τιμώμενος, ὁ δ’ ἐν κλίνῃ διημερεύων
ἢ καθήμενος ἐν γωνίᾳ στοᾶς φλυαρῶν καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἀπομυττόμενος εὐκαταφρόνητος. τοῦτο δ’ ἀμέλει
καὶ  Ὅμηρος διδάσκει τοὺς ὀρθῶς ἀκούοντας· ὁ μὲν γὰρ Νέστωρ στρατευόμενος ἐν Τροίᾳ σεμνὸς ἦν καὶ πολυτίμητος, ὁ δὲ Πηλεὺς καὶ ὁ Λαέρτης οἰκουροῦντες
ἀπερρίφησαν καὶ κατεφρονήθησαν. οὐδὲ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> γὰρ ἡ τοῦ φρονεῖν ἕξις ὁμοίως παραμένει τοῖς μεθεῖσιν αὑτούς, ἀλλ’ ὑπ’ ἀργίας ἐξανιεμένη καὶ ἀναλυομένη κατὰ μικρὸν ἀεί τινα ποθεῖ φροντίδος μελέτην, τὸ λογιστικὸν καὶ πρακτικὸν ἐγειρούσης καὶ διακαθαιρούσης·
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
                  <quote rend="blockquote">
                     <l>λάμπει γὰρ ἐν χρείαισιν, ὥσπερ εὐπρεπὴς χαλκός.</l>
                  </quote>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-788c" n="788c"/> οὐ γὰρ τόσον σώματος ἀσθένεια κακὸν πρόσεστι ταῖς πολιτείαις τῶν παρ’ ἡλικίαν ἐπὶ τὸ βῆμα καὶ
τὸ στρατήγιον βαδιζόντων, ὅσον ἔχουσιν ἀγαθὸν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τὴν εὐλάβειαν καὶ τὴν φρόνησιν, καὶ τὸ μὴ
<pb id="v.5.p.35"/>
φαινόμενον ἀλλὰ τὰ μὲν ἐσφαλμένα τὰ δ’ ὑπὸ δόξης κενῆς προσπίπτειν πρὸς τὰ κοινὰ καὶ συνεφέλκεσθαι τὸν ὄχλον, ὥσπερ θάλατταν ὑπὸ πνευμάτων ἐκταραττόμενον, ἀλλὰ πράως τε χρῆσθαι καὶ μετρίως
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τοῖς ἐντυγχάνουσιν. ὅθεν αἱ πόλεις, ὅταν πταίσωσιν
ἢ φοβηθῶσι, πρεσβυτέρων ποθοῦσιν ἀρχὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-788d" n="788d"/> ἀνθρώπων · καὶ πολλάκις ἐξ ἀγροῦ κατάγουσαι γέροντα
μὴ δεόμενον μηδὲ βουλόμενον ἠνάγκασαν
ὥσπερ οἰάκων ἐφαψάμενον εἰς ἀσφαλὲς καταστῆσαι
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
τὰ πράγματα, παρωσάμεναί τε στρατηγοὺς καὶ δημαγωγοὺς βοᾶν μέγα καὶ λέγειν ἀπνευστὶ καὶ νὴ Δία τοῖς πολεμίοις διαβάντας εὖ μάχεσθαι δυναμένους
οἷον οἱ ῥήτορες Ἀθήνησι Τιμοθέῳ καὶ Ἰφικράτει Χάρητα τὸν Θεοχάρους ἐπαποδύοντες ἀκμάζοντα
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τῷ σώματι καὶ ῥωμαλέον ἠξίουν τοιοῦτον εἶναι τὸν τῶν Ἀθηναίων στρατηγόν, ὁ δὲ Τιμόθεος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-788e" n="788e"/> 
                  <q>ou) ma\ tou\s qeou/s</q> εἶπεν <q>a)lla\  toiou=ton me\n ei)=nai to\n me/llonta tw=| strathgw=| ta\ strw/mata komi/zein, to\n de\ strathgo\n  <q> a(/ma pro/sw kai\ o)pi/sw</q> tw=n pragma/twn
<milestone unit="tlnum" n="20"/> o(rw=nta kai\ mhdeni\ pa/qei tou\s peri\ tw=n sumfero/ntwn logismou\s e)pitaratto/menon.'</q> ὁ γὰρ Σοφοκλῆς ἄσμενος ἔφη τὰ ἀφροδίσια γεγηρακὼς ἀποπεφευγέναι καθάπερ ἄγριον καὶ λυσσῶντα δεσπότην
ἐν δὲ ταῖς πολιτείαις οὐχ ἕνα δεῖ δεσπότην,
<pb id="v.5.p.36"/> ἔρωτα παίδων ἢ γυναικῶν, ἀποφεύγειν, ἀλλὰ πολλοὺς μανικωτέρους τούτου, φιλονεικίαν, φιλοδοξίαν, τὴν τοῦ πρῶτον εἶναι καὶ μέγιστον ἐπιθυμίαν, γονιμώτατον φθόνου νόσημα καὶ ζηλοτυπίας καὶ διχοστασίας
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-788f" n="788f"/> ὧν τὰ μὲν ἀνίησι καὶ παραμβλύνει τὰ δ’ ὅλως ἀποσβέννυσι καὶ καταψύχει τὸ γῆρας, οὐ τοσοῦτον τῆς πρακτικῆς ὁρμῆς παραιρούμενον, ὅσον τῶν ἀκρατῶν καὶ διαπύρων ἀπερύκει παθῶν, ὥστε νήφοντα καὶ καθεστηκότα τὸν λογισμὸν ἐπάγειν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ταῖς φροντίσιν.
</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="9">
               <p>οὐ μὴν ἀλλ’ ἔστω καὶ δοκείτω διατρεπτικὸς εἶναι λόγος πρὸς τὸν ἀρχόμενον ἐν πολιαῖς νεανιεύεσθαι
λεγόμενος καὶ καθαπτόμενος ἐκ μακρᾶς
οἰκουρίας; ὥσπερ νοσηλείας ἐξανισταμένου καὶ κινουμένου
<milestone unit="tlnum" n="15"/> γέροντος ἐπὶ στρατηγίαν ἢ πραγματείαν,
<quote rend="blockquote">
                     <l>μέν’ ὦ ταλαίπωρ’, ἀτρέμα σοῖς ἐν δεμνίοις·</l>
                  </quote>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-789a" n="789a"/> ὁ δὲ τὸν ἐμβεβιωκότα πολιτικαῖς πράξεσι καὶ διηγωνισμένον
οὐκ ἐῶν ἐπὶ τὴν δᾷδα καὶ τὴν κορωνίδα τοῦ βίου προελθεῖν, ἀλλ’ ἀνακαλούμενος καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> κελεύων ὥσπερ ἐξ ὁδοῦ μακρᾶς μεταβαλέσθαι, παντάπασιν ἀγνώμων καὶ μηδὲν ἐκείνῳ προσεοικώς
ἐστιν. ὥσπερ γὰρ ὁ γαμεῖν παρασκευαζόμενον γέροντ’
ἐστεφανωμένον καὶ μυριζόμενον ἀποτρέπων καὶ λέγων τὰ πρὸς τὸν Φιλοκτήτην
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
                  <quote rend="blockquote">
                     <l>τίς δ’ ἄν σε νύμφη, τίς  δὲ παρθένος νέα </l>
                     <l>δέξαιτ’ ἄν; εὖ γοῦν ὡς γαμεῖν ἔχεις τάλας</l>
                  </quote>
                  <pb id="v.5.p.37"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-789b" n="789b"/> οὐκ ἄτοπός ἐστι καὶ γὰρ αὐτοὶ πολλὰ τοιαῦτα παίζουσιν εἰς ἑαυτούς
<quote rend="blockquote">
                     <l>γαμῶ γέρων, εὖ οἶδα, καὶ τοῖς γείτοσιν·</l>
                  </quote>
ὁ δὲ τὸν πάλαι συνοικοῦντα καὶ συμβιοῦντα πολὺν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> χρόνον ἀμέμπτως οἰόμενος δεῖν ἀφεῖναι διὰ τὸ
γῆρας τὴν γυναῖκα καὶ ζῆν καθ’ ἑαυτὸν ἢ παλλακίδιον ἀντὶ τῆς γαμετῆς ἐπισπάσασθαι, σκαιότητος
ὑπερβολὴν οὐκ ἀπολέλοιπεν οὕτως ἔχει τινὰ λόγον
τὸ προσιόντα δήμῳ πρεσβύτην, ἢ Χλίδωνα τὸν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> γεωργὸν ἢ Λάμπωνα τὸν ναύκληρον ἤ τινα τῶν ἐκ τοῦ κήπου φιλοσόφων, νουθετῆσαι καὶ κατασχεῖν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-789c" n="789c"/> ἐπὶ τῆς συνήθους ἀπραγμοσύνης ὁ δὲ Φωκίωνος
ἢ Κάτωνος ἢ Περικλέους ἐπιλαβόμενος καὶ λέγων
<q>w)= ce/n' *)aqhnai=e h)\ *(rwmai=e, a)zale/w| gh/ra| katanqidw=n
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
kh/dh|'</q> ,
γραψάμενος ἀπόλειψιν τῇ πολιτείᾳ καὶ τὰς περὶ τὸ βῆμα καὶ τὸ στρατήγιον ἀφεὶς διατριβὰς καὶ τὰς φροντίδας εἰς ἀγρὸν ἐπείγου σὺν ἀμφιπόλῳ
τῇ γεωργίᾳ συνεσόμενος ἢ πρὸς οἰκονομίᾳ τινὶ καὶ λογισμοῖς διαθησόμενος τὸν λοιπὸν χρόνον,ἄδικα
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
πείθει καὶ ἀχάριστα πράττειν τὸν πολιτικόν.
</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="10">
               <p>τί οὖν; φήσαι τις ἄν, οὐκ ἀκούομεν ἐν κωμῳδίᾳ στρατιώτου λέγοντος
<quote rend="blockquote">
                     <l>λευκή με θρὶξ ἀπόμισθον ἐντεῦθεν ποιεῖ;’</l>
                  </quote> πάνυ μὲν οὖν, ὦ ἑταῖρε· τοὺς γὰρ Ἄρεος
<pb id="v.5.p.38"/>
θεράποντας ἡβᾶν πρέπει καὶ ἀκμάζειν, οἷα δὴ  πόλεμον
πολέμοιό τε μέρμερα ἔργα διέποντας, ἐν οἷς τοῦ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-789d" n="789d"/> γέροντος κἂν τὸ κράνος ἀποκρύψῃ τὰς πολιάς, ἀλλά
τε λάθρῃ γυῖα βαρύνεται καὶ προαπολείπει τῆς
<milestone unit="tlnum" n="5"/> προθυμίας ἡ δύναμις τοὺς δὲ τοῦ Βουλαίου καὶ
Ἀγοραίου καὶ Πολιέως Διὸς ὑπηρέτας οὐ ποδῶν ἔργα καὶ χειρῶν ἀπαιτοῦμεν, ἀλλὰ βουλῆς καὶ προνοίας καὶ λόγου, μὴ ῥαχίαν ποιοῦντος ἐν δήμῳ καὶ ψόφον ἀλλὰ νοῦν ἔχοντος καὶ φροντίδα πεπνυμένην
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ ἀσφάλειαν οἷς ἡ γελωμένη πολιὰ καὶ ῥυτὶς
ἐμπειρίας μάρτυς ἐπιφαίνεται, καὶ πειθοῦς συνεργὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-789e" n="789e"/> αὐτῷ καὶ δόξαν ἤθους προστίθησι. πειθαρχικὸν γὰρ
ἡ νεότης ἡγεμονικὸν δὲ τὸ γῆρας, καὶ μάλιστα σῷζεται πόλις
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
                  <quote rend="blockquote">
                     <l>ἔνθα βουλαὶ γερόντων, καὶ νέων ἀνδρῶν ἀρικαὶ τὸ
στεύοισιν αἰχμαί</l>
                  </quote>
καὶ τό <quote rend="blockquote">
                     <l>βουλὴν δὲ πρῶτον μεγαθύμων ἷζε γερόντων </l>
                     <l>Νεστορέῃ παρὰ νηὶ</l>
                  </quote>
                  <milestone unit="tlnum" n="20"/> θαυμαστῶς ἐπαινεῖται. διὸ τὴν μὲν ἐν Λακεδαίμονι παραζευχθεῖσαν ἀριστοκρατίαν τοῖς βασιλεῦσιν
ὁ Πύθιος πρεσβυγενέας <q/> ὁ δὲ Λυκοῦργος ἄντικρυς
<q>ge/rontas</q> ὠνόμασεν, ἡ δὲ rωμαίων σύγκλητος ἄχρι νῦν γερουσία <q/> καλεῖται. καὶ καθάπερ ὁ νόμος τὸ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> διάδημα καὶ τὸν στέφανον, οὕτω τὴν πολιὰν φύσις
ἔντιμον ἡγεμονικοῦ σύμβολον ἀξιώματος ἐπιτίθησι
<pb id="v.5.p.39"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-789f" n="789f"/> καὶ τὸ  <q>ge/ras</q> οἶμαι καὶ τὸ γεραίρειν <q/> ὄνομα σεμνὸν ἀπὸ τῶν γερόντων γενόμενον διαμένει, οὐχ ὅτι θερμολουτοῦσι καὶ καθεύδουσι μαλακώτερον, ἀλλ’
ὡς βασιλικὴν ἐχόντων τάξιν ἐν ταῖς πόλεσι κατὰ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὴν φρόνησιν, ἧς καθάπερ ὀψικάρπου φυτοῦ τὸ
οἰκεῖον ἀγαθὸν καὶ τέλειον ἐν γήρᾳ μόλις ἡ φύσις ἀποδίδωσι. τὸν γοῦν βασιλέα τῶν βασιλέων εὐχόμενον τοῖς θεοῖς
<quote rend="blockquote">
                     <l>τοιοῦτοι δέκα μοι συμφράδμονες εἶεν Ἀχαιῶν</l>
                  </quote>
                  <milestone unit="tlnum" n="10"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-790a" n="790a"/> οἷος ἦν ὁ Νέστωρ, οὐδεὶς ἐμέμψατο τῶν  <q>a)rhi/wn</q> καὶ  <q> me/nea pneo/ntwn *)axaiw=n,</q> ἀλλὰ συνεχώρουν
ἅπαντες οὐκ ἐν πολιτείᾳ μόνον ἀλλὰ καὶ ἐν πολέμῳ μεγάλην ἔχειν ῥοπὴν τὸ γῆρας·
<quote rend="blockquote">
                     <l>σοφὸν γὰρ ἓν βούλευμα τὰς πολλὰς χέρας
<milestone unit="tlnum" n="15"/> νικᾷ</l>
                  </quote> καὶ μία γνώμη λόγον ἔχουσα καὶ πειθὼ τὰ κάλλιστα καὶ μέγιστα διαπράττεται τῶν κοινῶν.
</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="11">
               <p>ἀλλὰ μὴν ἥ γε βασιλεία, τελεωτάτη πασῶν οὖσα καὶ μεγίστη τῶν πολιτειῶν, πλείστας φροντίδας
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἔχει καὶ πόνους καὶ ἀσχολίας· τὸν γοῦν Σέλευκον ἑκάστοτε λέγειν ἔφασαν, εἰ γνοῖεν οἱ πολλοὶ
τὸ γράφειν μόνον ἐπιστολὰς τοσαύτας καὶ ἀναγινώσκειν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-790b" n="790b"/>
ὡς ἐργῶδές ἐστιν, ἐρριμμένον οὐκ ἂν ἀνελέσθαι διάδημα· τὸν δὲ Φίλιππον ἐν καλῷ χωρίῳ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μέλλοντα καταστρατοπεδεύειν, ὡς ἤκουσεν ὅτι χόρτος
οὐκ ἔστι τοῖς ὑποζυγίοις <q>w)= *(hra/kleis</q> εἰπεῖν <q>oi(=os <pb id="v.5.p.40"/> h(mw=n o( bi/os, ei) kai\ pro\s to\n tw=n o)/nwn kairo\n o)fei/lomen zh=n.</q> ὥρα τοίνυν καὶ βασιλεῖ παραινεῖν πρεσβύτῃ γεγενημένῳ τὸ μὲν διάδημα καταθέσθαι καὶ τὴν πορφύραν, ἱμάτιον δ’ ἀναλαβόντα καὶ καμπύλην
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ἐν ἀγρῷ διατρίβειν, μὴ δοκῇ περίεργα καὶ ἄωρα πράττειν ἐν πολιαῖς βασιλεύων. εἰ δ’ οὐκ ἄξιον ταῦτα λέγειν περὶ Ἀγησιλάου καὶ Νομᾶ καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-790c" n="790c"/>Δαρείου, μηδὲ τῆς ἐξ Ἀρείου πάγου βουλῆς Σόλωνα
μηδὲ τῆς συγκλήτου Κάτωνα διὰ τὸ γῆρας ἐξάγωμεν,
<milestone unit="tlnum" n="10"/> οὐκοῦν μηδὲ Περικλεῖ συμβουλεύωμεν ἐγκαταλιπεῖν τὴν δημοκρατίαν οὐδὲ γὰρ ἄλλως λόγον ἔχει νέον ὄντα κατασκιρτῆσαι τοῦ βήματος, εἶτ’ ἐκχέαντα τὰς μανικὰς ἐκείνας φιλοτιμίας; καὶ ὁρμὰς εἰς τὸ δημόσιον, ὅταν ἡ τὸ φρονεῖν ἐπιφέρουσα δι’
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐμπειρίαν ἡλικία παραγένηται, προέσθαι καὶ καταλιπεῖν
ὥσπερ γυναῖκα τὴν πολιτείαν καταχρησάμενον.
</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="12">
               <p>ἡ μὲν γὰρ Αἰσώπειος ἀλώπηξ τὸν ἐχῖνον οὐκ εἴα τοὺς κρότωνας αὐτῆς ἀφαιρεῖν βουλόμενον·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-790d" n="790d"/>
                  <q>a)\n  ga\r tou/tous</q> ἔφη  <q> mestou\s a)palla/ch|s, e(/teroi
<milestone unit="tlnum" n="20"/> prosi/asi peinw=ntes:</q> τὴν δὲ πολιτείαν ἀεὶ τοὺς γέροντας ἀποβάλλουσαν ἀναπίμπλασθαι νέων ἀνάγκη διψώντων δόξης καὶ δυνάμεως, νοῦν δὲ πολιτικὸν οὐκ ἐχόντων· πόθεν γὰρ, εἰ μηδενὸς ἔσονται μαθηταὶ μηδὲ θεαταὶ πολιτευομένου γέροντος; ἢ πλοίων
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μὲν ἄρχοντας οὐ ποιεῖ γράμματα κυβερνητικά, μὴ πολλάκις γενομένους ἐν πρύμνῃ θεατὰς τῶν πρὸς κῦμα καὶ πνεῦμα καὶ νύκτα χειμέριον ἀγώνων,
<pb id="v.5.p.41"/> 
                  <quote rend="blockquote">
                     <l>ὅτε Τυνδαριδᾶν ἀδελφῶν ἅλιον ναύταν πόθος βάλλει;</l>
                  </quote> πόλιν δὲ μεταχειρίσασθαι καὶ πεῖσαι δῆμον ἢ βουλὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-790e" n="790e"/> δύναιτ’ ἂν ὀρθῶς νέος ἀναγνοὺς βίβλον ἢ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> σχολὴν περὶ πολιτείας ἐν Λυκείῳ γραψάμενος, ἂν
μὴ παρ’ ἡνίαν καὶ παρ’ οἴακα πολλάκις στάς, δημαγωγῶν
καὶ στρατηγῶν ἀγωνιζομένων ἐμπειρίαις ἅμα καὶ τύχαις συναποκλίνων ἐπ’ ἀμφότερα, μετὰ κινδύνων καὶ πραγμάτων λάβῃ τὴν μάθησιν; οὐκ ἔστιν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> εἰπεῖν· ἀλλ’ εἰ διὰ μηδὲν ἄλλο τῷ γέροντι παιδείας ἕνεκα τῶν νέων καὶ διδασκαλίας πολιτευτέον ἐστίν.
ὡς γὰρ οἱ γράμματα καὶ μουσικὴν διδάσκοντες, αὐτοὶ προανακρούονται καὶ προαναγινώσκουσιν ὑφηγούμενοι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-790f" n="790f"/> τοῖς μανθάνουσιν, οὕτως ὁ πολιτικὸς οὐ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> λέγων μόνον οὐδ’ ὑπαγορεύων ἔξωθεν ἀλλὰ πράττων
τὰ κοινὰ καὶ διοικῶν ἐπευθύνει τὸν νέον, ἔργοις
ἅμα καὶ λόγοις πλαττόμενον ἐμψύχως καὶ κατασχηματιζόμενον.
ὁ γὰρ τοῦτον ἀσκηθεὶς τὸν τρόπον οὐκ
ἐν παλαίστραις καὶ κηρώμασιν ἀκινδύνοις εὐρύθμων
<milestone unit="tlnum" n="20"/> σοφιστῶν, ἀλλ’ ὡς ἀληθῶς ἐν Ὀλυμπιακοῖς καὶ Πυθικοῖς ἀγῶσιν
<quote rend="blockquote">
                     <l>ἄθηλος ἵππῳ πῶλος ὣς ἅμα τρέχει</l>
                  </quote> κατὰ Σιμωνίδην, ὡς Ἀριστείδης Κλεισθένει καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-791a" n="791a"/>Κίμων Ἀριστείδῃ καὶ Φωκίων Χαβρίᾳ καὶ Κάτων
<milestone unit="tlnum" n="25"/>Μαξίμῳ Φαβίῳ καὶ Σύλλᾳ Πομπήιος καὶ Φιλοποίμενι Πολύβιος· νέοι γὰρ ὄντες πρεσβυτέροις
<pb id="v.5.p.42"/>
ἐπιβάλλοντες, εἶθ’ οἷον παραβλαστάνοντες καὶ συνεξανιστάμενοι ταῖς ἐκείνων πολιτείαις καὶ πράξεσιν, ἐμπειρίαν καὶ συνήθειαν ἐκτῶντο πρὸς τὰ κοινὰ μετὰ δόξης καὶ δυνάμεως.
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               </p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="13">
               <p>ὁ μὲν οὖν Ἀκαδημαϊκὸς Αἰσχίνης, σοφιστῶν τινων λεγόντων ὅτι προσποιεῖται γεγονέναι Καρνεάδου
μὴ γεγονὼς μαθητής,  <q>a)lla\ to/te g'</q> εἶπεν
<q> e)gw\ *karnea/dou dih/kouon, o(/te th\n r(axi/an kai\ to\n
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-791b" n="791b"/> yo/fon a)feikw\s o( lo/gos au)tou= dia\ to\ gh=ras ei)s to\
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
xrh/simon sunh=kto kai\ koinwniko/n</q> τῆς δὲ πρεσβυτικῆς
πολιτείας οὐ τῷ λόγῳ μόνον ἀλλὰ καὶ ταῖς πράξεσιν ἀπηλλαγμένης πανηγυρισμοῦ καὶ δοξοκοπίας,
ὥσπερ τὴν ἶριν λέγουσιν ὅταν παλαιὰ γενομένη
τὸ βρομῶδες ἀποπνεύσῃ καὶ θολερὸν εὐωδέστερον
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τὸ ἀρωματικὸν ἴσχειν, οὕτως οὐδέν ἐστι δόγμα γεροντικὸν οὐδὲ βούλευμα τεταραγμένον ἀλλ’ ἐμβριθῆ πάντα καὶ καθεστῶτα. διὸ καὶ τῶν νέων ἕνεκα δεῖ, καθάπερ εἴρηται, πολιτεύεσθαι τὸν πρεσβύτην, ἵνα, ὃν τρόπον φησὶ Πλάτων ἐπὶ τοῦ μιγνυμένου
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πρὸς ὕδωρ ἀκράτου, μαινόμενον θεὸν ἑτέρῳ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-791c" n="791c"/> θεῷ νήφοντι σωφρονίζεσθαι κολαζόμενον, οὕτως εὐλάβεια γεροντικὴ κεραννυμένη πρὸς ζέουσαν ἐν δήμῳ νεότητα, βακχεύουσαν ὑπὸ δόξης καὶ φιλοτιμίας,
ἀφαιρῇ τὸ μανικὸν καὶ λίαν ἄκρατον.
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               </p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="14">
               <p>ἄνευ δὲ τούτων ἁμαρτάνουσιν οἱ οἷον τὸ πλεῦσαι καὶ τὸ στρατεύσασθαι, τοιοῦτον ἡγούμενοι
<pb id="v.5.p.43"/> καὶ τὸ πολιτεύσασθαι πρὸς ἄλλο τι πραττόμενον, εἶτα καταλῆγον ἐν τῷ τυχεῖν ἐκείνου · λειτουργία γὰρ οὐκ ἔστιν ἡ πολιτεία τὴν χρείαν ἔχουσα πέρας, ἀλλὰ βίος ἡμέρου καὶ πολιτικοῦ καὶ κοινωνικοῦ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ζῴου καὶ πεφυκότος ὅσον χρὴ χρόνον πολιτικῶς καὶ φιλοκάλως καὶ φιλανθρώπως ζῆν. διὸ πολιτεύεσθαι
καθῆκόν ἐστιν οὐ πεπολιτεῦσθαι, καθάπερ ἀληθεύειν
οὐκ ἀληθεῦσαι καὶ δικαιοπραγεῖν οὐ δικαιοπραγῆσαι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-791d" n="791d"/> καὶ φιλεῖν οὐ φιλῆσαι τὴν πατρίδα καὶ τοὺς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
πολίτας. ἐπὶ ταῦτα γὰρ ἡ φύσις ἄγει, καὶ ταύτας ὑπαγορεύει τὰς φωνὰς τοῖς μὴ διεφθορόσι τελείως
ὑπ’ ἀργίας καὶ μαλακίας·
καὶ
<quote rend="blockquote">
                     <l>πολλοῦ σε θνητοῖς ἄξιον τίκτει πατήρ</l>
                  </quote>
                  <milestone unit="tlnum" n="15"/>
                  <quote rend="blockquote">
                     <l>μή τι παυσώμεσθα δρῶντες εὖ βροτούς</l>
                  </quote>
               </p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="15">
               <p>οἱ δὲ τὰς ἀρρωστίας προβαλλόμενοι καὶ τὰς
ἀδυναμίας νόσου καὶ πηρώσεως μᾶλλον ἢ γήρως
κατηγοροῦσι καὶ γὰρ νέοι πολλοὶ νοσώδεις καὶ ῥωμαλέοι γέροντες· ὥστε δεῖ μὴ τοὺς γέροντας ἀλλὰ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
τοὺς ἀδυνάτους ἀποτρέπειν, μηδὲ τοὺς νέους παρακαλεῖν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-791e" n="791e"/> ἀλλὰ τοὺς δυναμένους. καὶ γὰρ καὶ Ἀριδαῖος
ἦν νέος γέρων δ’ Ἀντίγονος, ἀλλ’ ὁ μὲν ἅπασαν
ὀλίγου δεῖν κατεκτήσατο τὴν Ἀσίαν, ὁ δ’ ὥσπερ
ἐπὶ σκηνῆς δορυφόρημα κωφὸν ἦν ὄνομα βασιλέως
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ πρόσωπον ὑπὸ τῶν ἀεὶ κρατούντων παροινούμενον.
ὥσπερ οὖν ὁ Πρόδικον τὸν σοφιστὴν ἢ
<pb id="v.5.p.44"/> Φιλήταν τὸν ποιητὴν ἀξιῶν πολιτεύεσθαι, νέους μὲν ἰσχνοὺς δὲ καὶ νοσώδεις καὶ τὰ πολλὰ κλινοπετεῖς δι’ ἀρρωστίαν ὄντας, ἀβέλτερός ἐστιν· οὕτως
ὁ κωλύων ἄρχειν καὶ στρατηγεῖν τοιούτους γέροντας,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
οἷος ἦν Φωκίων οἷος ἦν Μασανάσσης ὁ Λίβυς
οἷος Κάτων ὁ rωμαῖος, ὁ μὲν γὰρ Φωκίων, ὡρμημένων πολεμεῖν ἀκαίρως τῶν Ἀθηναίων, παρήγγειλε
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-791f" n="791f"/> τοὺς ἄχρι ἑξήκοντ’ ἐτῶν ἀκολουθεῖν ὅπλα λαβόντας
ὡς δ’ ἠγανάκτουν,  <q>ou)de/n</q> ἔφη  <q> deino/n: e)gw\ ga\r
<milestone unit="tlnum" n="10"/> e)/somai meq' u(mw=n o( strathgo\s u(pe\r o)gdoh/kont' e)/th gegonw/s.</q> Μασανάσσην δ’ ἱστορεῖ Πολύβιος ἐνενήκοντα μὲν ἐτῶν ἀποθανεῖν, τετράετες καταλιπόντα παιδάριον ἐξ αὐτοῦ γεγενημένον, ὀλίγῳ δ’ ἔμπροσθεν τῆς τελευτῆς μάχῃ νικήσαντα μεγάλῃ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-792a" n="792a"/>Καρχηδονίους ὀφθῆναι τῇ ὑστεραίᾳ πρὸ τῆς σκηνῆς ῥυπαρὸν ἄρτον ἐσθίοντα, καὶ πρὸς τοὺς θαυμάζοντας εἰπεῖν, ὅτι τοῦτο ποιεῖ
<quote rend="blockquote">
                     <l>λάμπει γὰρ ἐν χρείαισιν ὥσπερ εὐπρεπὴς </l>
                     <l>χαλκός· χρόνῳ δ’ ἀργῆσαν ἤμυσε στέγος,’</l>
                  </quote>
                  <milestone unit="tlnum" n="20"/>
ὥς φησι Σοφοκλῆς·  ὡς δ’ ἡμεῖς φαμεν, ἐκεῖνο τῆς ψυχῆς τὸ γάνωμα καὶ τὸ φέγγος, ᾧ λογιζόμεθα καὶ μνημονεύομεν καὶ φρονοῦμεν.
</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="16">
               <p>διὸ καὶ τοὺς βασιλεῖς φασι γίγνεσθαι βελτίονας
ἐν τοῖς πολέμοις καὶ ταῖς στρατείαις ἢ σχολὴν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἄγοντας. Ἄτταλον γοῦν τὸν Εὐμένους ἀδελφόν,
<pb id="v.5.p.45"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-792b" n="792b"/>
ὑπ’ ἀργίας μακρᾶς καὶ εἰρήνης ἐκλυθέντα κομιδῇ, Φιλοποίμην εἷς τῶν ἑταίρων ἐποίμαινεν ἀτεχνῶς πιαινόμενον· ὥστε καὶ τοὺς rωμαίους παίζοντας ἑκάστοτε διαπυνθάνεσθαι παρὰ τῶν ἐξ Ἀσίας πλεόντων,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
εἰ δύναται παρὰ τῷ Φιλοποίμενι βασιλεύς Λευκόλλου δὲ rωμαίων οὐ πολλοὺς ἄν τις εὕροι δεινοτέρους στρατηγούς, ὅτε τῷ πράττειν τὸ φρονεῖν συνεῖχεν· ἐπεὶ δὲ μεθῆκεν ἑαυτὸν εἰς βίον ἄπρακτον καὶ δίαιταν οἰκουρὸν καὶ ἄφροντιν, ὥσπερ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
οἱ σπόγγοι ταῖς γαλήναις ἐννεκρωθεὶς καὶ καταμαρανθείς, εἶτα Καλλισθένει τινὶ τῶν ἀπελευθέρων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-792c" n="792c"/> βόσκειν καὶ τιθασεύειν παρέχων τὸ γῆρας, ἐδόκει καταφαρμακεύεσθαι φίλτροις ὑπ’ αὐτοῦ καὶ γοητεύμασιν, ἄχρι οὗ Μάρκος ὁ ἀδελφὸς ἀπελάσας τὸν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἄνθρωπον αὐτὸς ᾠκονόμει καὶ ἐπαιδαγώγει τὸν λοιπὸν αὐτοῦ βίον, οὐ πολὺν γενόμενον. ἀλλὰ Δαρεῖος
ὁ Ξέρξου πατὴρ ἔλεγεν αὐτὸς αὑτοῦ παρὰ τὰ δεινὰ γίγνεσθαι φρονιμώτερος, ὁ δὲ Σκύθης Ἀτέας μηδὲν οἴεσθαι τῶν ἱπποκόμων διαφέρειν ἑαυτόν,
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὅτε σχολάζοι Διονύσιος δ’ ὁ πρεσβύτερος πρὸς τὸν
πυθόμενον εἰ σχολάζοι μηδέποτ’ εἶπεν <q>e)moi\  tou=to
sumbai/h</q> τόξον μὲν γάρ, ὥς φασιν, ἐπιτεινόμενον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-792d" n="792d"/>
ῥήγνυται, ψυχὴ δ’  ἀνιεμένη. καὶ γὰρ ἁρμονικοὶ τὸ κατακούειν ἡρμοσμένου καὶ γεωμέτραι τὸ ἀναλύειν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ ἀριθμητικοὶ τὴν ἐν τῷ λογίζεσθαι συνέχειαν
ἐκλιπόντες ἅμα ταῖς ἐνεργείαις ἀμαυροῦσι ταῖς
<pb id="v.5.p.46"/> ἡλικίαις τὰς ἕξεις, καίπερ οὐ πρακτικὰς ἀλλὰ θεωρητικὰς
τέχνας ἔχοντες· ἡ δὲ τῶν πολιτικῶν ἕξις, εὐβουλία καὶ φρόνησις καὶ δικαιοσύνη, πρὸς δὲ
τούτοις ἐμπειρία στοχαστικὴ καιρῶν καὶ λόγων, πειθοῦς
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
δημιουργὸς δύναμις οὖσα, τῷ λέγειν ἀεί τι
καὶ πράττειν καὶ λογίζεσθαι καὶ δικάζειν συνέχεται καὶ δεινόν, εἰ τούτων ἀποδρᾶσα περιόψεται τηλικαύτας
ἀρετὰς καὶ τοσαύτας ἐκρυείσας τῆς ψυχῆς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-792e" n="792e"/>καὶ γὰρ τὸ φιλάνθρωπον εἰκός ἐστιν ἀπομαραίνεσθαι
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
καὶ τὸ κοινωνικὸν καὶ τὸ εὐχάριστον, ὧν οὐδεμίαν εἶναι δεῖ τελευτὴν οὐδὲ πέρας.
</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="17">
               <p>εἰ γοῦν πατέρα τὸν Τιθωνὸν εἶχες,· ἀθάνατον μὲν ὄντα χρείαν δ’ ἔχοντα διὰ γῆρας ἀεὶ πολλῆς
ἐπιμελείας, οὐκ ἂν οἶμαὶ
σε φυγεῖν οὐδ’
ἀπείπασθαι<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τὸ θεραπεύειν καὶ προσαγορεύειν καὶ βοηθεῖν
ὡς λελειτουργηκότα πολὺν χρόνον ἡ δὲ πατρὶς καὶ μητρὶς ὡς Κρῆτες καλοῦσι, πρεσβύτερα καὶ μείζονα δίκαια γονέων ἔχουσα, πολυχρόνιος μὲν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-792f" n="792f"/> ἐστιν οὐ μὴν ἀγήρως οὐδ’ αὐτάρκης, ἀλλ’ ἀεὶ πολυωρίας
<milestone unit="tlnum" n="20"/> δεομένη καὶ βοηθείας καὶ φροντίδος ἐπισπᾶται καὶ κατέχει τὸν πολιτικὸν <quote rend="blockquote">
                     <l>εἱανοῦ ἁπτομένη καὶ τ’ ἐσσύμενον κατερύκει.</l>
                  </quote>
Καὶ μὴν οἶσθά με τῷ Πυθίῳ λειτουργοῦντα πολλὰς Πυθιάδας· ἀλλ’ οὐκ ἂν εἴποις  <q>i(kana/ soi, w)= *plou/tarxe,
<milestone unit="tlnum" n="25"/> te/qutai kai\ pepo/mpeutai kai\ kexo/reutai, nu=n
d' w(/ra presbu/teron o)/nta to\n ste/fanon a)poqe/sqai kai\ to\ xrhsth/rion a)polipei=n dia\ to\ gh=ras.</q> οὐκοῦν
<pb id="v.5.p.47"/> μηδὲ σεαυτὸν οἴου δεῖν, τῶν πολιτικῶν ἱερῶν ἔξαρχον
ὄντα καὶ προφήτην, ἀφεῖναι τὰς τοῦ Πολιέως
καὶ Ἀγοραίου τιμὰς Διός, ἔκπαλαι κατωργιασμένον αὐταῖς.
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-793a" n="793a"/>
               </p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="18">
               <p>ἀλλ’ ἀφέντες, εἰ βούλει, τὸν ἀποσπῶντα τῆς πολιτείας λόγον ἐκεῖνο σκοπῶμεν ἤδη καὶ φιλοσοφῶμεν, ὅπως μηδὲν ἀπρεπὲς μηδὲ βαρὺ τῷ γήρᾳ
προσάξωμεν ἀγώνισμα, πολλὰ μέρη τῆς πολιτείας ἐχούσης ἁρμόδια καὶ πρόσφορα τοῖς τηλικούτοις
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ὥσπερ γάρ, εἰ καθῆκον ἦν ᾅδοντας διατελεῖν, ἔδει, πολλῶν τόνων καὶ τρόπων ὑποκειμένων φωνῆς, οὓς
ἁρμονίας οἱ μουσικοὶ καλοῦσι, μὴ τὸν ὀξὺν ἅμα καὶ σύντονον διώκειν γέροντας γενομένους, ἀλλ’ ἐν
ᾧ τὸ ῥᾴδιον ἔπεστι μετὰ τοῦ πρέποντος ἤθους
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-793b" n="793b"/>
οὕτως, ἐπεὶ τὸ πράττειν καὶ λέγειν μᾶλλον ἀνθρώποις
ἢ κύκνοις τὸ ᾄδειν ἄχρι τελευτῆς κατὰ φύσιν ἔστιν, οὐκ ἀφετέον τὴν πρᾶξιν ὥσπερ τινὰ λύραν σύντονον ἀλλ’ ἀνετέον ἐπὶ τὰ κοῦφα καὶ μέτρια καὶ προσῳδὰ πρεσβύταις πολιτεύματα μεθαρμοττομένους.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
οὐδὲ γὰρ τὰ σώματα παντελῶς ἀκίνητα καὶ ἀγύμναστα περιορῶμεν, ὅτε μὴ δυνάμεθα σκαφείοις μηδ’ ἁλτῆρσι χρῆσθαι μηδὲ δισκεύειν μηδ’ ὁπλομαχεῖν
ὡς καὶ πρότερον, ἀλλ’ αἰώραις καὶ περιπάτοις,
ἔνιοι δὲ καὶ σφαίρᾳ προσπαλαίοντες ἐλαφρῶς καὶ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> διαλεγόμενοι κινοῦσι τὸ πνεῦμα καὶ τὸ θερμὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-793c" n="793c"/> ἀναρριπίζουσι · μήτε δὴ τελέως ἐκπαγέντας ἑαυτοὺς καὶ καταψυχθέντας ἀπραξίᾳ περιίδωμεν μήτ’ αὖ
<pb id="v.5.p.48"/> πάλιν πᾶσαν ἀρχὴν ἐπαιρόμενοι καὶ παντὸς ἐπιδραττόμενοι πολιτεύματος ἀναγκάζωμεν τὸ γῆρας ἐξελεγχόμενον ἐπὶ τοιαύτας φωνὰς καταφέρεσθαι
<quote rend="blockquote">
                     <l>ὦ δεξιὰ χείρ, ὡς ποθεῖς λαβεῖν δόρυ·
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
                     </l>
                     <l>ἐν δ’ ἀσθενείᾳ τὸν πόθον διώλεσας.</l>
                  </quote> οὐδὲ γὰρ ἀκμάζων καὶ δυνάμενος ἀνὴρ ἐπαινεῖται, πάντα συλλήβδην ἀνατιθεὶς; ἑαυτῷ τὰ κοινὰ πράγματα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-793d" n="793d"/> καὶ μηδὲν ἑτέρῳ παριέναι βουλόμενος, ὥσπερ
οἱ Στωικοὶ τὸν Δία λέγουσιν, εἰς πάντα παρενείρων
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ πᾶσι καταμιγνὺς ἑαυτὸν ἀπληστίᾳ δόξης ἢ φθόνῳ τῶν μεταλαμβανόντων ἁμωσγέπως τιμῆς τινος
ἐν τῇ πόλει καὶ δυνάμεως· πρεσβύτῃ δὲ κομιδῇ,
κἂν τὸ ἄδοξον ἀφέλῃς, ἐπίπονος καὶ ταλαίπωρος ἡ πρὸς πᾶν μὲν ἀεὶ κληρωτήριον ἀπαντῶσα φιλαρχία,
<milestone unit="tlnum" n="15"/> παντὶ δ’ ἐφεδρεύουσα δικαστηρίου καιρῷ καὶ συνεδρίου πολυπραγμοσύνη, πᾶσαν δὲ πρεσβείαν καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-793e" n="793e"/> προδικίαν ὑφαρπάζουσα φιλοτιμία. καὶ γὰρ ταῦτα πράττειν καὶ μετ’ εὐνοίας βαρὺ παρ’ ἡλικίαν, συμβαίνει
δέ γε τἀναντία μισοῦνται μὲν γὰρ ὑπὸ τῶν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> νέων, ὡς οὐ προϊέμενοι πράξεων αὐτοῖς ἀφορμὰς μηδ’ εἰς μέσον ἐῶντες προελθεῖν, ἀδοξεῖ δὲ παρὰ τοῖς ἄλλοις τὸ φιλόπρωτον αὐτῶν καὶ φίλαρχον
οὐχ ἧττον ἢ τὸ φιλόπλουτον ἑτέρων γερόντων καὶ φιλήδονον.
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               </p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="19">
               <p> ’
· ὥσπερ οὖν τὸν Βουκέφαλον ὁ Ἀλέξανδρος πρεσβύτερον ὄντα μὴ βουλόμενος πιέζειν ἑτέροις ἐπωχεῖτο πρὸ τῆς μάχης ἵπποις, ἐφοδεύων τὴν
<pb id="v.5.p.49"/> φάλαγγα καὶ καθιστὰς εἰς τὴν τάξιν, εἶτα δοὺς τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-793f" n="793f"/> σύνθημα καὶ μεταβὰς ἐπ’ ἐκεῖνον εὐθὺς ἐπῆγε τοῖς πολεμίοις καὶ διεκινδύνευεν · οὕτως ὁ πολιτικός, ἂν
ἔχῃ νοῦν, αὐτὸς αὑτὸν ἡνιοχῶν πρεσβύτην γενόμενον
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀφέξεται τῶν οὐκ ἀναγκαίων καὶ παρήσει τοῖς ἀκμάζουσι χρῆσθαι πρὸς τὰ μικρότερα τὴν πόλιν,
ἐν δὲ τοῖς μεγάλοις αὐτὸς ἀγωνιεῖται προθύμως.
οἱ μὲν γὰρ ἀθληταὶ τὰ σώματα τῶν· ἀναγκαίων πόνων ἄθικτα τηροῦσι καὶ ἀκέραια πρὸς τοὺς ἀχρήστους·
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἡμεῖς δὲ τοὐναντίον, ἐῶντες τὰ μικρὰ καὶ φαῦλα, τοῖς ἀξίοις σπουδῆς φυλάξομεν ἑαυτούς·
<q>ne/w|</q> μὲν γὰρ ἴσως ἐπέοικε <q/> καθ’ Ὅμηρον  <q>pa/nta,</q> καὶ δέχονται καὶ ἀγαπῶσι τὸν μὲν μικρὰ καὶ πολλὰ πράττοντα δημοτικὸν καὶ φιλόπονον τὸν δὲ λαμπρὰ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-794a" n="794a"/> καὶ σεμνὰ γενναῖον καὶ μεγαλόφρονα καλοῦντες· ἔστι δ’ ὅπου καὶ τὸ φιλόνεικον καὶ παράβολον ὥραν ἔχει τινὰ καὶ χάριν ἐπιπρέπουσαν τοῖς τηλικούτοις
ὁ πρεσβύτης δ’ ἀνὴρ ἐν πολιτείᾳ διακονικὰς λειτουργίας ὑπομένων, οἷα τελῶν πράσεις καὶ λιμένων
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἐπιμελείας καὶ ἀγορᾶς, ἔτι δὲ πρεσβείας καὶ ἀποδημίας πρὸς ἡγεμόνας καὶ δυνάστας ὑποτρέχων, ἐν
αἷς ἀναγκαῖον οὐδὲν οὐδὲ σεμνὸν ἔνεστιν ἀλλὰ θεραπεία καὶ τὸ πρὸς χάριν, ἐμοὶ μὲν οἰκτρόν, ὦ φίλε, φαίνεται καὶ ἄζηλον, ἑτέροις δ’ ἴσως καὶ ἐπαχθὲς
<milestone unit="tlnum" n="25"/> φαίνεται καὶ φορτικόν,
</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="20">
               <p>οὐδὲ γὰρ ἐν ἀρχαῖς τὸν τηλικοῦτον ὥρα
<pb id="v.5.p.50"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-794b" n="794b"/> φέρεσθαι, πλὴν· ὅσαι γε μέγεθός τι κέκτηνται καὶ ἀξίωμα· καθάπερ ἣν σὺ νῦν Ἀθήνησι μεταχειρίζῃ τῆς ἐξ Ἀρείου πάγου βουλῆς ἐπιστασίαν καὶ νὴ Δία
τὸ πρόσχημα τῆς· Ἀμφικτυονίας, ἥν σοι διὰ τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> βίου παντὸς ἡ πατρὶς ἀνατέθεικε  <q> po/non h(du\n ka/mato\n
t) eu)ka/maton</q> ἔχουσαν. δεῖ δὲ καὶ ταύτας μὴ διώκειν τὰς τιμὰς ἀλλὰ φεύγοντας ἄρχειν, μηδ’ αἰτουμένους ἀλλὰ παραιτουμένους, μηδ’ ὡς αὑτοῖς
τὸ ἄρχειν λαμβάνοντας ἀλλ’ ὡς αὑτοὺς τῷ ἄρχειν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἐπιδιδόντας. οὐ γάρ, ὡς Τιβέριος ὁ Καῖσαρ ἔλεγε,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-794c" n="794c"/> τὸ τὴν χεῖρα τῷ ἰατρῷ προτείνειν ὑπὲρ ἑξήκοντ’ ἔτη γεγονότας αἰσχρόν ἐστιν, ἀλλὰ μᾶλλον τὸ τὴν χεῖρα τῷ δήμῳ προτείνειν ψῆφον αἰτοῦντας ἢ φωνὴν ἀρχαιρεσιάζουσαν· ἀγεννὲς γὰρ τοῦτο καὶ ταπεινόν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ὡς τοὐναντίον ἔχει τινὰ σεμνότητα καὶ κόσμον, αἱρουμένης τῆς
πατρίδος καὶ καλούσης καὶ περιμενούσης, κατιόντα μετὰ τιμῆς καὶ φιλοφροσύνης γεραρὸν ὡς ἀληθῶς καὶ περίβλεπτον ἀσπάσασθαι καὶ δεξιώσασθαι τὸ γέρας.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               </p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="21">
               <p>οὕτω δέ πως καὶ λόγῳ χρηστέον ἐν ἐκκλησίᾳ πρεσβύτην γενόμενον, μὴ ἐπιπηδῶντα συνεχῶς
τῷ βήματι μηδ’ ἀεὶ δίκην ἀλεκτρυόνος ἀντᾴδοντα τοῖς φθεγγομένοις, μηδὲ τῷ συμπλέκεσθαι καὶ διερεθίζειν
ἀποχαλινοῦντα τὴν πρὸς αὐτὸν αἰδῶ τῶν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-794d" n="794d"/> νέων μηδὲ μελέτην ἐμποιοῦντα καὶ συνήθειαν
<pb id="v.5.p.51"/>
ἀπειθείας καὶ δυσηκοΐας, ἀλλὰ καὶ παριέντα ποτὲ καὶ διδόντα πρὸς δόξαν ἀναχαιτίσαι καὶ θρασύνασθαι,
μηδὲ παρόντα μηδὲ πολυπραγμονοῦντα, ὅπου μὴ μέγα τὸ κινδυνευόμενόν ἐστι πρὸς σωτηρίαν κοινὴν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ἢ τὸ καλὸν καὶ πρέπον. ἐκεῖ δὲ χρὴ καὶ μηδενὸς
καλοῦντος ὠθεῖσθαι δρόμῳ παρὰ δύναμιν, ἀναθέντα χειραγωγοῖς αὑτὸν ἢ φοράδην κομιζόμενον, ὥσπερ
ἱστοροῦσιν ἐν rώμῃ Κλαύδιον Ἄππιον · ἡττημένων γὰρ ὑπὸ Πύρρου μάχῃ μεγάλῃ, πυθόμενος τὴν σύγκλητον
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-794e" n="794e"/>
ἐνδέχεσθαι λόγους περὶ σπονδῶν καὶ εἰρήνης
οὐκ ἀνασχετὸν ἐποιήσατο, καίπερ ἀμφοτέρας
ἀποβεβληκὼς τὰς ὄψεις, ἀλλ’ ἧκε δι’ ἀγορᾶς φερόμενος πρὸς τὸ βουλευτήριον εἰσελθὼν δὲ καὶ καταστὰς εἰς μέσον ἔφη πρότερον μὲν ἄχθεσθαι τῷ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τῶν ὀμμάτων στέρεσθαι, νῦν δ’ ἂν εὔξασθαι μηδ’ ἀκούειν οὕτως αἰσχρὰ καὶ ἀγεννῆ βουλευομένους καὶ πράττοντας ἐκείνους. ἐκ δὲ τούτου τὰ μὲν καθαψάμενος αὐτῶν τὰ δὲ διδάξας  καὶ παρορμήσας,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-794f" n="794f"/>
ἔπεισεν εὐθὺς ἐπὶ τὰ ὅπλα χωρεῖν καὶ διαγωνίζεσθαι
<milestone unit="tlnum" n="20"/> περὶ τῆς Ἰταλίας πρὸς τὸν Πύρρον. ὁ δὲ Σόλων, τῆς Πεισιστράτου δημαγωγίας, ὅτι τυραννίδος ἦν μηχάνημα, φανερᾶς γενομένης, μηδενὸς ἀμύνεσθαι μηδὲ κωλύειν τολμῶντος, αὐτὸς ἐξενεγκάμενος τὰ ὅπλα καὶ πρὸ τῆς οἰκίας θέμενος ἠξίου βοηθεῖν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
τοὺς πολίτας· πέμψαντος δὲ τοῦ Πεισιστράτου πρὸς αὐτὸν καὶ πυνθανομένου τίνι πεποιθὼς ταῦτα πράττει,  <q>tw=| gh/ra|</q> εἶπεν.
<pb id="v.5.p.52"/>
               </p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="22">
               <p>ἀλλὰ μὲν οὕτως ἀναγκαῖα καὶ τοὺς ἀπεσβηκότας κομιδῇ γέροντας·, ἂν μόνον ἐμπνέωσιν, ἐξάπτει καὶ διανίστησιν ἐν δὲ τοῖς ἄλλοις ποτὲ μέν, ὥσπερ εἴρηται, παραιτούμενος ἐμμελὴς ἔσται
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-795a" n="795a"/> τὰ γλίσχρα καὶ διακονικὰ καὶ μείζονας ἔχοντα τοῖς πράττουσιν ἀσχολίας ἢ δι’ οὓς πράττεται χρείας καὶ
ὠφελείας· ἔστι δ’ ὅπου περιμένων καλέσαι καὶ ποθῆσαι καὶ μετελθεῖν οἴκοθεν τοὺς πολίτας ἀξιοπιστότερος δεομένοις κάτεισι. τὰ δὲ πλεῖστα καὶ παρὼν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> σιωπῇ τοῖς νεωτέροις λέγειν παρίησιν, οἷον βραβεύων
φιλοτιμίας πολιτικῆς ἅμιλλαν ἐὰν δ’ ὑπερβάλλῃ
τὸ μέτριον, καθαπτόμενος ἠπίως καὶ μετ’
εὐμενείας ἀφαιρῶν φιλονεικίας καὶ βλασφημίας καὶ
ὀργάς, ἐν δὲ ταῖς γνώμαις τὸν ἁμαρτάνοντα παραμυθούμενος
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἄνευ ψόγου καὶ διδάσκων, ἐπαινῶν δ’ ἀφόβως τὸν κατορθοῦντα καὶ νικώμενος ἑκουσίως
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-795b" n="795b"/> καὶ προϊέμενος τὸ πεῖσαι καὶ περιγενέσθαι πολλάκις ὅπως αὐξάνωνται καὶ θαρσῶσιν, ἐνίοις δ’ καὶ συναναπληρῶν μετ’ εὐφημίας τὸ ἐλλεῖπον, ὡς ὁ Νέστωρ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
                  <quote rend="blockquote">
                     <l>οὔτις τοι τὸν μῦθον ὀνόσσεται ὅσσοι Ἀχαιοί, </l>
                     <l>οὐδὲ πάλιν ἐρέει· ἀτὰρ οὐ τέλος ἵκεο· μύθων,
</l>
                     <l>ἦ μὴν καὶ νέος ἐσσί, ἐμὸς δέ κε καὶ πάις εἴης.</l>
                  </quote>
               </p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="23">
               <p>τούτου δὲ πολιτικώτερον, μὴ μόνον ἐμφανῶς μηδὲ δημοσίᾳ ὀνειδίζων ἄνευ δηγμοῦ σφόδρα
<pb id="v.5.p.53"/> κολούοντος καὶ ταπεινοῦντος, ἀλλὰ μᾶλλον ἰδίᾳ τοῖς
εὖ πεφυκόσι πρὸς πολιτείαν ὑποτιθέμενος καὶ συνεισηγούμενος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-795c" n="795c"/> εὐμενῶς λόγους τε χρηστοὺς; καὶ πολιτεύματα, συνεξορμῶν πρὸς τὰ καλὰ καὶ συνεπιλαμπρύνων
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τὸ φρόνημα καὶ παρέχων, ὥσπερ οἱ διδάσκοντες ἱππεύειν, ἐν ἀρχῇ χειροήθη καὶ πρᾶον ἐπιβῆναι τὸν δῆμον· εἰ, δέ τι σφαλείη, μὴ περιορῶν ἐξαθυμοῦντα τὸν νέον; ἀλλ’· ἀνιστὰς καὶ παραμυθούμενος,
ὡς Ἀριστείδης Κίμωνα καὶ Μνησίφιλος
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Θεμιστοκλέα, δυσχεραινομένους καὶ κακῶς ἀκούοντας
ἐν τῇ πόλει τὸ πρῶτον ὡς ἰταμοὺς καὶ ἀκολάστους, ἐπῆραν καὶ ἀνεθάρρυναν. λέγεται δὲ καὶ Δημοσθένους ἐκπεσόντος ἐν τῷ δήμῳ καὶ βαρέως
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-795d" n="795d"/>
φέροντος ἅψασθαι παλαιόν τινα γέροντα τῶν ἀκηκοότων 1
<milestone unit="tlnum" n="15"/>Περικλέους καὶ εἰπεῖν, ὡς ἐκείνῳ, τἀνδρὶ
προσεοικὼς τὴν φύσιν οὐ δικαίως αὑτοῦ κατέγνωκεν.
οὕτω δὲ καὶ Τιμόθεον Εὐριπίδης συριττόμενον ἐπὶ τῇ καινοτομίᾳ καὶ παρανομεῖν εἰς τὴν μουσικὴν
δοκοῦντα θαρρεῖν ἐκέλευσεν, ὡς ὀλίγου χρόνου τῶν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> θεάτρων ὑπ’ αὐτῷ γενησομένων.
</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="24">
               <p>καθόλου δ’ ὥσπερ ἐν rώμῃ ταῖς Ἑστιάσι παρθένοις τοῦ χρόνου διώρισται τὸ μὲν μανθάνειν
τὸ δὲ δρᾶν τὰ νενομισμένα τὸ δὲ τρίτον ἤδη διδάσκειν, καὶ τῶν ἐν Ἐφέσῳ περὶ τὴν Ἄρτεμιν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-795e" n="795e"/>
ὁμοίως ἑκάστην Μελλιέρην τὸ πρῶτον εἶθ’ Ἱέρην
τὸ δὲ τρίτον Παριέρην καλοῦσιν· οὕτως ὁ τελέως
πολιτικὸς ἀνὴρ τὰ μὲν πρῶτα μανθάνων ἔτι
<pb id="v.5.p.54"/> πολιτεύεται καὶ μυούμενος τὰ δ’ ἔσχατα διδάσκων
καὶ μυσταγωγῶν · τὸ μὲν γὰρ ἐπιστατεῖν ἀθλοῦσιν
ἑτέροις οὐκ ἔστιν αὐτὸν ἀθλεῖν, ὁ δὲ παιδοτριβῶν
νέον ἐν πράγμασι κοινοῖς καὶ δημοσίοις ἀγῶσι καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> παρασκευάζων τῇ πατρίδι
<quote rend="blockquote">
                     <l>μύθων τε ῥητῆρ’ ἔμεναι πρηκτῆρά τε ἔργων</l>
                  </quote>
ἐν οὐ μικρῷ μέρει πολιτείας οὐδὲ φαύλῳ χρήσιμός
ἐστιν, ἀλλ’ εἰς ὃ μάλιστα καὶ πρῶτον ὁ Λυκοῦργος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-795f" n="795f"/> ἐντείνας ἑαυτὸν εἴθισε· τοὺς νέους παντὶ πρεσβύτῃ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καθάπερ νομοθέτῃ πειθομένους διατελεῖν· ἐπεὶ πρὸς τί βλέψας ὁ Λύσανδρος· εἶπεν, ὡς ἐν Λακεδαίμονι
κάλλιστα γηρῶσιν; ἆρ’ ὅτι γ’ ἀργεῖν ἔξεστι μάλιστα τοῖς πρεσβυτέροις ἐκεῖ καὶ δανείζειν ἢ κυβεύειν συγκαθεζομένους ἢ πίνειν ἐν ὥρᾳ συνάγοντας;
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
οὐκ ἂν εἴποις· ἀλλ’ ὅτι τρόπον τινὰ πάντες οἱ τηλικοῦτοι τάξιν ἀρχόντων ἤ τινων πατρονόμων ἢ παιδαγωγῶν ἔχοντες; οὐ τὰ κοινὰ μόνον ἐπισκοποῦσιν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-796a" n="796a"/> ἀλλὰ καὶ τῶν νέων ἕκαστ’ ἀεὶ περί τε τὰ γυμνάσια καὶ παιδιὰς καὶ διαίτας καταμανθάνουσιν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
οὐ
παρέργως, φοβεροὶ μὲν ὄντες τοῖς ἁμαρτάνουσιν αἰδεστοὶ δὲ τοῖς ἀγαθοῖς καὶ ποθεινοί· θεραπεύουσι γὰρ ἀεὶ καὶ διώκουσιν αὐτοὺς οἱ νέοι, τὸ κόσμιον
καὶ τὸ γενναῖον αὔξοντας; καὶ συνεπιγαυροῦντας ἄνευ φθόνου.
<pb id="v.5.p.55"/>
               </p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="25">
               <p>τοῦτο γὰρ τὸ πάθος οὐδενὶ χρόνῳ πρέπον ἡλικίας, ὅμως ἐν νέοις εὐπορεῖ χρηστῶν ὀνομάτων, ἅμιλλα καὶ ζῆλος καὶ φιλοτιμία προσαγορευόμενον,
ἐν δὲ πρεσβύταις παντελῶς ἄωρόν ἐστι καὶ ἄγριον
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
καὶ ἀγεννές. διὸ δεῖ πορρωτάτω τοῦ φθονεῖν ὄντα τὸν πολιτικὸν γέροντα, μὴ καθάπερ τὰ βάσκανα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-796b" n="796b"/> γεράνδρυα τῶν παραβλαστανόντων καὶ ὑποφυομένων σαφῶς ἀφαιρεῖσθαι καὶ κολούειν τὴν βλάστην καὶ , τὴν αὔξησιν, ἀλλ’ εὐμενῶς προσδέχεσθαι καὶ παρέχειν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοῖς ἀντιλαμβανομένοις καὶ προσπλεκομένοις
ἑαυτὸν ὀρθοῦντα καὶ χειραγωγοῦντα καὶ τρέφοντα
μὴ μόνον ὑφηγήσεσι καὶ συμβουλίαις ἀγαθαῖς, ἀλλὰ
καὶ παραχωρήσεσι πολιτευμάτων τιμὴν ἐχόντων καὶ δόξαν ἤ τινας ὑπουργίας ἀβλαβεῖς μὲν ἡδείας δὲ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τοῖς πολλοῖς καὶ πρὸς χάριν ἐσομένας· ὅσα δ’ ἐστὶν ἀντίτυπα καὶ προσάντη καὶ καθάπερ , τὰ φάρμακα δάκνει παραχρῆμα καὶ λυπεῖ τὸ δὲ καλὸν καὶ λυσιτελὲς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-796c" n="796c"/>
ὕστερον ἀποδίδωσι, μὴ τοὺς νέους ἐπὶ ταῦτα
προσάγοντα μηδ’ ὑποβάλλοντα θορύβοις, ὄχλων
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀγνωμονούντων ἀήθεις ὄντας, ἀλλ’ αὐτὸν ἐκδεχόμενον τὰς ὑπὲρ τῶν συμφερόντων ἀπεχθείας· τούτῳ γὰρ εὐνουστέρους τε ποιήσει τοὺς νέους καὶ προθυμοτέρους
ἐν ταῖς ἄλλαις ὑπηρεσίαις.
</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="26">
               <p>παρὰ πάντα δὲ ταῦτα χρὴ μνημονεύειν, ὡς
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
οὐκ ἔστι πολιτεύεσθαι μόνον τὸ ἄρχειν καὶ πρε
<pb id="v.5.p.56"/>
σβεύειν καὶ μέγα βοᾶν ἐν ἐκκλησίᾳ καὶ περὶ τὸ βῆμα βακχεύειν λέγοντας ἢ γράφοντας, ἃ οἱ πολλοὶ τοῦ πολιτεύεσθαι νομίζουσιν, ὥσπερ ἀμέλει καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-796d" n="796d"/> φιλοσοφεῖν τοὺς ἀπὸ τοῦ δίφρου διαλεγομένους καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> σχολὰς ἐπὶ βιβλίοις περαίνοντας· ἡ δὲ συνεχὴς ἐν ἔργοις καὶ πράξεσιν ὁρωμένη καθ’ ἡμέραν ὁμαλῶς πολιτεία καὶ φιλοσοφία λέληθεν αὐτούς. καὶ γὰρ τοὺς ἐν ταῖς στοαῖς ἀνακάμπτοντας περιπατεῖν φασιν,
ὡς ἔλεγε Δικαίαρχος, οὐκέτι δὲ τοὺς εἰς ἀγρὸν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἢ πρὸς φίλον βαδίζοντας. ὅμοιον δ’ ἐστὶ τῷ φιλοσοφεῖν
τὸ πολιτεύεσθαι. Σωκράτης γοῦν οὔτε βάθρα θεὶς οὔτ’ εἰς θρόνον καθίσας οὔθ’ ὥραν διατριβῆς
ἢ περιπάτου τοῖς γνωρίμοις τεταγμένην φυλάττων, ἀλλὰ καὶ συμπαίζων, ὅτε τύχοι, καὶ συμπίνων καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
συστρατευόμενος ἐνίοις καὶ συναγοράζων, τέλος δὲ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-796e" n="796e"/> καὶ δεδεμένος καὶ πίνων τὸ φάρμακον, ἐφιλοσόφει πρῶτος ἀποδείξας τὸν βίον ἅπαντι χρόνῳ καὶ μέρει
καὶ πάθεσι καὶ πράγμασιν ἁπλῶς ἅπασι φιλοσοφίαν δεχόμενον. οὕτω δὴ διανοητέον καὶ περὶ πολιτείας,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ὡς τοὺς μὲν ἀνοήτους, οὐδ’ ὅταν στρατηγῶσιν ἢ γραμματεύωσιν ἢ δημηγορῶσι, πολιτευομένους ἀλλ’ ὀχλοκοποῦντας ἢ πανηγυρίζοντας στασιάζοντας ἢ
λειτουργοῦντας ἀναγκαίως· τὸν δὲ κοινωνικὸν καὶ
φιλάνθρωπον καὶ φιλόπολιν καὶ κηδεμονικὸν καὶ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πολιτικὸν ἀληθῶς, κἂν μηδέποτε τὴν χλαμύδα περί;
<pb id="v.5.p.57"/>
θηται, πολιτευόμενον ἀεὶ τῷ παρορμᾶν τοὺς δυναμένους,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-796f" n="796f"/> ὑφηγεῖσθαι τοῖς δεομένοις, συμπαρεῖναι τοῖς βουλευομένοις, διατρέπειν τοὺς κακοπραγμονοῦντας, ἐπιρρωννύναι τοὺς εὐγνώμονας, φανερὸν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> εἶναι μὴ παρέργως προσέχοντα τοῖς κοινοῖς μηδ’ ὅπου σπουδή τις ἢ παράκλησις διὰ τὸ πρωτεῖον εἰς τὸ θέατρον βαδίζοντα καὶ τὸ βουλευτήριον,
ἄλλως δὲ διαγωγῆς χάριν ὡς ἐπὶ θέαν ἢ ἀκρόασιν, ὅταν ἐπέλθῃ, παραγιγνόμενον, ἀλλά, κἂν μὴ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-797a" n="797a"/> παραγένηται
τῷ σώματι , παρόντα τῇ γνώμῃ καὶ τῷ πυνθάνεσθαι τὰ μὲν ἀποδεχόμενον τοῖς δὲ δυσκολαίνοντα τῶν πραττομένων.
</p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="27">
               <p>οὐδὲ γὰρ Ἀθηναίων Ἀριστείδης οὐδὲ rωμαίων Κάτων ἦρξε πολλάκις, ἀλλὰ πάντα τὸν αὑτῶν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> βίον ἐνεργὸν ἀεὶ· ταῖς πατρίσι παρέσχον. Ἐπαμεινώνδας
δὲ πολλὰ μὲν καὶ μεγάλα κατώρθωσε στρατηγῶν,
οὐκ ἔλαττον δ’ αὐτοῦ μνημονεύεται μηδὲ
στρατηγοῦντος μηδ’ ἄρχοντος ἔργον περὶ Θετταλίαν, ὅτε τῶν στρατηγῶν εἰς τόπους χαλεποὺς; ἐμβαλόντων
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-797b" n="797b"/> τὴν φάλαγγα καὶ θορυβουμένων ̔ἐπέκειντο γὰρ
οἱ πολέμιοι βάλλοντες̓, ἀνακληθεὶς ἐκ τῶν ὁπλιτῶν πρῶτον μὲν ἔπαυσε θαρρύνας τὸν τοῦ στρατεύματος τάραχον καὶ φόβον, ἔπειτα διατάξας καὶ διαρμοσάμενος τὴν φάλαγγα συγκεχυμένην ἐξήγαγε ῥᾳδίως
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ κατέστησεν ἐναντίαν τοῖς πολεμίοις, ὥστ’ ἀπελθεῖν ἐκείνους μεταβαλομένους. Ἄγιδος δὲ τοῦ βασιλέως
ὠς ἐν Ἀρκαδίᾳ τοῖς πολεμίοις ἐπάγοντος ἤδη
<pb id="v.5.p.58"/>
τὸ στράτευμα συντεταγμένον εἰς μάχην, τῶν πρεσβυτέρων τις Σπαρτιατῶν ἐπεβόησεν, ὅτι διανοεῖται
κακὸν κακῷ ἰᾶσθαι, δηλῶν τῆς ἐξ Ἄργους ἐπαιτίου
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-797c" n="797c"/> ἀναχωρήσεως τὴν παροῦσαν ἄκαιρον προθυμίαν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀνάληψιν βουλόμενον εἶναι, ὡς ὁ Θουκυδίδης φησίν·
ὁ δ’ Ἆγις ἀκούσας ἐπείσθη καὶ ἀνεχώρησε. Μενεκράτει
δὲ καὶ δίφρος ἔκειτο καθ’ ἡμέραν παρὰ ταῖς
θύραις τοῦ ἀρχείου, καὶ πολλάκις ἀνιστάμενοι πρὸς αὐτὸν οἱ Ἔφοροι διεπυνθάνοντο καὶ συνεβουλεύοντο 1
<milestone unit="tlnum" n="10"/> περὶ τῶν μεγίστων. ἐδόκει ἔμφρων εἶναι καὶ συνετὸς ἱστορεῖσθαι διὸ καὶ παντάπασιν ἤδη τὴν, τοῦ σώματος ἐξημαυρωμένος δύναμιν καὶ τὰ
πολλὰ κλινήρης διημερεύων, μεταπεμπομένων εἰς ἀγορὰν τῶν Ἐφόρων, ὥρμησε μὲν ἐξαναστὰς βαδίζειν,
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
μόλις καὶ χαλεπῶς προερχόμενος, εἶτα παιδαρίοις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-797d" n="797d"/> ἐντυχὼν καθ’ ὁδόν, ἠρώτησεν, εἴ τι γινώσκουσιν
ἀναγκαιότερον ὂν τοῦ πείθεσθαι δεσπότῃ· τῶν δὲ φησάντων  <q>to\ mh\ du/nasqai</q> τοῦτο τῆς
ὑπουργίας λογισάμενος πέρας ἀνέστρεψεν οἴκαδε.
<milestone unit="tlnum" n="20"/> δεῖ γὰρ μὴ προαπολείπειν τὴν προθυμίαν τῆς δυνάμεως, ἐγκαταλειφθεῖσαν δὲ μὴ βιάζεσθαι. καὶ μὴν Γαΐῳ Λαιλίῳ Σκιπίων ἐχρῆτο συμβούλῳ στρατηγῶν ἀεὶ καὶ πολιτευόμενος, ὥστε καὶ λέγειν ἐνίους ὑποκριτὴν τῶν πράξεων Σκιπίωνα ποιητὴν δὲ τὸν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>Γάιον εἶναι. Κικέρων δ̓ αὐτὸς ὁμολογεῖ τὰ
<pb id="v.5.p.59"/> κάλλιστα καὶ μέγιστα τῶν συμβουλευμάτων,,οἷς ὤρθωσεν ὑπατεύων τὴν πατρίδα, μετὰ Ποπλίου Νιγιδίου τοῦ
φιλοσόφου συνθεῖναι.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-797e" n="797e"/>
               </p>
            </div2>
            <div2 type="section" n="28">
               <p>οὕτω διὰ πολλῶν τρόπων τῆς πολιτείας
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
οὐδὲν ἀποκωλύει τοὺς γέροντας ὠφελεῖν τὸ κοινὸν ἀπὸ τῶν βελτίστων, λόγου καὶ γνώμης καὶ παρρησίας καὶ φροντίδος πινυτῆς, ὡς δὴ ποιηταὶ λέγουσιν.
οὐ γὰρ αἱ χεῖρες ἡμῶν οὐδ’ οἱ πόδες, οὐδ’ ἡ τοῦ
σώματος ῥώμη κτῆμα καὶ μέρος ἐστὶ τῆς πόλεως
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
μόνον, ἀλλὰ πρῶτον ἡ ψυχὴ καὶ τὰ τῆς ψυχῆς κάλλη, δικαιοσύνη καὶ σωφροσύνη καὶ φρόνησις
ὧν ὀψὲ καὶ βραδέως τὸ οἰκεῖον ἀπολαμβανόντων,
ἄτοπόν ἐστι τὴν μὲν οἰκίαν καὶ τὸν ἀγρὸν ἀπολαύειν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-797f" n="797f"/> καὶ τὰ λοιπὰ χρήματα καὶ κτήματα, κοινῇ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
δὲ τῇ πατρίδι καὶ τοῖς πολίταις μηκέτι χρησίμους εἶναι διὰ τὸν. χρόνον, οὐ τοσοῦτον τῶν ὑπηρετικῶν
παραιρούμενον δυνάμεων, ὅσον ταῖς ἡγεμονικαῖς
καὶ πολιτικαῖς προστίθησι. διὸ καὶ τῶν Ἑρμῶν τοὺς πρεσβυτέρους ἄχειρας καὶ ἄποδας ἐντεταμένους
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
δὲ τοῖς μορίοις δημιουργοῦσιν , αἰνιττόμενοι τῶν γερόντων ἐλάχιστα δεῖσθαι διὰ τοῦ σώματος ἐνεργούντων, ἐὰν τὸν λόγον ἐνεργόν, ὡς προσήκει, καὶ γόνιμον ἔχωσιν.</p>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
