<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader type="text" status="new">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De tranquilitate animi</title>
            <title type="sub">Machine readable text</title>
            <author n="Plut.">Plutarch</author>
            <editor role="editor" n="Loeb">W. C. Helmbold</editor>&responsibility;&fund.NEH;</titleStmt>
         <extent/>&Perseus.publish;<sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic/>
               <monogr>
                  <author>Plutarch</author>
                  <title>Moralia</title>
                  <respStmt>
                     <resp>with an English Translation by</resp>
                     <name>W. C. Helmbold</name>
                  </respStmt>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
                     <publisher>Harvard University Press</publisher>
                     <pubPlace>London</pubPlace>
                     <publisher>William Heinemann Ltd.</publisher>
                     <date>1939</date>
                  </imprint>
                  <biblScope type="volume">6</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
               <p>οπτιξαλ ξηαραξτερ ρεξογνιτιον</p>
            </correction>
         </editorialDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="section"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="stephpage" n="chunk"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language id="greek">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>5/10</date>
            <respStmt>
               <name>RS</name>
               <resp/>
            </respStmt>
            <item>tagged and parsed</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb id="v.6.p.166"/>
         <milestone unit="stephpage" id="stephpage-464e" n="464e"/>
         <div type="section" n="1">
            <p>Ὅφέ σου τὴν ἐπιστολὴν ἐκομισάμην, ἐν ᾗ
παρεκάλεις περὶ εὐθυμίας σοί τι γραφῆναι καὶ περὶ τῶν
ἐν Τιμαίῳ δεομένων ἐπιμελεστέρας ἐξηγήσεως.
ἅμα δέ πως τὸν ἑταῖρον ἡμῶν Ἔρωτα κατελάμβανεν αἰτία τοῦ πλεῖν εὐθὺς εἰς rώμην, παρὰ Φουνδάνου τοῦ κρατίστου γράμματα δεδεγμένον,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-464f" n="464f"/> οἷος ἐκεῖνος, ἐπιταχύνοντα. μήτε δὲ χρόνον ἔχων,
ὡς προῃρούμην, γενέσθαι πρὸς οἷς ἐβούλου μήτε ὑπομένων κεναῖς παντάπασι τὸν ἄνδρα χερσὶν
ὀφθῆναί σοι παρ’ ἡμῶν ἀφιγμένον, ἀνελεξάμην περὶ εὐθυμίας ἐκ τῶν ὑπομνημάτων ὧν ἐμαυτῷ πεποιημένος ἐτύγχανον ἡγούμενος καὶ σὲ τὸν λόγον τοῦτον οὐκ ἀκροάσεως ἕνεκα θηρωμένης καλλιγραφίαν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-465a" n="465a"/> ἀλλὰ χρείας βοηθητικῆς ἐπιζητεῖν, καὶ συνηδόμενος ὅτι καὶ φιλίας ἔχων ἡγεμονικὰς καὶ δόξαν οὐδενὸς
<pb id="v.6.p.168"/> ἐλάττονα τῶν ἐν ἀγορᾷ λεγόντων τὸ τοῦ τραγικοῦ Μέροπος οὐ πέπονθας, οὐδ’
ὡς ἐκεῖνον
<quote rend="blockquote">eu)daimoni/zwn o)/xlos<!--<note n="v.6.p.168.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> e)ce/plhce se<!--<note n="v.6.p.168.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--></quote> 
τῶν φυσικῶν παθῶν ἀλλὰ πολλάκις ἀκηκοὼς μνημονεύεις ὡς οὔτε ποδάγρας ἀπαλλάττει κάλτιος<!--<note n="v.6.p.168.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>-->
οὔτε δακτύλιος πολυτελὴς παρωνυχίας οὔτε διάδημα κεφαλαλγίας. πόθεν γε δὴ πρὸς ἀλυπίαν ψυχῆς καὶ βίον ἀκύμονα χρημάτων ὄφελος ἢ δόξης ἢ δυνάμεως
ἐν αὐλαῖς, ἂν μὴ τὸ χρώμενον εὐχάριστον ᾖ τοῖς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-465b" n="465b"/> ἔχουσι καὶ τὸ τῶν ἀπόντων μὴ δεόμενον ἀεὶ παρακολουθῇ; τί δὲ τοῦτ’ ἐστὶν ἄλλο ἢ λόγος εἰθισμένος
καὶ μεμελετηκὼς τοῦ παθητικοῦ καὶ ἀλόγου τῆς
ψυχῆς ἐξισταμένου πολλάκις ἐπιλαμβάνεσθαι ταχὺ καὶ μὴ περιορᾶν ἀπορρέον καὶ καταφερόμενον ὑπὸ<!--<note n="v.6.p.168.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τῶν ἀπόντων;<!--<note n="v.6.p.168.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ὥσπερ οὖν ὁ Ξενοφῶν παρῄνει τῶν θεῶν εὐτυχοῦντας μάλιστα μεμνῆσθαι καὶ τιμᾶν,
ὅπως, ὅταν ἐν χρείᾳ γενώμεθα, θαρροῦντες αὐτοὺς παρακαλῶμεν ὡς εὐμενεῖς ὄντας ἤδη καὶ φίλους·
οὕτω καὶ τῶν λόγων, ὅσοι πρὸς τὰ, πάθη βοηθοῦσι,
δεῖ πρὸ τῶν παθῶν ἐπιμελεῖσθαι τοὺς νοῦν ἔχοντας,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-465c" n="465c"/> ἵν’ ἐκ πολλοῦ παρεσκευασμένοι μᾶλλον ὠφελῶσιν
ὡς γὰρ οἱ χαλεποὶ κύνες πρὸς πᾶσαν ἐκταραττόμενοι βοὴν ὑπὸ μόνης καταπραΰνονται τῆς συνήθους, οὕτω καὶ τὰ πάθη τὰ τῆς ψυχῆς διαγριαινόμενα καταπαῦσαι ῥᾳδίως οὐκ ἔστιν, ἂν μὴ λόγοι
<pb id="v.6.p.170"/> παρόντες οἰκεῖοι καὶ συνήθεις ἐπιλαμβάνωνται τῶν ταραττομένων.</p>
         </div>
         <div type="section" n="2">
            <p>ὁ μὲν οὖν εἰπὼν ὅτι <q>dei= to\n eu)qumei=sqai<!--<note n="v.6.p.170.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> me/llonta mh\ polla\ prh/ssein mh/te i)di/h| mh/te cunh=|,</q> πρῶτον μὲν ἡμῖν πολυτελῆ τὴν εὐθυμίαν καθίστησι, γινομένην ὤνιον ἀπραξίας οἷον ἀρρώστῳ παραινῶν ἑκάστῳ
<quote rend="blockquote">me/n', w)= talai/pwr', a)tre/ma soi=s e)n demni/ois.
</quote> 
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-465d" n="465d"/>καίτοι κακὸν μὲν ἀναισθησία<!--<note n="v.6.p.170.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> σώματος<!--<note n="v.6.p.170.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> φάρμακον
ἀπονοίας<!--<note n="v.6.p.170.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>-->, οὐδὲν δὲ βελτίων ψυχῆς ἰατρὸς ὁ ῥᾳθυμίᾳ καὶ μαλακίᾳ καὶ προδοσίᾳ φίλων καὶ οἰκείων καὶ
πατρίδος ἐξαιρῶν τὸ ταραχῶδες αὐτῆς καὶ λυπηρόν.
</p>
            <p>ἔπειτα καὶ ψεῦδός ἐστι τὸ εὐθυμεῖν τοὺς μὴ πολλὰ πράσσοντας. ἔδει γὰρ εὐθυμοτέρας εἶναι γυναῖκας ἀνδρῶν οἰκουρίᾳ τὰ πολλὰ συνούσας· νυνὶ
δ’ ὁ μὲν βορέας
<quote rend="blockquote">dia\ parqenikh=s a(palo/xroos ou) dia/hsin,</quote>
ὥς φησιν Ἡσίοδος, λῦπαι δὲ καὶ ταραχαὶ καὶ κακοθυμίαι διὰ ζηλοτυπίας καὶ δεισιδαιμονίας καὶ φιλοτιμίας καὶ κενῶν δοξῶν, ὅσας οὐκ ἂν εἴποι τις,
<pb id="v.6.p.172"/> εἰς τὴν γυναικωνῖτιν ὑπορρέουσιν. ὁ δὲ Λαέρτης
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-465e" n="465e"/> εἴκοσιν ἔτη καθ’ αὑτὸν ἐν ἀγρῷ διαιτώμενος
<quote rend="blockquote">
                  <l>γρηὶ σὺν ἀμφιπόλῳ, ἥ οἱ βρῶσίν τε 
</l>
                  <l>πόσιν τε παρτίθει,<!--<note/>--></l>
               </quote> 
τὴν μὲν πατρίδα καὶ τὸν οἶκον καὶ τὴν βασιλείαν ἔφυγε,<!--<note/>--> τὴν δὲ λύπην μετ’ ἀπραξίας καὶ κατηφείας ἀεὶ συνοικοῦσαν εἶχεν. ἐνίους δὲ καὶ τὸ μὴ<!--<note n="v.6.p.172.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> πράσσειν αὐτὸ πολλάκις εἰς ἀθυμίαν καθίστησιν,
ὡς τοῦτον
<quote rend="blockquote">
                  <l>αὐτάρ ὁ μήνιε νηυσὶ παρήμενος ὠκυπόροισι
</l>
                  <l>διογενὴς Πηλέως υἱός, πόδας ὠκὺς Ἀχιλλεύς· 
</l>
                  <l>οὔτε ποτ’ εἰς ἀγορὴν πωλέσκετο κυδιάνειραν, 
</l>
                  <l>οὔτε ποτ’ ἐς πόλεμον, ἀλλὰ φθινύθεσκε φίλον κῆρ							
</l>
                  <l>αὖθι μένων, ποθέεσκε δ’ ἀυτήν τε πτόλεμόν τε.</l>
               </quote>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-465f" n="465f"/> καὶ λέγει περιπαθῶν ἐπὶ τούτῳ καὶ ἀσχάλλων
αὐτός,
<quote rend="blockquote">a)ll' h(=mai para\ nhusi\n e)tw/sion a)/xqos a)rou/rhs.</quote> 
ὅθεν οὐδ’ Ἐπίκουρος οἴεται δεῖν ἡσυχάζειν, ἀλλὰ
τῇ φύσει χρῆσθαι πολιτευομένους καὶ πράσσοντας
τὰ κοινὰ τοὺς φιλοτίμους καὶ φιλοδόξους, ὡς
μᾶλλον<milestone unit="stephpage" id="stephpage-466a" n="466a"/> ὑπ’ ἀπραγμοσύνης ταράττεσθαι. καὶ κακοῦσθαι πεφυκότας, ἂν ὧν ὀρέγονται μὴ τυγχάνωσιν. ἀλλ’
ἐκεῖνος μὲν ἄτοπος οὐ τοὺς δυναμένους τὰ κοινὰ
πράσσειν προτρεπόμενος ἀλλὰ τοὺς ἡσυχίαν ἄγειν
<pb id="v.6.p.174"/>
μὴ δυναμένους· δεῖ δὲ μὴ πλήθει μηδ’ ὀλιγότητι πραγμάτων, ἀλλὰ τῷ καλῷ καὶ τῷ αἰσχρῷ τὸ εὔθυμον ὁρίζειν καὶ τὸ δύσθυμον· τῶν γὰρ καλῶν ἡ
παράλειψις οὐχ ἧττον ἢ τῶν φαύλων<!--<note n="v.6.p.174.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἡ πρᾶξις
ἀνιαρόν ἐστι καὶ ταραχῶδες, ὡς εἴρηται.</p>
         </div>
         <div type="section" n="3">
            <p>τοὺς μὲν γὰρ ἀφωρισμένως ἕνα βίον ἄλυπον νομίζοντας, ὡς ἔνιοι τὸν τῶν γεωργῶν ἢ τὸν τῶν
ἠιθέων ἢ τὸν τῶν βασιλέων, ἱκανῶς ὁ Μένανδρος ὑπομιμνήσκει λέγων,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-466b" n="466b"/> 
               <quote rend="blockquote">
                  <l>ᾤμην ἐγὼ τοὺς πλουσίους, ὦ Φανία, 
</l>
                  <l>οἷς μὴ τὸ δανείζεσθαι πρόσεστιν, οὐ στένειν 
</l>
                  <l>τὰς νύκτας οὐδὲ στρεφομένους ἄνω κάτω						
</l>
                  <l>
                  ̄λδθυο;οἴμοῑρδθυο; λέγειν, ἡδὺν δὲ καὶ πρᾶόν τινα			
</l>
                  <l>ὕπνον καθεύδειν.</l>
               </quote>
εἶτα προσδιελθὼν,<!--<note/>-->
ὡς καὶ τοὺς πλουσίους ὁρᾷ<!--<note n="v.6.p.174.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ταὐτὰ πάσχοντας τοῖς πένησιν,
<quote rend="blockquote">
                  <l>ἆρ’ ἐστὶ φησί συγγενές τι λύπη καὶ βίος;
</l>
                  <l>τρυφερῷ βίῳ σύνεστιν, ἐνδόξῳ βίῳ 
</l>
                  <l>πάρεστιν, ἀπόρῳ συγκαταγηράσκει βίῳ.</l>
               </quote>
ἀλλ’ ὥσπερ οἱ δειλοὶ καὶ ναυτιῶντες ἐν τῷ πλεῖν, εἶτα ῥᾷον οἰόμενοι διάξειν ἐὰν εἰς γαῦλον ἐξ
ἀκάτου<milestone unit="stephpage" id="stephpage-466c" n="466c"/> καὶ πάλιν ἐὰν εἰς τριήρη μεταβῶσιν, οὐδὲν περαίνουσι τὴν χολὴν καὶ τὴν δειλίαν συμμεταφέροντες ἑαυτοῖς· οὕτως αἱ τῶν βίων
ἀντιμεταλήψεις οὐκ ἐξαιροῦσι<!--<note n="v.6.p.174.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τῆς ψυχῆς τὰ λυποῦντα καὶ
<pb id="v.6.p.176"/> ταράττοντα· ταῦτα δ’ ἐστὶν ἀπειρία πραγμάτων, ἀλογιστία, τὸ μὴ δύνασθαι μηδ’ ἐπίστασθαι
χρῆσθαι τοῖς παροῦσιν ὀρθῶς. ταῦτα καὶ πλουσίους χειμάζει καὶ πένητας, ταῦτα καὶ γεγαμηκότας ἀνιᾷ καὶ ἀγάμους· διὰ ταῦτα φεύγουσι τὴν ἀγοράν, εἶτα
τὴν ἡσυχίαν οὐ φέρουσι, διὰ ταῦτα προαγωγὰς ἐν αὐλαῖς διώκουσι, καὶ παρελθόντες εὐθὺς βαρύνονται.
<quote rend="blockquote">dusa/reston oi( nosou=ntes a)pori/as u(/po:</quote>
καὶ γὰρ ἡ γυνὴ λυπεῖ καὶ τὸν ἰατρὸν αἰτιῶνται καὶ δυσχεραίνουσι τὸ κλινίδιον,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-466d" n="466d"/> 
               <quote rend="blockquote">fi/lwn d' o(\ t) e)lqw\n lupro\s<!--<note n="v.6.p.176.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> o(/ t' a)piw\n baru/s,</quote>
ὡς ὁ Ἴων φησίν. εἶτα τῆς νόσου διαλυθείσης καὶ κράσεως ἑτέρας ἐγγενομένης,<!--<note/>--> ἦλθεν ἡ ὑγίεια φίλα πάντα ποιοῦσα καὶ προσηνῆ· ὁ γὰρ ἐχθὲς ᾠὰ καὶ ἀμύλια καὶ σητάνειον ἄρτον διαπτύων, τήμερον αὐτόπυρον ἐπ’ ἐλαίαις ἢ καρδαμίδι σιτεῖται προσφιλῶς<!--<note n="v.6.p.176.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ προθύμως.</p>
         </div>
         <div type="section" n="4">
            <p>τοιαύτην ὁ λογισμὸς εὐκολίαν καὶ μεταβολὴν ἐγγενόμενος ποιεῖ<!--<note n="v.6.p.176.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> πρὸς ἕκαστον βίον. Ἀλέξανδρος
Ἀναξάρχου περὶ κόσμων ἀπειρίας ἀκούων ἐδάκρυε, καὶ τῶν φίλων ἐρωτώντων ὅ τι πέπονθεν, <q>ou)k a)/cion,</q> ἔφη, <q>dakru/ein, ei) ko/smwn o)/ntwn a)pei/rwn
<pb id="v.6.p.178"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-466e" n="466e"/> e(no\s ou)de/pw ku/rioi gego/namen;</q> Κράτης δὲ πήραν ἔχων καὶ τρίβωνα<!--<note n="v.6.p.178.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> παίζων καὶ γελῶν ὥσπερ ἐν
ἑορτῇ τὸν βίον<!--<note n="v.6.p.178.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> διετέλεσε. καὶ μὴν καὶ τὸν Ἀγαμέμνονα τὸ πολλῶν βασιλεύειν ἐλύπει·
<quote rend="blockquote">
                  <l>γνώσεαι Ἀτρείδην Ἀγαμέμνονα, τὸν περὶ πάντων 
</l>
                  <l>Ζεὺς ἐνέηκε πόνοισι διαμπερές·</l>
               </quote> 
Διογένης δὲ πωλούμενος ἔσκωπτε τὸν κήρυκα κατακείμενος· ἀναστῆναι δ’ οὐκ ἐβούλετο κελεύοντος, ἀλλὰ παίζων καὶ καταγελῶν ἔλεγεν, <q>ei) d'
i)xqu=n e)pi/praskes;</q> καὶ Σωκράτης μὲν ἐν δεσμωτηρίῳ φιλοσοφῶν διελέγετο τοῖς ἑταίροις· ὁ δὲ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-466f" n="466f"/>φαέθων ἀναβὰς εἰς τὸν οὐρανὸν ἔκλαιεν, εἰ μηδεὶς αὐτῷ τοὺς τοῦ πατρὸς ἵππους καὶ τὰ ἅρματα<!--<note n="v.6.p.178.n.8" place="unspecified" anchored="yes"/>--> παραδίδωσιν.
</p>
            <p>ὥσπερ οὖν τὸ ὑπόδημα τῷ ποδὶ συνδιαστρέφεται καὶ οὐ τοὐναντίον, οὕτω τοὺς βίους αἱ διαθέσεις συνεξομοιοῦσιν αὑταῖς. οὐ γὰρ ἡ συνήθεια ποιεῖ τοῖς ἑλομένοις τὸν ἄριστον βίον ἡδύν, ὥς τις εἶπεν, ἀλλὰ τὸ φρονεῖν ἅμα τὸν αὐτὸν βίον ποιεῖ καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-467a" n="467a"/> ἄριστον καὶ ἥδιστον. διὸ τὴν πηγὴν τῆς εὐθυμίας
ἐν αὐτοῖς οὖσαν ἡμῖν ἐκκαθαίρωμεν, ἵνα καὶ τὰ
ἐκτὸς, ὡς οἰκεῖα καὶ φίλια, μὴ χαλεπῶς χρωμένοις συμφέρηται·
<pb id="v.6.p.180"/> 
               <quote rend="blockquote">
                  <l>τοῖς πράγμασιν γάρ οὐχὶ θυμοῦσθαι χρεών·
</l>
                  <l>μέλει γὰρ αὐτοῖς οὐδὲν ἀλλ’ οὑντυγχάνων<!--<note n="v.6.p.180.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>-->
</l>
                  <l>τὰ πράγματ’ ὀρθῶς ἂν<!--<note n="v.6.p.180.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τιθῇ, πράξει<!--<note n="v.6.p.180.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καλῶς.</l>
               </quote>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="5">
            <p>Κυβείᾳ γὰρ ὁ Πλάτων τὸν βίον ἀπείκασεν,
ἐν ᾧ καὶ βάλλειν δεῖ τὰ πρόσφορα, καὶ βαλόντα χρῆσθαι καλῶς τοῖς πεσοῦσι. τούτων δὲ τὸ μὲν βάλλειν<!--<note n="v.6.p.180.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> οὐκ ἐφ’ ἡμῖν, τὸ δὲ προσηκόντως<!--<note n="v.6.p.180.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>-->
δέχεσθαι<milestone unit="stephpage" id="stephpage-467b" n="467b"/> τὰ γινόμενα<!--<note n="v.6.p.180.n.6" place="unspecified" anchored="yes"/>--> παρὰ τῆς τύχης καὶ νέμειν
ἑκάστῳ τόπον, ἐν ᾧ καὶ τὸ οἰκεῖον ὠφελήσει μάλιστα καὶ τὸ ἀβούλητον ἥκιστα λυπήσει τοὺς ἐπιτυγχάνοντας, ἡμέτερον ἔργον ἐστίν, ἂν εὖ
φρονῶμεν. τοὺς μὲν γὰρ ἀτέχνους καὶ ἀνοήτους περὶ τὸν βίον, ὥσπερ τοὺς νοσώδεις τοῖς σώμασι μήτε καῦμα φέρειν μήτε κρύος δυναμένους, ἐξίστησι μὲν εὐτυχία συστέλλει δὲ δυστυχία· ταράττονται δ’
ὑπ’ ἀμφοτέρων, μᾶλλον δ’ ὑφ’ αὑτῶν ἐν ἀμφοτέροις καὶ οὐχ ἧττον ἐν τοῖς λεγομένοις ἀγαθοῖς. Θεόδωρος μὲν γὰρ ὁ κληθεὶς ἄθεος ἔλεγε τῇ δεξιᾷ τοὺς
λόγους ὀρέγοντος αὐτοῦ τῇ ἀριστερᾷ δέχεσθαι τοὺς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-467c" n="467c"/> ἀκροωμένους· οἱ δ’ ἀπαίδευτοι πολλάκις τὴν τύχην δεξιὰν παρισταμένην ἐπαριστέρως μεταλαμβάνοντες<!--<note n="v.6.p.180.n.7" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἀσχημονοῦσιν<!--<note n="v.6.p.180.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἐν. οἱ δὲ φρόνιμοι, καθάπερ ταῖς μελίτταις μέλι φέρει τὸ δριμύτατον τῶν φυτῶν<!--<note n="v.6.p.180.n.8" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ
<pb id="v.6.p.182"/> ξηρότατον ὁ θύμος, οὕτως ἀπὸ τῶν δυσχερεστάτων πολλάκις πραγμάτων οἰκεῖόν τι καὶ χρήσιμον αὑτοῖς λαμβάνουσι.</p>
         </div>
         <div type="section" n="6">
            <p>τοῦτ’ οὖν δεῖ πρῶτον ἀσκεῖν καὶ μελετᾶν, ὥσπερ ὁ τῆς κυνὸς ἁμαρτὼν τῷ λίθῳ καὶ τὴν μητρυιὰν πατάξας, <q>ou)d'
ou(/tws,</q> ἔφη, <q>kakw=s.</q> ἔξεστι γὰρ μεθιστάναι τὴν τύχην ἐκ τῶν ἀβουλήτων. ἐφυγαδεύθη Διογένης· <q>ou)d'
ou(/tw kakw=s.</q> 
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-467d" n="467d"/> ἤρξατο γὰρ φιλοσοφεῖν μετὰ τὴν φυγήν. Ζήνωνι
τῷ Κιτιεῖ μία ναῦς περιῆν φορτηγός· πυθόμενος δὲ<!--<note n="v.6.p.182.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ταύτην αὐτόφορτον ἀπολωλέναι συγκλυσθεῖσαν,
<q>eu)=g',</q> εἶπεν, <q>w)=
tu/xh, poiei=s ei)s to\n tri/bwna<!--<note n="v.6.p.182.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> sunelau/nous' h(ma=s.</q> 
            </p>
            <p>τί οὖν κωλύει μιμεῖσθαι τούτους; ἀρχήν τινα
μετιὼν<!--<note n="v.6.p.182.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> διήμαρτες; ἐν ἀγρῷ διάξεις ἐπιμελόμενος τῶν ἰδίων. ἀλλὰ φιλίαν μνώμενος ἡγεμόνος
ἀπώσθης; ἀκινδύνως καὶ ἀπραγμόνως βιώσῃ. πάλιν
ἐν πράγμασιν ἀσχολίας ἔχουσι καὶ φροντίδας γέγονας;
<quote rend="blockquote">ou)de\ qermo\n u(/dwr to/son ge<!--<note n="v.6.p.182.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> teu/cei<!--<note n="v.6.p.182.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>--> malqaka\ gui=a,
</quote> 
               <pb id="v.6.p.184"/>κατὰ Πίνδαρον, ὡς δόξα ποιεῖ καὶ τὸ τιμᾶσθαι
μετά τινος δυνάμεως
<quote rend="blockquote">
                  <l>πόνον ἡδὺν
</l>
                  <l>κάματόν τ̓ εὐκάματον.
</l>
               </quote>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-467e" n="467e"/> ἀλλά τις ἀπήντησεν ἐκ διαβολῆς ἢ φθόνου
δυσημερία καὶ σκορακισμός; ἐπὶ τὰς Μούσας οὔριον
τὸ πνεῦμα καὶ τὴν Ἀκαδήμειαν, ὥσπερ Πλάτωνι
χειμασθέντι περὶ τὴν Διονυσίου φιλίαν. 
</p>
            <p>διὸ καὶ τοῦτο πρὸς εὐθυμίαν μέγα, τὸ τοὺς
ἐνδόξους ἀποθεωρεῖν, εἰ μηδὲν ὑπὸ τῶν αὐτῶν
πεπόνθασιν. οἷον ἀπαιδία τὸ λυποῦν ἐστι; τοὺς rωμαίων ὅρα βασιλεῖς, ὧν οὐδεὶς υἱῷ τὴν ἀρχὴν
ἀπέλιπε. πενίᾳ δυσφορεῖς παρούσῃ; καὶ τίς ἂν
ἐβούλου μᾶλλον εἶναι<!--<note n="v.6.p.184.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> Βοιωτῶν ἢ Ἐπαμεινώνδας;
τίς  δὲ rωμαίων ἢ Φαβρίκιος; <q>a)lla\ die/fqartai/ mou<!--<note n="v.6.p.184.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> to\ gu/naion.</q> οὐκ ἀνέγνωκας οὖν
τοὐπίγραμμα τὸ ἐν Δελφοῖς,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-467f" n="467f"/> 
               <quote rend="blockquote">u(gra=s kai\ trafera=s basileu\s *)=agi/s m' a)ne/qhken</quote> 
οὐδ’ ἀκήκοας, ὅτι τούτου τὴν γυναῖκα Τιμαίαν Ἀλκιβιάδης διέφθειρε, καὶ τὸ γεννηθὲν Ἀλκιβιάδην ἐκάλει ψιθυρίζουσα πρὸς τὰς θεραπαινίδας; ἀλλὰ τοῦτ’ Ἆγιν οὐκ ἐκώλυσεν ἐνδοξότατον
<pb id="v.6.p.186"/>
Ἑλλήνων εἶναι καὶ μέγιστον· ὥσπερ οὐδὲ Στίλπωνα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-468a" n="468a"/> τῶν κατ’ αὐτὸν φιλοσόφων ἱλαρώτατα ζῆν ἀκόλαστος οὖς’ ἡ θυγάτηρ· ἀλλὰ καὶ Μητροκλέους
ὀνειδίσαντος, <q>e)mo\n ou)=n,</q> ἔφη, <q>a(ma/rthma tou=t' e)sti\n h)\ e)kei/nhs;</q> εἰπόντος δὲ τοῦ Μητροκλέους,
<q>e)kei/nhs me\n a(ma/rthma, so\n d' a)tu/xhma :</q> 
               <q>pw=s le/geis;</q> εἶπεν, <q>ou)xi\ ta\ a(marth/mata kai\
diaptw/mat' e)sti/;</q> 
               <q>pa/nu me\n ou)=n,</q> ἔφη. <q>ta\ de\
diaptw/mat' ou)x w(=n diaptw/mata kai\ a)poteu/gmata;</q> συνωμολόγησεν ὁ Μητροκλῆς. <q>ta\ d'
a)poteu/gmat' ou)x w(=n a)poteu/gmata kai\ a)tuxh/mata;</q> πράῳ λόγῳ καὶ φιλοσόφῳ κενὸν ἀποδείξας ὕλαγμα τὴν τοῦ κυνικοῦ βλασφημίαν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-468b" n="468b"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="7">
            <p>τοὺς δὲ πολλοὺς οὐ μόνον τὰ τῶν φίλων καὶ οἰκείων ἀλλὰ καὶ τὰ τῶν ἐχθρῶν ἀνιᾷ καὶ παροξύνει κακά. βλασφημίαι γὰρ καὶ ὀργαὶ καὶ φθόνοι καὶ κακοήθειαι καὶ ζηλοτυπίαι μετὰ δυσμενείας αὐτῶν μέν εἰσι τῶν ἐχόντων κῆρες, ἐνοχλοῦσι δὲ καὶ παροξύνουσι τοὺς ἀνοήτους· ὥσπερ ἀμέλει καὶ γειτόνων ἀκραχολίαι καὶ συνήθων δυσκολίαι καὶ τῶν περὶ τὰς πράξεις ὑπουργῶν μοχθηρίαι τινές.
ὑφ’ ὧν οὐχ ἥκιστά μοι δοκεῖς καὶ αὐτὸς
ἐπιταραττόμενος, ὥσπερ οἱ Σοφοκλέους ἰατροὶ
<quote rend="blockquote">pikra\n xolh\n klu/zousi farma/kw| pikrw=|,</quote>
οὕτως ἀντιχαλεπαίνειν καὶ συνεκπικραίνεσθαι τοῖς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-468c" n="468c"/> ἐκείνων πάθεσι καὶ νοσήμασιν, οὐκ εὐλόγως. ἃ γὰρ πράττεις πράγματα πεπιστευμένος, οὐχ ἁπλοῖς ἤθεσιν οὐδὲ χρηστοῖς ὥσπερ εὐφυέσιν ὀργάνοις
<pb id="v.6.p.188"/> ἀλλὰ καρχάροις τὰ πολλὰ καὶ σκολιοῖς διακονεῖται.
τὸ μὲν οὖν ἀπευθύνειν ταῦτα μὴ νόμιζε σὸν ἔργον
εἶναι μηδὲ ἄλλως ῥᾴδιον. ἂν δ’ ὡς τοιούτοις αὐτοῖς
πεφυκόσι χρώμενος, ὥσπερ ἰατρὸς ὀδοντάγραις καὶ ἀγκτῆρσιν, ἤπιος φαίνῃ καὶ μέτριος ἐκ τῶν ἐνδεχομένων, εὐφρανῇ τῇ σῇ διαθέσει μᾶλλον ἢ λυπήσῃ ταῖς ἑτέρων ἀηδίαις καὶ μοχθηρίαις, ὥσπερ κύνας,<!--<note/>-->
ἂν ὑλακτῶσι, τὸ προσῆκον αὐτοῖς ἐκείνους<!--<note n="v.6.p.188.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>-->
οἰόμενος περαίνειν, καὶ οὐκέτι λήσεις<!--<note n="v.6.p.188.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> πολλὰ λυπηρὰ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-468d" n="468d"/> συνεισάγων,<!--<note/>--> ὥσπερ εἰς χωρίον κοῖλον καὶ ταπεινὸν ἐπιρρέοντα, τὴν μικροψυχίαν ταύτην καὶ τὴν
ἀσθένειαν, ἀλλοτρίων ἀναπιμπλάμενος<!--<note n="v.6.p.188.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>--> κακῶν. ὅπου γὰρ ἔνιοι τῶν φιλοσόφων καὶ τὸν ἔλεον ψέγουσι πρὸς ἀτυχοῦντας ἀνθρώπους γινόμενον, ὡς καλοῦ τοῦ βοηθεῖν οὐ τοῦ συναλγεῖν καὶ συνενδιδόναι τοῖς πλησίον ὄντος· ὃ δὲ μεῖζόν ἐστιν, οὐδ’ αὑτῶν<!--<note n="v.6.p.188.n.6" place="unspecified" anchored="yes"/>-->
ἁμαρτανόντων καὶ διακειμένων φαύλως τὸ ἦθος αἰσθανομένους ἀθυμεῖν καὶ δυσφορεῖν ἐῶσιν, ἀλλὰ θεραπεύειν ἄνευ λύπης τὴν κακίαν ᾗ δεῖ,<!--<note/>--> σκόπει
δὴ<!--<note n="v.6.p.188.n.8" place="unspecified" anchored="yes"/>--> πῶς οὐκ ἄλογόν ἐστι περιορᾶν αὑτούς, ὅτι μὴ πάντες εἰσὶν οἱ χρώμενοι καὶ προσιόντες ἡμῖν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-468e" n="468e"/> ἐπιεικεῖς καὶ χαρίεντες, ἀχθομένους καὶ δυσκολαίνοντας; ἀλλ’
ὅρα, φίλε Πάκκιε, μὴ λανθάνομεν<!--<note n="v.6.p.188.n.9" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἑαυτοὺς οὐ τὸ καθόλου τῆς μοχθηρίας τῶν
<pb id="v.6.p.190"/> ἐντυγχανόντων ἀλλὰ τὸ πρὸς ἡμᾶς ὑπὸ φιλαυτίας τινὸς οὐ μισοπονηρίας προβαλλόμενοι καὶ δεδοικότες., αἱ γὰρ σφοδραὶ περὶ τὰ πράγματα πτοῖαι καὶ παρ’
ἀξίαν ἐφέσεις καὶ διώξεις ἢ πάλιν ἀποστροφαὶ καὶ διαβολαὶ τὰς πρὸς ἀνθρώπους ἐγγεννῶσιν ὑποψίας καὶ δυσκολίας, ὑφ’ ὧν τὰ μὲν ἀποστερεῖσθαι τοῖς
δὲ περιπίπτειν δοκοῦμεν ὁ δὲ τοῖς πράγμασιν ἐθισθεὶς ἐλαφρῶς συμπεριφέρεσθαι καὶ μετρίως
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-468f" n="468f"/> εὐκολώτατος ἀνθρώποις ὁμιλεῖν γίνεται καὶ
πραότατος.</p>
         </div>
         <div type="section" n="8">
            <p>ὅθεν ἐκεῖνον αὖθις τὸν περὶ τῶν πραγμάτων λόγον ἀναλάβωμεν. ὡς γὰρ ἐν τῷ πυρέττειν πικρὰ πάντα καὶ ἀηδῆ φαίνεται γευομένοις, ἀλλ’ ὅταν ἴδωμεν ἑτέρους ταὐτὰ προσφερομένους καὶ μὴ δυσχεραίνοντας, οὐκέτι τὸ σιτίον οὐδὲ τὸ ποτὸν ἀλλ’ αὑτοὺς αἰτιώμεθα καὶ τὴν νόσον οὕτως καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-469a" n="469a"/> τοῖς πράγμασι παυσόμεθα μεμφόμενοι καὶ δυσχεραίνοντες, ἂν ἑτέρους ταὐτὰ προσδεχομένους ἀλύπως καὶ ἱλαρῶς ὁρῶμεν. ἀγαθὸν τοίνυν ἐν τοῖς ἀβουλήτοις συμπτώμασι πρὸς εὐθυμίαν καὶ τὸ μὴ παρορᾶν ὅσα προσφιλῆ καὶ ἀστεῖα πάρεστιν ἡμῖν, ἀλλὰ μιγνύντας ἐξαμαυροῦν τὰ χείρονα τοῖς βελτίοσι. νῦν δὲ τὰς μὲν ὄψεις ὑπὸ<!--<note n="v.6.p.190.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τῶν ἄγαν λαμπρῶν τιτρωσκομένας ἀποστρέφοντες ταῖς ἀνθηραῖς καὶ
ποώδεσι χροιαῖς παρηγοροῦμεν, τὴν δὲ διάνοιαν ἐντείνομεν εἰς τὰ λυπηρὰ καὶ προσβιαζόμεθα τοῖς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-469b" n="469b"/> τῶν ἀνιαρῶν ἐνδιατρίβειν ἀναλογισμοῖς, μονονοὺ
<pb id="v.6.p.192"/> βίᾳ τῶν βελτιόνων ἀποσπάσαντες. καίτοι τό γε πρὸς τὸν πολυπράγμονα λελεγμένον οὐκ ἀηδῶς
δεῦρ’ ἔστι μετενεγκεῖν
<quote rend="blockquote">
                  <l>τί τἀλλότριον, ἄνθρωπε βασκανώτατε,
</l>
                  <l> κακὸν ὀξυδορκεῖς, τὸ δ’ ἴδιον παραβλέπεις;</l>
               </quote>
τί τὸ σεαυτοῦ κακόν, ὦ μακάριε, λίαν καταβλέπεις καὶ ποιεῖς ἐναργὲς ἀεὶ καὶ πρόσφατον, ἀγαθοῖς δὲ παροῦσιν οὐ προσάγεις τὴν διάνοιαν; ἀλλ’ ὥσπερ
αἱ σικύαι τὸ χείριστον ἐκ τῆς σαρκὸς ἕλκουσιν,
οὕτω τὰ κάκιστα τῶν ἰδίων<!--<note n="v.6.p.192.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> συνάγεις ἐπὶ σαυτόν,
οὐδέν τι τοῦ Χίου βελτίων γινόμενος<!--<note n="v.6.p.192.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ὃς παλαιὸν<!--<note n="v.6.p.192.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>-->
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-469c" n="469c"/> καὶ χρηστὸν οἶνον ἑτέροις πιπράσκων ἑαυτῷ πρὸς
τὸ ἄριστον ὀξίνην ἐζήτει διαγευόμενος, οἰκέτης δέ τις ἐρωτηθεὶς ὑφ’ ἑτέρου τί ποιοῦντα τὸν δεσπότην καταλέλοιπεν, <q>a)gaqw=n,</q> ἔφη, <q>paro/ntwn, kako\n zhtou=nta.</q> καὶ γὰρ οἱ πολλοὶ τὰ χρηστὰ καὶ
πότιμα τῶν ἰδίων<!--<note n="v.6.p.192.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ὑπερβαίνοντες ἐπὶ τὰ δυσχερῆ καὶ μοχθηρὰ τρέχουσιν. ὁ δ’ Ἀρίστιππος οὐ τοιοῦτος,
ἀλλ’
ἀγαθὸς, ὥσπερ ἐπὶ ζυγοῦ, πρὸς τὰ βελτίονα τῶν ὑποκειμένων ἐξαναφέρειν καὶ ἀνακουφίζειν αὑτόν· χωρίον γοῦν ἀπολέσας καλὸν ἠρώτησεν ἕνα τῶν πάνυ προσποιουμένων συνάχθεσθαι καὶ
<pb id="v.6.p.194"/> συναγανακτεῖν, <q>ou)xi\ soi\ me\n xwri/dion e(/n e)/stin, e)moi\ de\ trei=s a)groi\ katalei/pontai;</q> συνομολογήσαντος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-469d" n="469d"/> δ’ ἐκείνου, <q>ti/ ou)=n,</q> εἶπεν, <q>ou) soi\ ma=llon h(mei=s 
sunaxqo/meqa;</q> μανικὸν γάρ ἐστι τοῖς ἀπολλυ· 
μένοις ἀνιᾶσθαι μὴ χαίρειν δὲ τοῖς σῳζομένοις, ἀλλ’ ὥσπερ τὰ μικρὰ παιδάρια, ἀπὸ πολλῶν παιγνίων
ἂν ἕν τις ἀφέληταί τι, καὶ τὰ λοιπὰ πάντα
ἀπορρίψαντα<!--<note n="v.6.p.194.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> κλαίει καὶ βοᾷ, τὸν αὐτὸν τρόπον ἡμᾶς περὶ ἓν ὀχληθέντας ὑπὸ τῆς τύχης, καὶ τἄλλα πάντα ποιεῖν ἀνόνητα ἑαυτοῖς ὀδυρομένους καὶ δυσφοροῦντας.</p>
         </div>
         <div type="section" n="9">
            <p>
               <q>kai\ ti/,</q> φήσαι τις ἄν, <q>e)/xomen; ti/ d' ou)k
e)/xomen;</q> ὁ μὲν δόξαν, ὁ ο οἶκον, ὁ δὲ γάμον, τῷ
δὲ φίλος ἀγαθός ἐστιν. Ἀντίπατρος δὲ
ὁ Ταρσεὺς πρὸς τῷ τελευτᾶν ἀναλογιζόμενος ὧν ἔτυχεν ἀγαθῶν, οὐδὲ τὴν εὔπλοιαν παρέλιπε τὴν ἐκ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-469e" n="469e"/>Κιλικίας αὐτῷ γενομένην εἰς
Ἀθήνας. δεῖ δὲ καὶ
τὰ κοινὰ μὴ παρορᾶν ἀλλ’
ἔν τινι λόγῳ τίθεσθαι καὶ χάριν ἔχειν<!--<note n="v.6.p.194.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ὅτι ζῶμεν, ὑγιαίνομεν, τὸν ἥλιον
ὁρῶμεν οὔτε πόλεμος οὔτε στάσις ἐστίν ἀλλὰ καὶ ἡ γῆ παρέχει γεωργεῖν καὶ θάλασσα πλεῖν ἀδεῶς τοῖς βουλομένοις· καὶ λέγειν ἔξεστι καὶ πράττειν καὶ σιωπᾶν καὶ σχολάζειν. εὐθυμήσομεν δὲ τούτοις μᾶλλον παροῦσιν, ἂν μὴ παρόντων αὐτῶν φαντασίαν λαμβάνωμεν ἀναμιμνήσκοντες αὑτοὺς πολλάκις, ὡς ποθεινόν ἐστιν ὑγίεια νοσοῦσι
καὶ
πολεμουμένοις<milestone unit="stephpage" id="stephpage-469f" n="469f"/> εἰρήνη, καὶ κτήσασθαι δόξαν ἐν πόλει τηλικαύτῃ<!--<note n="v.6.p.194.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ φίλους ἀγνῶτι καὶ ξένῳ καὶ τὸ
<pb id="v.6.p.196"/> στέρεσθαι γενομένων ὡς ἀνιαρόν. οὐ γὰρ τότε γίνεται μέγα καὶ τίμιον ἕκαστον ἡμῖν, ὅταν
ἀπόληται, σῳζόμενον δὲ τὸ μηθέν ἐστιν. οὐδενὶ γὰρ ἀξίαν τὸ μὴ εἶναι<!--<note n="v.6.p.196.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> προστίθησιν, οὐδὲ δεῖ κτᾶσθαι μὲν ὡς μεγάλα καὶ τρέμειν ἀεὶ δεδιότας ὡς ὑπὲρ μεγάλων μὴ στερηθῶμεν, ἔχοντας δὲ παρορᾶν καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-470a" n="470a"/> καταφρονεῖν ὡς μηδενὸς ἀξίων, ἀλλὰ χρῆσθαι μάλιστα ἐπὶ τῷ χαίρειν καὶ ἀπολαύειν αὐτῶν, ἵνα καὶ τὰς ἀποβολάς, ἂν συντυγχάνωσι, πραότερον φέρωμεν. οἱ δὲ πολλοὶ ποιήματα μέν, ὡς ἔλεγεν Ἀρκεσίλαος, ἀλλότρια καὶ γραφὰς καὶ ἀνδριάντας οἴονται δεῖν ἀκριβῶς καὶ κατὰ μέρος ἕκαστον ἐπιπορευόμενοι τῇ διανοίᾳ καὶ τῇ ὄψει θεωρεῖν, τὸν
δ’ ἑαυτῶν βίον ἔχοντα πολλὰς οὐκ ἀτερπεῖς ἀναθεωρήσεις ἐῶσιν, ἔξω<!--<note n="v.6.p.196.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> βλέποντες ἀεὶ καὶ θαυμάζοντες ἀλλοτρίας δόξας καὶ τύχας ὥσπερ μοιχοὶ τὰς ἑτέρων γυναῖκας, αὑτῶν δὲ καὶ τῶν ἰδίων καταφρονοῦντες.</p>
         </div>
         <div type="section" n="10">
            <p>καίτοι καὶ τοῦτο μέγα πρὸς εὐθυμίαν ἐστί,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-470b" n="470b"/> τὸ μάλιστα μὲν αὑτὸν ἐπισκοπεῖν καὶ τὰ καθ’ αὑτόν,
εἰ δὲ μή, τοὺς ὑποδεεστέρους ἀποθεωρεῖν καὶ μή, καθάπερ οἱ πολλοί, πρὸς τοὺς ὑπερέχοντας
ἀντιπαρεξάγειν.<!--<note n="v.6.p.196.n.8" place="unspecified" anchored="yes"/>--> οἷον εὐθὺς οἱ δεδεμένοι
εὐδαιμονίζουσι τοὺς λελυμένους, ἐκεῖνοι δὲ τοὺς ἐλευθέρους,
οἱ δ’ ἐλεύθεροι τοὺς πολίτας, οὗτοι δὲ πάλιν αὖ τοὺς πλουσίους, οἱ δὲ πλούσιοι τοὺς σατράπας, οἱ δὲ σατράπαι τοὺς βασιλεῖς, οἱ δὲ βασιλεῖς τοὺς θεούς,
<pb id="v.6.p.198"/> μονονουχὶ βροντᾶν καὶ ἀστράπτειν ἐθέλοντες. εἶθ’
οὕτως ἀεὶ τῶν ὑπὲρ ἑαυτοὺς ἐνδεεῖς ὄντες οὐδέποτε τοῖς καθ’ ἑαυτοὺς χάριν ἔχουσιν.
<quote rend="blockquote">
                  <l>οὔ μοι τὰ Γύγεω τοῦ πολυχρύσου μέλει,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-470c" n="470c"/> 
                  </l>
                  <l> οὐδ’<!--<note n="v.6.p.198.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> εἷλὲ πώ με ζῆλος, οὐδ’ ἀγαίομαι
</l>
                  <l> θεῶν ἔργα, μεγάλης δ’ οὐκ ἐρῶ τυραννίδος·
</l>
                  <l>ἀπόπροθεν γάρ ἐστιν ὀφθαλμῶν ἐμῶν.</l>
               </quote>
               <q>*qa/sios ga\r h)=n e)kei=nos a)/llos</q> δέ τις Χῖος, ἄλλος
δὲ Γαλάτης ἢ Βιθυνὸς οὐκ ἀγαπῶν, εἴ τινος μερίδος
ἢ δόξαν ἢ δύναμιν ἐν τοῖς ἑαυτοῦ πολίταις εἴληχεν, ἀλλὰ κλαίων ὅτι μὴ φορεῖ πατρικίους· ἐὰν δὲ καὶ φορῇ, ὅτι μηδέπω στρατηγεῖ rωμαίων ἐὰν δὲ καὶ στρατηγῇ,<!--<note/>--> ὅτι μὴ ὑπατεύει· καὶ ὑπατεύων, ὅτι μὴ πρῶτος ἀλλ’ ὕστερος ἀνηγορεύθη. τοῦτο δ’ ἐστὶ τί ἄλλο ἢ συλλέγοντα προφάσεις ἀχαριστίας ἐπὶ τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-470d" n="470d"/> τύχην αὐτὸν ὑφ’ αὑτοῦ κολάζεσθαι καὶ διδόναι δίκην; ἀλλ’
ὅ γε νοῦν ἔχων σωτήρια φρονοῦντα
τοῦ ἡλίου μυριάδας ἀνθρώπων ἀπείρους<!--<note n="v.6.p.198.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἐφορῶντος
<quote rend="blockquote">eu)ruedou=s
o(/soi karpo\n ai)nu/meqa xqono/s,</quote> οὐκ εἴ τινων ἧττον ἔνδοξός ἐστι καὶ πλούσιος,
ὀδυρόμενος κάθηται καὶ ταπεινούμενος, ἀλλ’
ὅτι
<pb id="v.6.p.200"/> μυρίων μυριάκις ἐν τοσούτοις εὐσχημονέστερον ζῇ καὶ βέλτιον, ὑμνῶν τὸν ἑαυτοῦ δαίμονα καὶ τὸν βίον ὁδῷ<!--<note n="v.6.p.200.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> πρόεισιν.
</p>
            <p>ἐν Ὀλυμπίᾳ μὲν γὰρ οὐκ ἔστι νικᾶν ἐκλεγόμενον ἀντιπάλους, ἐν δὲ τῷ βίῳ τὰ πράγματα δίδωσι περιόντα πολλῶν μέγα φρονεῖν, καὶ ζηλωτὸν εἶναι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-470e" n="470e"/> μᾶλλον ἢ ζηλοῦν ἑτέρους, ἄν γε δὴ μὴ τοῦ Βριάρεω μηδὲ τοῦ Ἡρακλέους ποιήσῃς σεαυτὸν ἀνταγωνιστήν. ὅταν οὖν πάνυ θαυμάσῃς ὡς κρείττονα τὸν
ἐν τῷ φορείῳ κομιζόμενον, ὑποκύψας θέασαι καὶ τοὺς βαστάζοντας· καὶ ὅταν διαβαίνοντα τὴν σχεδίαν μακαρίσῃς τὸν Ξέρξην ἐκεῖνον, ὡς ὁ
Ἑλλησπόντιος, ἴδε καὶ τοὺς ὑπὸ μάστιξι διορύττοντας τὸν Ἄθω καὶ τοὺς περικοπτομένους ὦτα καὶ ῥῖνας ἐπὶ τῷ διαλυθῆναι τὴν γέφυραν ὑπὸ τοῦ κλύδωνος,
ἅμα καὶ τὴν ἐκείνων ἀποθεωρῶν διάνοιαν ὅτι τὸν σὸν βίον καὶ τὰ σὰ πράγματα μακαρίζουσιν.
</p>
            <p>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-470f" n="470f"/>ὁ Σωκράτης ἀκούσας τινὸς τῶν φίλων λέγοντος
ὡς πολυτελὴς ἡ πόλις, <q>mna=s o( *xi=os oi)=nos, h(
porfu/ra triw=n mnw=n, tou= me/litos h( kotu/lh pe/nte draxmw=n,</q> λαβὼν αὐτὸν προσήγαγε τοῖς ἀλφίτοις,
<q>o)bolou= to\ h(mi/ekton, eu)telh\s h( po/lis :</q> εἶτα ταῖς ἐλαίαις, <q>duei=n xalkoi=n<!--<note n="v.6.p.200.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> h( xoi=nic<!--<note n="v.6.p.200.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--></q> εἶτα ταῖς
ἐξωμίσι, <q>de/ka draxmw=n, eu)telh\s h( po/lis.</q> οὐκοῦν καὶ ἡμεῖς, ὅταν ἀκούσωμεν ἑτέρου λέγοντος ὡς μικρὰ τὰ καθ’ ἡμᾶς πράγματα καὶ λυπρὰ δεινῶς,
<pb id="v.6.p.202"/>
μὴ ὑπατευόντων μηδ’ ἐπιτροπευόντων, ἔξεστιν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-471a" n="471a"/> εἰπεῖν, <q>lampra\ ta\ kaq' h(ma=s pra/gmata kai\ zhlwto\s h(mw=n o( bi/os: ou) prosaitou=men ou)k
a)xqoforou=men ou) kolakeu/omen.</q> 
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="11">
            <p>οὐ μὴν ἀλλ’ ἐπεὶ πρὸς ἑτέρους μᾶλλον ἢ
πρὸς αὑτοὺς ὑπ’ ἀβελτερίας εἰθίσμεθα ζῆν, καὶ πολὺ τὸ δύσζηλον ἡ φύσις ἔχουσα καὶ τὸ βάσκανον
οὐ χαίρει τοσοῦτον τοῖς ἰδίοις ὅσον ἀνιᾶται τοῖς ἀλλοτρίοις ἀγαθοῖς, μὴ μόνον ὅρα τὰ λαμπρὰ καὶ
τὰ περιβόητα τῶν ζηλουμένων ὑπὸ σοῦ καὶ θαυμαζομένων, ἀλλ’
ἀνακαλύψας καὶ διαστείλας ὥσπερ ἀνθηρὸν παραπέτασμα τὴν δόξαν αὐτῶν καὶ τὴν ἐπιφάνειαν ἐντὸς γενοῦ, καὶ κατόψει πολλὰ
δυσχερῆ<milestone unit="stephpage" id="stephpage-471b" n="471b"/> καὶ πολλὰς ἀηδίας ἐνούσας αὐτοῖς. ὁ γοῦν Πιττακὸς ἐκεῖνος, οὗ μέγα μὲν ἀνδρείας μέγα
δὲ σοφίας καὶ δικαιοσύνης κλέος, εἱστία ξένους·
ἐπελθοῦσα δ’
ἡ γυνὴ μετ’ ὀργῆς ἀνέτρεψε τὴν τράπεζαν τῶν δὲ ξένων διατραπέντων, <q>e(ka/stw| ti,</q> ἔφη, <q>h(mw=n kako\n e)/stin: w(=| de\ tou)mo/n,<!--<note/>--> a)/rista
pra/ttei</q> 
               <quote rend="blockquote">
                  <l>οὗτος μακάριος ἐν ἀγορᾷ νομίζεται, 
</l>
                  <l>ὅταν<!--<note n="v.6.p.202.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> δ’ ἀνοίξῃ τὴν θύραν,<!--<note/>--> τρισάθλιος· 
</l>
                  <l>γυνὴ κρατεῖ πάντων, ἐπιτάσσει, μάχετ’ ἀεί.
</l>
                  <l>ἀπὸ πλειόνων ὀδυνᾶτ’, ἐγὼ δ’ ἀπ’ οὐδενός.</l>
               </quote>
τοιαῦτα πολλὰ καὶ πλούτῳ καὶ δόξῃ καὶ βασιλείᾳ πρόσεστιν ἄδηλα τοῖς πολλοῖς· ἐπιπροσθεῖ γὰρ ὁ
τῦφος.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-471c" n="471c"/> 
               <quote rend="blockquote">w)= ma/kar *)atrei/dh, moirhgene/s, o)lbio/daimon
</quote> 
               <pb id="v.6.p.204"/>ἔξωθεν οὗτος ὁ μακαρισμός, ὅπλων καὶ ἵππων καὶ στρατιᾶς περικεχυμένης· αἱ δὲ τῶν παθῶν φωναὶ πρὸς τὴν κενὴν δόξαν ἔνδοθεν ἀντιμαρτυροῦσι·
<quote rend="blockquote">*zeu/s me me/ga *kroni/dhs a)/th| e)ne/dhse barei/h|</quote>
καὶ
<quote rend="blockquote">
                  <l>ζηλῶ σε, γέρον,
</l>
                  <l> ζηλῶ δ’ ἀνδρῶν ὃς ἀκίνδυνον
</l>
                  <l> βίον ἐξεπέρας’
ἀγνὼς, ἀκλεής.</l>
               </quote> ἔξεστιν οὖν καὶ τούτοις τοῖς ἐπιλογισμοῖς
ἀπαρύτειν τοῦ πρὸς τὴν τύχην μεμψιμοίρου καὶ διὰ
τὸ θαυμάζειν τὰ τῶν πλησίον ἐκταπεινοῦντος τὰ οἰκεῖα καὶ καταβάλλοντος.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-471d" n="471d"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="12">
            <p>οὐχ ἥκιστα τοίνυν εὐθυμίαν κολούει τὸ μὴ συμμέτροις χρῆσθαι πρὸς τὴν ὑποκειμένην δύναμιν ὁρμαῖς ὥσπερ ἱστίοις, ἀλλὰ μειζόνων ἐφιεμένους ταῖς ἐλπίσιν εἶτ’ ἀποτυγχάνοντας αἰτιᾶσθαι δαίμονα
καὶ τύχην ἀλλὰ μὴ τὴν αὑτῶν ἀβελτερίαν. οὐδὲ γὰρ ὁ τοξεύειν τῷ ἀρότρῳ βουλόμενος καὶ τῷ βοῒ τὸν λαγῶ<!--<note n="v.6.p.204.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> κυνηγετεῖν δυστυχής ἐστιν οὐδὲ τῷ γρίφοις καὶ σαγήναις ἐλάφους μὴ λαμβάνοντι μηδὲ ὗς<!--<note n="v.6.p.204.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> δαίμων ἐναντιοῦται μοχθηρός, ἀλλ’
ἀβελτερίᾳ καὶ μωρίᾳ τοῖς ἀδυνάτοις ἐπιχειροῦσιν. αἴτιον δ’
ἡ φιλαυτία μάλιστα, φιλοπρώτους ποιοῦσα καὶ
φιλονίκους<!--<note n="v.6.p.204.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>-->
ἐν πᾶσι καὶ πάντων ἐπιδραττομένους
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-471e" n="471e"/> ἀπλήστως. οὐ γὰρ πλούσιοι μόνον ὁμοῦ καὶ λόγιοι
καὶ ἰσχυροὶ καὶ συμποτικοὶ καὶ ἡδεῖς εἶναι καὶ
<pb id="v.6.p.206"/> φίλοι βασιλέων καὶ πόλεων ἄρχοντες ἀξιοῦσιν, ἀλλ’
εἰ μὴ καὶ κύνας ἕξουσι πρωτεύοντας ἀρετῇ καὶ ἵππους καὶ ὄρτυγας καὶ ἀλεκτρυόνας, ἀθυμοῦσι. 
</p>
            <p>Διονύσιος ὁ πρεσβύτερος οὐκ ἠγάπα μέγιστος ὢν τῶν τότε τυράννων, ἀλλ’ ὅτι Φιλοξένου τοῦ ποιητοῦ
μὴ βέλτιον ᾖδε<!--<note n="v.6.p.206.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> μηδὲ περιῆν ἐν τῷ διαλέγεσθαι Πλάτωνος, ὀργισθεὶς καὶ παροξυνθεὶς τὸν μὲν εἰς τὰς λατομίας ἐνέβαλε τὸν δ’ ἀπέδοτο πέμψας εἰς
Αἴγιναν. οὐ τοιοῦτος ὁ Ἀλέξανδρος, ἀλλ’ ἐπεὶ Κρίσων<!--<note n="v.6.p.206.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ὁ σταδιοδρόμος ἁμιλλώμενος αὐτῷ περὶ τάχους ἔδοξεν ἑκὼν παρεῖναι, σφόδρα
διηγανάκτησεν<milestone unit="stephpage" id="stephpage-471f" n="471f"/>. εὖ δὲ καὶ ὁ ποιητικὸς Ἀχιλλεὺς ὑπειπὼν
<quote rend="blockquote">toi=os e)w\n oi(=os ou)/ tis *)axaiw=n xalkoxitw/nwn</quote> 
ἐπήνεγκεν
<quote rend="blockquote">e)n pole/mw|: a)gorh=| de\ t' a)mei/none/s ei)si kai\ a)/lloi.</quote> 
Μεγάβυζον δὲ τὸν Πέρσην εἰς τὸ ζωγραφεῖον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-472a" n="472a"/> ἀναβάντα τὸ Ἀπελλοῦ καὶ λαλεῖν ἐπιχειρήσαντα περὶ τῆς τέχνης ἐπεστόμισεν ὁ Ἀπελλῆς εἰπών,
<q>e(/ws me\n h(suxi/an h)=ges, e)do/keis tis ei)=nai dia\ ta\ xrusi/a kai\ th\n porfu/ran, nuni\ de\ kai\ tauti\ ta\ tri/bonta th\n w)/xran paida/ria katagela=| sou fluarou=ntos.</q> 
            </p>
            <p>ἀλλ’ ἔνιοι τοὺς μὲν Στωικοὺς οἴονται παίζειν, ὅταν ἀκούσωσι τὸν σοφὸν παρ’ αὐτοῖς μὴ μόνον φρόνιμον καὶ δίκαιον καὶ ἀνδρεῖον ἀλλὰ καὶ ῥήτορα καὶ
<pb id="v.6.p.208"/> ποιητὴν καὶ στρατηγὸν καὶ πλούσιον καὶ βασιλέα προσαγορευόμενον, αὑτοὺς δὲ πάντων ἀξιοῦσι τούτων, κἂν μὴ τυγχάνωσιν, ἀνιῶνται. καίτοι καὶ τῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-472b" n="472b"/> θεῶν ἄλλος ἄλλην ἔχων δύναμιν, ὁ μὲν ἐνυάλιος, ὁ
δὲ μαντεῖος,<!--<note/>--> ὁ δὲ κερδῷος ἐπονομάζεται· καὶ τὴν Ἀφροδίτην ὁ Ζεύς, ὡς οὐ μετὸν αὐτῇ πολεμικῶν
ἔργων, ἐπὶ γάμους ἀποστέλλει καὶ θαλάμους.</p>
         </div>
         <div type="section" n="13">
            <p>τινὰ γὰρ οὐδὲ συνυπάρχειν ἀλλὰ μᾶλλον
ὑπεναντιοῦσθαι πέφυκεν ἀλλήλοις τῶν
σπουδαζομένων οἷον ἄσκησις λόγων καὶ μαθημάτων ἀνάληψις
ἀπραγμοσύνης δεῖται καὶ σχολῆς, δυνάμεις δὲ πολιτικαὶ καὶ φιλίαι βασιλέων οὐκ ἄνευ πραγμάτων
οὐδ’ ἀσχολιῶν περιγίνονται. καὶ μὴν <q>oi)=no/s<!--<note n="v.6.p.208.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> te
kai\ sarkw=n e)mforh/seis<!--<note n="v.6.p.208.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> sw=ma me\n i)sxuro\n poiou=si kai\ r(wmale/on, yuxh\n d' a)sqenh= :</q> καὶ χρημάτων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-472c" n="472c"/> ἐπιμέλεια μὲν συνεχὴς καὶ τήρησις αὔξει πλοῦτον,
ὑπεροψία<!--<note n="v.6.p.208.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> δὲ καὶ περιφρόνησις<!--<note n="v.6.p.208.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>--> μέγα πρὸς φιλοσοφίαν ἐφόδιον. ὅθεν οὐ πάντα πάντων ἐστίν, ἀλλὰ
δεῖ τῷ Πυθικῷ γράμματι πειθόμενον αὑτὸν
καταμαθεῖν, εἶρα χρῆσθαι πρὸς ἓν ὃ πέφυκε, καὶ μὴ πρὸς ἄλλον ἄλλοτε βίου ζῆλον ἕλκειν καὶ παραβιάζεσθαι τὴν φύσιν
<pb id="v.6.p.210"/> 
               <quote rend="blockquote">
                  <l>ἐν<!--<note n="v.6.p.210.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἅρμασιν ἵππος
</l>
                  <l>ἐν δ’ ἀρότρῳ βοῦς, παρὰ ναῦν δ’ ἰθύει τάχιστα δελφίς,
</l>
                  <l>κάπρῳ δὲ βουλεύοντα<!--<note n="v.6.p.210.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> φόνον κύνα χρὴ τλάθυμον
ἐξευρεῖν.</l>
               </quote>
ὁ δ’ ἀσχάλλων καὶ λυπούμενος ὅτι μὴ καὶ λέων
ἐστίν
<quote rend="blockquote">o)resi/trofos, a)lki\ pepoiqw/s,</quote>
ἅμα καὶ κυνίδιον Μελιταῖον ἐν κόλπῳ χήρας
γυναικὸς<milestone unit="stephpage" id="stephpage-472d" n="472d"/>  τιθηνούμενον, ἀπόπληκτός ἐστι. τούτου δ’
οὐδέν τι βελτίων ὁ βουλόμενος ἅμα μὲν
Ἐμπεδοκλῆς ἢ Πλάτων ἢ Δημόκριτος εἶναι περὶ κόσμου γράφων καὶ τῆς τῶν ὄντων ἀληθείας, ἅμα δὲ πλουσίᾳ γραῒ συγκαθεύδειν ὡς Εὐφορίων, ἢ τῶν
ἐπικώμων ὢν<!--<note n="v.6.p.210.n.8" place="unspecified" anchored="yes"/>--> Ἀλεξάνδρῳ συμπίνειν ὡς Μήδειος· ἀγανακτῶν δὲ καὶ λυπούμενος εἰ μὴ θαυμάζεται διὰ πλοῦτον ὡς
Ἰσμηνίας καὶ δι’ ἀρετὴν ὡς
Ἐπαμεινώνδας. οὐδὲ γὰρ οἱ δρομεῖς, ὅτι μὴ τοὺς τῶν παλαιστῶν φέρονται στεφάνους, ἀθυμοῦσιν ἀλλὰ τοῖς αὑτῶν ἀγάλλονται καὶ χαίρουσι.
<quote rend="blockquote">*spa/rtan e)/laxes, tau/tan ko/smei.</quote> καὶ γὰρ ὁ Σόλων,
<pb id="v.6.p.212"/>
               <quote rend="blockquote">
                  <l>ἀλλ’ ἡμεῖς αὐτοῖς<!--<note n="v.6.p.212.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> οὐ διαμειψόμεθα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-472e" n="472e"/> 
                  </l>
                  <l> τῆς ἀρετῆς τὸν πλοῦτον ἐπεὶ τὸ μὲν ἔμπεδὸν
ἐστι,<!--<note n="v.6.p.212.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>-->
</l>
                  <l> χρήματα δ’ ἀνθρώπων ἄλλοτε ἄλλος ἔχει.</l>
               </quote> 
καὶ Στράτων ὁ φυσικός, ἀκούσας ὅτι πολλαπλασίους ἔχει Μενέδημος μαθητάς, <q>ti/ ou)=n,</q> ἔφη,
<q>qaumasto/n, ei) plei/one\s ei)sin oi( lou/esqai<!--<note n="v.6.p.212.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> tw=n a)lei/fesqai boulome/nwn;</q> Ἀριστοτέλης δὲ πρὸς Ἀντίπατρον γράφων, <q>ou)k *)aleca/ndrw| mo/non,</q> ἔφη, <q>prosh/kei me/ga fronei=n, o(/ti kratei= paret pollw=n
a)nqrw/pwn, a)ll' ou)x h(=tton oi(=s u(pa/rxei peri\ qew=n
a(\ dei= doca/zein.</q> τοὺς γὰρ οὕτω τὰ οἰκεῖα σεμνύνοντας οὐκ ἐνοχλήσει τὰ τῶν πλησίον. νῦν δὲ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-472f" n="472f"/> τὴν μὲν<!--<note n="v.6.p.212.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἄμπελον σῦκα φέρειν οὐκ ἀξιοῦμεν οὐδὲ
τὴν ἐλαίαν βότρυς· αὐτοὶ δ’ ἑαυτούς, ἐὰν μὴ καὶ τὰ τῶν πλουσίων ἅμα καὶ τὰ α τῶν λογίων καὶ τὰ τῶν στρατευομένων καὶ τὰ τῶν φιλοσοφούντων καὶ τὰ τῶν κολακευόντων καὶ τὰ τῶν παρρησιαζομένων καὶ τὰ τῶν φειδομένων καὶ τὰ τῶν δαπανώντων ἔχωμεν προτερήματα, συκοφαντοῦμεν καὶ ἀχαριστοῦμεν αὑτοῖς<!--<note n="v.6.p.212.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ καταφρονοῦμεν ὡς ἐνδεῶς καὶ εὐτελῶς<!--<note n="v.6.p.212.n.6" place="unspecified" anchored="yes"/>--> βιούντων.
</p>
            <p>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-473a" n="473a"/> πρὸς δὲ τούτῳ καὶ τὴν φύσιν ὁρῶμεν ὑπομιμνήσκουσαν ἡμᾶς. ὡς γὰρ τῶν θηρίων ἑτέροις ἀφ’ ἑτέρων παρεσκεύασε τὴν τροφὴν εἶναι καὶ οὐ πάντα σαρκοφαγεῖν ἢ σπερμολογεῖν ἢ ῥιζωρυχεῖν
<pb id="v.6.p.214"/> ἐποίησεν, οὕτω τοῖς ἀνθρώποις ποικίλας πρὸς τὸν βίον ἀφορμὰς ἔδωκε,
<quote rend="blockquote">mhlobo/ta| t' a)ro/ta| t' o)rnixolo/xw|<!--<note n="v.6.p.214.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> te kai\ o(\n po/ntos tre/fei.</quote> 
δεῖ δὴ τὸ πρόσφορον ἑαυτοῖς ἑλομένους καὶ διαπονοῦντας ἐᾶν τὰ τῶν ἄλλων, καὶ μὴ τὸν
Ἡσίοδον ἐλέγχειν ἐνδεέστερον εἰπόντα
<quote rend="blockquote">kai\ kerameu\s keramei= kote/ei kai\ te/ktoni te/ktwn.</quote>
οὐ γὰρ μόνον τοὺς ὁμοτέχνους καὶ τοὺς
ὁμοτρόπους<milestone unit="stephpage" id="stephpage-473b" n="473b"/>  ζηλοτυποῦντες, ἀλλὰ καὶ λογίους πλούσιοι
καὶ πλουσίους ἔνδοξοι καὶ δικολόγοι σοφιστάς, καὶ ναὶ μὰ Δία κωμῳδοὺς εὐημεροῦντας ἐν θεάτροις<!--<note n="v.6.p.214.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ ὀρχηστὰς καὶ θεράποντας ἐν αὐλαῖς βασιλέων ἐλεύθεροι καὶ εὐπατρίδαι κατατεθαμβημένοι καὶ μακαρίζοντες, οὐ μετρίως λυποῦσιν αὑτοὺς καὶ ταράττουσιν.</p>
         </div>
         <div type="section" n="14">
            <p>ὅτι δ’ ἕκαστος ἐν ἑαυτῷ τὰ τῆς εὐθυμίας καὶ δυσθυμίας ἔχει ταμιεῖα, καὶ τοὺς τῶν ἀγαθῶν
καὶ κακῶν πίθους οὐκ <q>e)n *dio\s ou)/dei katakeime/nous</q> ἀλλ’ ἐν τῇ ψυχῇ κειμένους,<!--<note/>--> αἱ διαφοραὶ τῶν παθῶν δηλοῦσιν. οἱ μὲν γὰρ ἀνόητοι καὶ παρόντα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-473c" n="473c"/> τὰ χρηστὰ παρορῶσι καὶ ἀμελοῦσιν ὑπὸ<!--<note n="v.6.p.214.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τοῦ συντετάσθαι πρὸς τὸ μέλλον ἀεὶ ταῖς φροντίσιν, οἱ
δὲ
φρόνιμοι καὶ τὰ μηκέτ’ ὄντα<!--<note n="v.6.p.214.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τῷ μνημονεύειν
<pb id="v.6.p.216"/> ἐναργῶς ὄντα ποιοῦσιν ἑαυτοῖς. τὸ γάρ παρὸν τῷ ἐλαχίστῳ τοῦ χρόνου μορίῳ θιγεῖν παρασχὸν εἶτα τὴν αἴσθησιν ἐκφυγὸν οὐκέτι δοκεῖ πρὸς ἡμᾶς οὐδ’
ἡμέτερον εἶναι τοῖς ἀνοήτοις· ἀλλ’ ὥσπερ ὁ ἐν
Ἅιδου ζωγραφούμενος σχοινοστρόφος ὄνῳ τινὶ<!--<note n="v.6.p.216.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> παρίησιν ἐπιβοσκομένῳ καταναλίσκειν τὸ πλεκόμενον, οὕτω τῶν πολλῶν ἀναίσθητος καὶ ἀχάριστος
ὑπολαμβάνουσα λήθη καὶ κατανεμομένη πρᾶξίν τε
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-473d" n="473d"/> πᾶσαν ἀφανίζουσα καὶ κατόρθωμα καὶ σχολὴν ἐπίχαριν καὶ συμπεριφορὰν καὶ ἀπόλαυσιν, οὐκ ἐᾷ τὸν βίον ἕνα γενέσθαι, συμπλεκομένων τοῖς παροῦσι τῶν παρῳχημένων ἀλλ’ ὥσπερ ἕτερον τὸν ἐχθὲς ὄντα τοῦ σήμερον καὶ τὸν αὔριον ὁμοίως οὐ τὸν αὐτὸν τῷ σήμερον διαιροῦσα, πᾶν τὸ γινόμενον εὐθὺς εἰς τὸ ἀγένητον τῷ ἀμνημονεύτῳ καθίστησιν.
οἱ μὲν γάρ ἐν ταῖς σχολαῖς τὰς αὐξήσεις ἀναιροῦντες ὡς τῆς οὐσίας ἐνδελεχῶς ῥεούσης, λόγῳ ποιοῦσιν ἡμῶν ἕκαστον ἄλλον ἑαυτοῦ καὶ ἄλλον οἱ
δὲ τῇ μνήμῃ τὰ<!--<note n="v.6.p.216.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> πρότερον μὴ στέγοντες μηδ’ ἀναλαμβάνοντες ἀλλ’ ὑπεκρεῖν ἐῶντες ἔργῳ ποιοῦσιν ἑαυτοὺς καθ’ ἡμέραν ἀποδεεῖς καὶ κενοὺς καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-473e" n="473e"/> τῆς αὔριον ἐκκρεμαμένους, ὡς τῶν πέρυσι καὶ πρῴην καὶ χθὲς οὐ πρὸς αὐτοὺς<!--<note n="v.6.p.216.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ὄντων οὐδ’
ὅλως αὐτοῖς γενομένων.<!--<note/>--></p>
         </div>
         <div type="section" n="15">
            <p>καὶ τοῦτ’ οὖν τὴν εὐθυμίαν ἐπιταράσσει·
<pb id="v.6.p.218"/> κἀκεῖνο μᾶλλον, ὅταν, ὥσπερ αἱ μυῖαι τῶν λείων τόπων ἐν τοῖς κατόπτροις ἀπολισθάνουσι ταῖς δὲ τραχύτησι προσέχονται καὶ ταῖς ἀμυχαῖς, οὕτως ἄνθρωποι τῶν ἱλαρῶν καὶ προσηνῶν ἀπορρέοντες ἐμπλέκωνται ταῖς τῶν ἀηδῶν ἀναμνήσεσι· μᾶλλον
δ’ ὥσπερ ἐν Ὀλύνθῳ τοὺς κανθάρους λέγουσιν, εἲς
τι χωρίον ἐμβαλόντας<!--<note n="v.6.p.218.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ὃ καλεῖται
<q>kanqarw/leqron,</q> ἐκβῆναι μὴ δυναμένους ἀλλ’ ἐκεῖ
στρεφομένους<milestone unit="stephpage" id="stephpage-473f" n="473f"/> καὶ κυκλοῦντας ἐναποθνῄσκειν, οὕτως εἰς τὴν τῶν κακῶν μνήμην ὑπορρυέντες ἀνενεγκεῖν μὴ θέλωσι μηδ’ ἀναπνεῦσαι. δεῖ δ’ ὥσπερ ἐν πινακίῳ χρωμάτων ἐν τῇ ψυχῇ τῶν πραγμάτων τὰ φαιδρὰ
καὶ λαμπρὰ προβάλλοντας, ἀποκρύπτειν τὰ σκυθρωπὰ καὶ πιέζειν ἐξαλεῖψαι γὰρ οὐκ ἔστι παντάπασιν οὐδ’ ἀπαλλαγῆναι. <q>pali/ntropos<!--<note n="v.6.p.218.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ga\r
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-474a" n="474a"/> a(rmoni/h ko/smou, o(/kwsper lu/rhs kai\ to/cou,</q> καὶ τῶν ἀνθρωπίνων καθαρὸν οὐδὲν οὐδ’ ἀμιγές. ἀλλ’ ὥσπερ ἐν μουσικῇ βαρεῖς φθόγγοι καὶ ὀξεῖς ἐν δὲ γραμματικῇ φωνήεντα καὶ ἄφωνα γράμματα, μουσικὸς δὲ καὶ γραμματικὸς οὐχ ὁ θάτερα δυσχεραίνων καὶ ὑποφεύγων ἀλλ’ ὁ πᾶσι χρῆσθαι καὶ
μιγνύναι πρὸς τὸ οἰκεῖον ἐπιστάμενος, οὕτω καὶ τῶν πραγμάτων ἀντιστοιχίας ἐχόντων ἐπεὶ κατὰ τὸν Εὐριπίδην
<quote rend="blockquote">
                  <l>οὐκ ἂν γένοιτο χωρὶς ἐσθλὰ καὶ κακά,
</l>
                  <l> ἀλλ’ ἔστι τις σύγκρασις, ὥστ’ ἔχειν καλῶς,
</l>
               </quote>
               <pb id="v.6.p.220"/>
οὐ δεῖ τοῖς ἑτέροις ἐξαθυμεῖν οὐδ’ ἀπαγορεύειν
Β ἀλλ’ ὥσπερ ἁρμονικοὺς ἀμβλύνοντας ἀεὶ τοῖς κρείττοσι τὰ φαῦλα καὶ τὰ χείρονα τοῖς χρηστοῖς ἐμπεριλαμβάνοντας, ἐμμελὲς τὸ τοῦ βίου μῖγμα ποιεῖν καὶ οἰκεῖον αὑτοῖς.<!--<note n="v.6.p.220.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>-->
</p>
            <p>οὐ γάρ, ὡς ὁ Μένανδρός φησιν,
<quote rend="blockquote">
                  <l>ἅπαντι 
δαίμων ἀνδρὶ συμπαρίσταται<!--<note n="v.6.p.220.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> 
</l>
                  <l>εὐθὺς γενομένῳ, μυσταγωγὸς τοῦ βίου 
</l>
                  <l>ἀγαθός,</l>
               </quote> 
ἀλλὰ μᾶλλον, ὡς Ἐμπεδοκλῆς, διτταί τινες
ἕκαστον ἡμῶν γινόμενον παραλαμβάνουσι καὶ
κατάρχονται μοῖραι καὶ δαίμονες·
<quote rend="blockquote">
                  <l>ἔνθ’ ἦσαν Χθονίη τε καὶ Ἡλιόπη ταναῶπις,
</l>
                  <l>δῆρὶς θ’
αἱματόεσσα καὶ Ἁρμονίη θεμερῶπις,
</l>
                  <l>Καλλιστώ τ̓ Αἴσχρη τε Θόωσά τε Δηναίη<!--<note n="v.6.p.220.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τε,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-474c" n="474c"/> 
                  </l>
                  <l>νημερτής τ̓ ἐρόεσσα μελάγκουρός<!--<note n="v.6.p.220.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τ̓ Ἀσάφεια.</l>
               </quote>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="16">
            <p>ὥστε<!--<note n="v.6.p.220.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τούτων ἑκάστου σπέρματα τῶν παθῶν ἀνακεκραμένα δεδεγμένης ἡμῶν τῆς γενέσεως καὶ διὰ τοῦτο πολλὴν ἀνωμαλίαν ἐχούσης, εὔχεται μὲν
ὁ νοῦν ἔχων τὰ βελτίονα προσδοκᾷ δὲ καὶ θάτερα, χρῆται δ’ ἀμφοτέροις τὸ ἄγαν ἀφαιρῶν. οὐ γὰρ
μόνον <q>o( th=s au)/rion h(/kista deo/menos,</q> ὥς φησιν Ἐπίκουρος, <q>h(/dista
pro/seisi pro\s th\n au)/rion,</q> ἀλλὰ καὶ πλοῦτος εὐφραίνει καὶ δόξα καὶ δύναμις
καὶ ἀρχὴ<!--<note n="v.6.p.220.n.6" place="unspecified" anchored="yes"/>--> μάλιστα τοὺς ἥκιστα τἀναντία
<pb id="v.6.p.222"/> ταρβοῦντας. ἡ γὰρ σφοδρὰ περὶ ἕκαστον ἐπιθυμία
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-474d" n="474d"/> σφοδρότατον φόβον ἐμποιοῦσα τοῦ μὴ παραμένειν, ἀσθενῆ τὴν χάριν ποιεῖ καὶ ἀβέβαιον ὥσπερ φλόγα καταπνεομένην. ᾧ δὲ δίδωσι πρὸς τὴν τύχην ἀδεῶς καὶ ἀτρόμως εἰπεῖν ὁ λογισμός,
<quote rend="blockquote">h(du\ me\n a)/n ti fe/rh|s, o)li/gon d' a)/xos a)\n a)polei/ph|s,</quote> 
τοῦτον ἥδιστα ποιεῖ χρῆσθαι τοῖς παροῦσι τὸ θαρραλέον καὶ μὴ δεδιὸς αὐτῶν τὴν ἀποβολὴν ὡς ἀφόρητον. ἔξεστι γὰρ τὴν Ἀναξαγόρου διάθεσιν,
ἀφ’ ἧς ἐπὶ τῇ τελευτῇ τοῦ παιδὸς ἀνεφώνησεν,
<q>h)/|dein qnhto\n gennh/sas,</q> μὴ θαυμάζοντας μόνον ἀλλὰ καὶ μιμουμένους ἐπιλέγειν ἑκάστῳ τῶν τυχηρῶν, <q>oi)=da to\n plou=ton e)fh/meron e)/xwn kai\ ou)
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-474e" n="474e"/> be/baion :</q> 
               <q>oi)=da th\n a)rxh\n a)fele/sqai duname/nous tou\s dedwko/tas :</q> 
               <q>oi)=da th\n gunai=ka xrhsth\n gunai=ka d' ou)=san: kai\ to\n fi/lon a)/nqrwpon o)/nta,</q>
               <q>zw=|on fu/sei eu)meta/bolon,</q> ὡς ὁ Πλάτων εἶπεν. αἱ γὰρ τοιαῦται παρασκευαὶ καὶ διαθέσεις, ἐάν τι συμβῇ τῶν ἀβουλήτων μὲν οὐκ ἀπροσδοκήτων δέ,
μὴ δεχόμεναι τὸ <q>ou)k a)\n w)/|mhn</q> καὶ τὸ <q>a)/ll'
h)/lpizon</q> καὶ τὸ <q>tau=t' ou) prosedo/kwn,</q> οἷον πηδήματα καρδίας καὶ σφυγμοὺς ἀφαιροῦσι καὶ ταχὺ πάλιν τὸ μανιῶδες καὶ ταραττόμενον ἱδρύουσιν. ὁ μὲν οὖν Καρνεάδης ἐπὶ πραγμάτων μεγάλων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-474f" n="474f"/> ὑπεμίμνησκεν ὅτι πᾶν καὶ ὅλον ἐστὶν εἰς λύπην
ἄγον<!--<note n="v.6.p.222.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ ἀθυμίαν τὸ ἀπροσδόκητον. ἡ γὰρ
<pb id="v.6.p.224"/>
Μακεδόνων βασιλεία τῆς rωμαίων ἡγεμονίας
πολλοστημόριον ἦν· ἀλλὰ Περσεὺς μὲν ἀποβαλὼν Μακεδονίαν αὐτός τε κατεθρήνει τὸν ἑαυτοῦ δαίμονα καὶ πᾶσιν ἐδόκει δυστυχέστατος ἀνθρώπων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-475a" n="475a"/> γεγονέναι καὶ βαρυποτμότατος· ὁ δὲ τούτου κρατήσας Αἰμίλιος ἑτέρῳ παραδιδοὺς τὴν ὁμοῦ τι γῆς καὶ θαλάττης ἄρχουσαν δύναμιν ἐστεφανοῦτο καὶ ἔθυεν εὐδαιμονιζόμενος, εἰκότως· οὗτος μὲν γὰρ
ᾔδει λαμβάνων ἀρχὴν ἀποδοθησομένην, ἐκεῖνος δ’ ἀπέβαλε μὴ προσδοκήσας. εὖ δὲ καὶ ὁ ποιητὴς
οἷόν ἐστι τὸ παρὰ προσδοκίαν ἐδίδαξεν ὁ γὰρ
Ὀδυσσεὺς τοῦ μὲν κυνὸς σαίνοντος<!--<note n="v.6.p.224.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἐξεδάκρυσε,
τῇ δὲ γυναικὶ κλαιούσῃ παρακαθήμενος οὐδὲν ἔπαθε τοιοῦτον· ἐνταῦθα μὲν γὰρ ἀφῖκτο τῷ λογισμῷ τὸ πάθος ὑποχείριον ἔχων καὶ προκατειλημμένον, εἰς
δ’
ἐκεῖνο<!--<note n="v.6.p.224.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> μὴ προσδοκήσας ἀλλ’
ἐξαίφνης διὰ τὸ παράδοξον ἐνέπεσεν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-475b" n="475b"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="17">
            <p>καθόλου δ’ ἐπεὶ τῶν ἀβουλήτων τὰ μὲν φύσει τὸ λυποῦν καὶ βαρῦνον ἐπιφέρει, τὰ δὲ πλεῖστα δόξῃ δυσχεραίνειν ἐθιζόμεθα καὶ μανθάνομεν, οὐκ<!--<note n="v.6.p.224.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἄχρηστόν ἐστι πρὸς ταῦτα μὲν<!--<note n="v.6.p.224.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἔχειν ἀεὶ τὸ τοῦ Μενάνδρου πρόχειρον
<quote rend="blockquote">ou)de\n pe/ponqas deino\n a)\n mh\ prospoih=|
</quote>
               <pb id="v.6.p.226"/>
τί γὰρ πρὸς σέ ἐστι, φησίν,<!--<note/>-->
ἂν μήτε σαρκὸς
ἅπτηται μήτε ψυχῆς, οἷόν ἐστι δυσγένεια πατρὸς
ἢ μοιχεία γυναικὸς ἢ στεφάνου τινὸς ἢ προεδρίας ἀφαίρεσις, ὧν οὐ κωλύεται παρόντων ἄνθρωπος καὶ
τὸ σῶμα βέλτιστα διακείμενον ἔχειν καὶ τὴν
ψυχήν;̓· πρὸς δὲ τὰ φύσει δοκοῦντα λυπεῖν, οἷα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-475c" n="475c"/> νόσοι καὶ πόνοι καὶ θάνατοι φίλων καὶ τέκνων,
ἐκεῖνο τὸ Εὐριπίδειον
<quote rend="blockquote">oi)/moi: ti/ d' oi)/moi; qnhta/ toi pepo/nqamen.</quote> οὐδεὶς γὰρ οὕτω τοῦ παθητικοῦ καταφερομένου καὶ
ὀλισθάνοντος ἀντιλαμβάνεται λόγος, ὡς ὁ τῆς κοινῆς καὶ φυσικῆς ἀνάμνησιν ποιῶν ἀνάγκης, ᾗ διὰ
τὸ σῶμα μεμιγμένος ὁ ἄνθρωπος μόνην ταύτην τῇ τύχῃ λαβὴν δίδωσιν, ἐν δὲ τοῖς κυριωτάτοις καὶ μεγίστοις ἀσφαλὴς ἕστηκεν.
</p>
            <p>ὁ Δημήτριος τὴν Μεγαρέων πόλιν καταλαβὼν
ἠρώτησε τὸν Στίλπωνα, μή τι τῶν ἐκείνου διήρπασται. καὶ ὁ Στίλπων ἔφη μηδέν’ ἰδεῖν <q>ta)ma/</q> φέροντα. καὶ τοίνυν τῆς τύχης πάντα τἄλλα λεηλατούσης καὶ περιαιρουμένης, ἔχομέν τι
τοιοῦτον<milestone unit="stephpage" id="stephpage-475d" n="475d"/> ἐν ἑαυτοῖς,
<quote rend="blockquote">oi(=o/n k' ou)/te fe/roien *)axaioi\ ou)/te a)\n a)/goien.
</quote> 
               <pb id="v.6.p.228"/>ὅθεν οὐ δεῖ παντάπασιν ἐκταπεινοῦν<!--<note n="v.6.p.228.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> οὐδὲ καταβάλλειν τὴν φύσιν, ὡς μηδὲν ἰσχυρὸν μηδὲ μόνιμον
μηδ’ ὑπὲρ τὴν τύχην ἔχουσαν, ἀλλὰ τοὐναντίον
εἰδότας ὅτι μικρόν ἐστι μέρος τοῦ ἀνθρώπου τὸ σαθρὸν<!--<note n="v.6.p.228.n.54" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ ἐπίκηρον,<!--<note/>--> ᾧ<!--<note n="v.6.p.228.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> δέχεται τὴν τύχην, τῆς
δὲ βελτίονος μερίδος αὐτοὶ κρατοῦμεν, ἐν ᾗ τὰ μέγιστα τῶν ἀγαθῶν ἱδρυθέντα, δόξαι τε χρησταὶ καὶ μαθήματα καὶ λόγοι τελευτῶντες εἰς ἀρετήν, ἀναφαίρετον ἔχουσι τὴν οὐσίαν καὶ ἀδιάφθορον, ἀνεκπλήκτους<!--<note n="v.6.p.228.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>--> πρὸς τὸ μέλλον εἶναι καὶ θαρραλέους,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-475e" n="475e"/> πρὸς<!--<note n="v.6.p.228.n.6" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τὴν τύχην λέγοντας, ἃ Σωκράτης δοκῶν πρὸς
τοὺς κατηγόρους<!--<note n="v.6.p.228.n.7" place="unspecified" anchored="yes"/>--> λέγειν πρὸς τοὺς δικαστὰς ἔλεγεν,
ὡς ἀποκτεῖναι μὲν Ἄνυτος καὶ Μέλητος δύνανται,
βλάψαι δ’
οὐ δύνανται. καὶ γὰρ ἡ τύχη δύναται
νόσῳ περιβαλεῖν, ἀφελέσθαι χρήματα, διαβαλεῖν πρὸς δῆμον ἢ τύραννον κακὸν δὲ καὶ δειλὸν καὶ
ταπεινόφρονα καὶ ἀγεννῆ καὶ φθονερὸν οὐ δύναται ποιῆσαι τὸν ἀγαθὸν καὶ ἀνδρώδη καὶ μεγαλόψυχον<!--<note n="v.6.p.228.n.8" place="unspecified" anchored="yes"/>--> οὐδὲ παρελέσθαι τὴν διάθεσιν,<!--<note/>--> ἧς ἀεὶ παρούσης πλέον ἢ κυβερνήτου πρὸς θάλατταν ὄφελός ἐστι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-475f" n="475f"/> πρὸς τὸν βίον. κυβερνήτῃ γὰρ οὔτε κῦμα πραῧναι
τραχὺ καὶ πνεῦμα δυνατόν ἐστιν, οὔθ’ ὅποι βούλεται δεομένῳ λιμένος τυχεῖν οὔτε θαρραλέως καὶ
<pb id="v.6.p.230"/>
ἀτρόμως ὑπομεῖναι τὸ συμβαῖνον ἀλλ’ ἕως οὐκ ἀπέγνωκε τῇ τέχνῃ χρώμενος,
<quote rend="blockquote">
                  <l>φεύγει μέγα λαῖφος ὑποστολίσας εἰς<!--<note n="v.6.p.230.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἐνέρτερον
ἰστὸν
</l>
                  <l>ἐρεβώδεος ἐκ θαλάσσης,
</l>
               </quote> 
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-476a" n="476a"/>ἐπειδὰν δὲ τὸ πέλαγος<!--<note n="v.6.p.230.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ὑπέρσχῃ, τρέμων κάθηται καὶ παλλόμενος. ἡ δὲ τοῦ φρονίμου διάθεσις τοῖς
τε σωματικοῖς παρέχει γαλήνην ἐπὶ πλεῖστον, ἐκλύουσα τὰς τῶν νόσων κατασκευὰς ἐγκρατείᾳ καὶ διαίτῃ σώφρονι καὶ μετρίοις πόνοις· κἄν τις ἔξωθεν ἀρχὴ πάθους ὥσπερ διαδρομὴ γένηται σπιλάδος, <q>eu)stalei= kai\ kou/fh| kerai/a|
parh/negken,</q> ὥς φησιν<!--<note n="v.6.p.230.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἐν Ἀσκληπιάδης· παραλόγου δέ τινος καὶ μεγάλου καταλαβόντος καὶ κρατήσαντος, ἐγγὺς ὁ λιμὴν καὶ πάρεστιν ἀπονήξασθαι τοῦ
σώματος ὥσπερ ἐφολκίου μὴ στέγοντος.</p>
         </div>
         <div type="section" n="18">
            <p>τὸν μὲν γὰρ ἀνόητον ον ὁ τοῦ θανάτου φόβος οὐχ ὁ τοῦ ζῆν πόθος ἐκκρέμασθαι τοῦ σώματος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-476b" n="476b"/> ποιεῖ, περιπεπλεγμένον ὥσπερ τὸν Ὀδυσσέα τῷ ἐρινεῷ δεδοικότα τὴν Χάρυβδιν ὑποκειμένην,
<quote rend="blockquote">e)/nq' ou)/te
mi/mnein a)/nemos ou)/te plei=n e)a=|,</quote> καὶ πρὸς ταῦτα δυσαρέστως καὶ πρὸς ἐκεῖνα
<pb id="v.6.p.232"/> περιδεῶς ἔχοντα. ὁ δὲ τὴν τῆς ψυχῆς φύσιν
ἁμωσγέπως ἐπινοῶν<!--<note n="v.6.p.232.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ τὴν εἰς τὸ βέλτιον αὐτῆς ἢ μηθὲν κάκιον ἐν τῇ τελευτῇ μεταβολὴν ἐπιλογιζόμενος, οὐ μικρὸν ἔχει τῆς πρὸς τὸν βίον εὐθυμίας ἐφόδιον τὴν πρὸς τὸν θάνατον ἀφοβίαν. ᾧ γὰρ ἔξεστι τῆς μὲν ἀρεστῆς<!--<note n="v.6.p.232.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ οἰκείας μερίδος
ἐπικρατούσης ἡδέως ζῆν, τῶν δ’ ἀλλοτρίων καὶ παρὰ φύσιν ὑπερβαλλόντων ἀδεῶς ἀπελθεῖν εἰπόντα,
<quote rend="blockquote">lu/sei m'
o( dai/mwn au)to/s, o(/tan e)gw\ qe/lw,
</quote> 
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-476c" n="476c"/>τί ἂν τούτῳ χαλεπὸν ἢ δύσκολον ἢ ταραχῶδες
ἐμπίπτον ἐπινοήσαιμεν; ὁ γὰρ εἰπών, <q>prokatei/lhmmai/ s', w)= tu/xh, kai\ pa=san th\n sh\n
a)fh/|rhmai parei/sdusin,</q> οὐ μοχλοῖς οὐδὲ κλεισὶν οὐδὲ τείχεσιν ἐθάρρυνεν ἑαυτόν, ἀλλὰ δόγμασι καὶ λόγοις ὧν πᾶσι μέτεστι τοῖς βουλομένοις. καὶ δεῖ μηδὲν ἀπογινώσκειν μηδ’
ἀπιστεῖν τῶν οὕτω λεγομένων, ἀλλὰ θαυμάζοντα καὶ ζηλοῦντα καὶ συνενθουσιῶντα πεῖραν ἅμα λαμβάνειν ἑαυτοῦ καὶ
κατανόησιν ἐν τοῖς ἐλάττοσι πρὸς τὰ μείζονα, μὴ
φεύγοντα μηδ’ ἀπωθοῦντα τῆς ψυχῆς τὴν
ἐπιμέλειαν<milestone unit="stephpage" id="stephpage-476d" n="476d"/> αὐτῶν μηδὲ διαδιδράσκοντ’ εἰς τὸ<!--<note n="v.6.p.232.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> <q>ta/xa d' ou)de\n e)/stai dusxere/steron.</q> ἀτονίαν<!--<note n="v.6.p.232.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> γὰρ ἐμποιεῖ καὶ μαλακίαν ἀγύμναστον ἡ περὶ τὸ ῥᾷστον ἀεὶ διατρίβουσα καὶ πρὸς τὸ ἥδιστον ἐκ τῶν ἀβουλήτων ἀναχωροῦσα γλυκυθυμία τῆς ψυχῆς. ἡ δὲ καὶ νόσου
καὶ πόνου καὶ φυγῆς μελετῶσα φαντασίαν
<pb id="v.6.p.234"/> ὑφίστασθαι καὶ προσβιαζομένη τῷ λογισμῷ πρὸς ἕκαστον εὑρήσει πολὺ τὸ<!--<note n="v.6.p.234.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> κατεψευσμένον καὶ διάκενον καὶ σαθρὸν ἐν τοῖς δοκοῦσι χαλεποῖς καὶ φοβεροῖς, ὡς
ὁ καθ’ ἕκαστον ἀποδείκνυσι λόγος.</p>
         </div>
         <div type="section" n="19">
            <p>καίτοι πολλοὶ καὶ τὸ τοῦ Μενάνδρου πεφρίκασιν,
<quote rend="blockquote">ou)k e)/stin ei)pei=n zw=nta, &amp;ldquo;tou=t' ou) pei/somai,&amp;rdquo;
               </quote> 
ἀγνοοῦντες ὅσον ἐστὶ πρὸς ἀλυπίαν ἀγαθὸν τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-476e" n="476e"/> μελετᾶν καὶ δύνασθαι πρὸς τὴν τύχην ἀνεῳγόσι τοῖς ὄμμασιν ἀντιβλέπειν καὶ μὴ ποιεῖν ἐν αὑτῷ τὰς φαντασίας ἀτρίπτους ἁπαλὰς ὥσπερ
ἐνσκιατροφούμενον πολλαῖς ἐλπίσιν ὑπεικούσαις ἀεὶ καὶ πρὸς μηθὲν ἀντιτεινούσαις. ἐκεῖνο μέντοι καὶ πρὸς τὸν Μένανδρον ἔχομεν εἰπεῖν,
<quote rend="blockquote">ou)k e)/stin ei)pei=n<!--<note n="v.6.p.234.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> zw=nta, &amp;ldquo;tou=t' ou) pei/somai,&amp;rdquo;
               </quote>
ἀλλ’ ἔστιν εἰπεῖν ζῶντα, <q>tou=t' ou) poih/sw: ou)
yeu/somai, ou) r(a|diourgh/sw, ou)k a)posterh/sw, ou)k e)pibouleu/sw.</q> τοῦτο γὰρ ἐφ’ ἡμῖν κείμενον οὐ μικρὸν ἀλλὰ μέγα πρὸς εὐθυμίαν πάρεστιν. ὥσπερ
αὖ τοὐναντίον
<quote rend="blockquote">h( su/nesis, o(/ti su/noida dei/n' ei)rgasme/nos,
</quote> 
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-476f" n="476f"/>οἷον ἕλκος ἐν σαρκὶ τῇ ψυχῇ<!--<note n="v.6.p.234.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τὴν μεταμέλειαν αἱμάσσουσαν ἀεὶ καὶ νύσσουσαν ἐναπολείπει. τὰς μὲν γὰρ ἄλλας ἀναιρεῖ λύπας ὁ λόγος, τὴν δὲ
<pb id="v.6.p.236"/> μετάνοιαν αὐτὸς ἐργάζεται<!--<note n="v.6.p.236.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> δακνομένης σὺν αἰσχύνῃ τῆς ψυχῆς<!--<note n="v.6.p.236.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ κολαζομένης<!--<note n="v.6.p.236.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ὑφ’ αὑτῆς.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-477a" n="477a"/> ὡς γὰρ οἱ ῥιγοῦντες ἠπιάλοις καὶ πυρετοῖς
διακαόμενοι τῶν ταῦτα<!--<note n="v.6.p.236.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> πασχόντων ἔξωθεν ὑπὸ καύματος
ἢ κρύους μᾶλλον ἐνοχλοῦνται καὶ κάκιον ἔχουσιν,
οὕτως ἐλαφροτέρας ἔχει τὰ τυχηρὰ τὰς λύπας ὥσπερ ἔξωθεν ἐπιφερομένας· τὸ δὲ
<quote rend="blockquote">ou)/ tis e)moi\ tw=nd'<!--<note n="v.6.p.236.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>--> a)/llos e)pai/tios, a)ll' e)gw\
au)to\s</quote> 
ἐπιθρηνούμενον τοῖς ἁμαρτανομένοις ἔνδοθεν ἐξ αὐτοῦ βαρύτερον ποιεῖ τῷ αἰσχρῷ τὸ ἀλγεινόν.
ὅθεν οὔτ’ οἰκία πολυτελὴς οὔτε χρυσίου πλῆθος
οὔτ’ ἀξίωμα γένους οὔτε μέγεθος ἀρχῆς, οὐ λόγου χάρις οὐ<!--<note n="v.6.p.236.n.8" place="unspecified" anchored="yes"/>--> δεινότης εὐδίαν παρέχει βίῳ καὶ γαλήνην τοσαύτην, ὅσην ψυχὴ καθαρεύουσα πραγμάτων καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-477b" n="477b"/> βουλευμάτων πονηρῶν καὶ τὴν τοῦ βίου πηγὴν τὸ ἦθος ἀτάραχον ἔχουσα καὶ ἀμίαντον· ἀφ’
ἧς αἱ καλαὶ πράξεις ῥέουσαι καὶ τὴν ἐνέργειαν
ἐνθουσιώδη καὶ ἱλαρὰν μετὰ τοῦ μέγα φρονεῖν ἔχουσι καὶ τὴν μνήμην ἡδίονα καὶ βεβαιοτέραν τῆς Πινδαρικῆς γηροτρόφου ἐλπίδος. οὐ γὰρ <q>ai(
me\n libanwtri/des,</q> ὡς ἔλεγε Καρνεάδης, <q>ka)\n a)pokenwqw=si,
<pb id="v.6.p.238"/> th\n eu)wdi/an e)pi\ polu\n xro/non a)nafe/rousin</q> ἐν
δὲ τῇ ψυχῇ τοῦ νοῦν ἔχοντος αἱ καλαὶ πράξεις οὐκ ἀεὶ κεχαρισμένην καὶ πρόσφατον ἐναπολείπουσι τὴν ἐπίνοιαν, ὑφ’ ἧς τὸ χαῖρον ἄρδεται καὶ τέθηλε καὶ καταφρονεῖ τῶν ὀδυρομένων καὶ
λοιδορούντων<milestone unit="stephpage" id="stephpage-477c" n="477c"/> τὸν βίον, ὥς τινα κακῶν χώραν ἢ φυγαδικὸν τόπον ἐνταῦθα ταῖς ψυχαῖς ἀποδεδειγμένον;</p>
         </div>
         <div type="section" n="20">
            <p>ἄγαμαι δὲ τοῦ<!--<note n="v.6.p.238.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> Διογένους, ὃς τὸν ἐν Λακεδαίμονι ξένον ὁρῶν παρασκευαζόμενον εἰς
ἑορτήν τινα καὶ φιλοτιμούμενον, <q>a)nh\r d',</q> εἶπεν,
<q>a)gaqo\s ou) pa=san h(me/ran e(orth\n h(gei=tai;</q> καὶ πάνυ γε λαμπράν, εἰ σωφρονοῦμεν. ἱερὸν μὲν γὰρ
ἁγιώτατον ὁ κόσμος ἐστὶ καὶ θεοπρεπέστατον· εἰς
δὲ τοῦτον ὁ ἄνθρωπος εἰσάγεται διὰ τῆς γενέσεως
οὐ χειροκμήτων οὐδ’ ἀκινήτων ἀγαλμάτων θεατής, ἀλλ’ οἷα νοῦς θεῖος αἰσθητὰ μιμήματα<!--<note n="v.6.p.238.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> νοητῶν, φησὶν ὁ Πλάτων, ἔμφυτον ἀρχὴν ζωῆς ἔχοντα καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-477d" n="477d"/> κινήσεως ἔφηνεν, ἥλιον καὶ σελήνην καὶ ἄστρα καὶ ποταμοὺς νέον ὕδωρ ἐξιέντας<!--<note n="v.6.p.238.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἀεὶ καὶ γῆν φυτοῖς τε καὶ ζῴοις τροφὰς<!--<note n="v.6.p.238.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἀναπέμπουσαν. ὧν τὸν βίον μύησιν ὄντα καὶ τελετὴν τελειοτάτην εὐθυμίας<!--<note n="v.6.p.238.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>--> δεῖ μεστὸν εἶναι καὶ γήθους· οὐχ ὥσπερ οἱ πολλοὶ Κρόνια καὶ Διάσια<!--<note n="v.6.p.238.n.6" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ Παναθήναια καὶ τοιαύτας ἄλλας ἡμέρας περιμένουσιν, ἵν’ ἡσθῶσι καὶ ἀναπνεύσωσιν, ὠνητοῦ γέλωτος<!--<note n="v.6.p.238.n.7" place="unspecified" anchored="yes"/>--> μίμοις καὶ ὀρχησταῖς μισθοὺς τελέσαντες. εἶτ’ ἐκεῖ μὲν εὔφημοι<!--<note n="v.6.p.238.n.8" place="unspecified" anchored="yes"/>-->
<pb id="v.6.p.240"/> καθήμεθα κοσμίως· οὐδεὶς γάρ ὀδύρεται μυούμενος οὐδὲ
θρηνεῖ Πύθια θεώμενος ἢ πίνων<!--<note n="v.6.p.240.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἐν Κρονίοις ἃς δ’
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-477e" n="477e"/> ὁ θεὸς ἡμῖν ἑορτὰς χορηγεῖ καὶ μυσταγωγεῖ
καταισχύνουσιν, ἐν ὀδυρμοῖς τὰ πολλὰ καὶ
βαρυθυμίαις καὶ μερίμναις ἐπιπόνοις διατρίβοντες. καὶ τῶν μὲν ὀργάνων χαίρουσι τοῖς ἐπιτερπὲς ἠχοῦσι
καὶ τῶν ὀρνέων τοῖς ᾄδουσι, καὶ τὰ παίζοντα καὶ σκιρτῶντα τῶν ζῴων ἡδέως ὁρῶσι, καὶ τοὐναντίον ὠρυομένοις καὶ βρυχωμένοις καὶ σκυθρωπάζουσιν ἀνιῶνται· τὸν δ’ ἑαυτῶν βίον ἀμειδῆ καὶ κατηφῆ
καὶ τοῖς ἀτερπεστάτοις πάθεσι καὶ πράγμασι καὶ
φροντίσι μηδὲν πέρας ἐχούσαις πιεζόμενον ἀεὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-477f" n="477f"/> καὶ συνθλιβόμενον ὁρῶντες, οὐχ ὅπως<!--<note n="v.6.p.240.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> αὐτοὶ μὲν<!--<note n="v.6.p.240.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>-->
ἑαυτοῖς ἀναπνοήν τινα καὶ ῥᾳστώνην πορίζουσιν<!--<note n="v.6.p.240.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>-->,
ποθὲν; ἀλλ’ οὐδ’ ἑτέρων παρακαλούντων
προσδέχονται λόγον ᾧ χρώμενοι καὶ τοῖς παροῦσιν ἀμέμπτως συνοίσονται<!--<note n="v.6.p.240.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ τῶν γεγονότων εὐχαρίστως μνημονεύσουσι καὶ πρὸς τὸ λοιπὸν ἵλεω τὴν ἐλπίδα καὶ φαιδρὰν ἔχοντες ἀδεῶς καὶ
ἀνυπόπτως προσάξουσιν.<!--<note/>--></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
