<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader type="text" status="new">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Regum et imperatorum apophthegmata</title>
            <title type="sub">Machine readable text</title>
            <author n="Plut.">Plutarch</author>
            <editor role="editor" n="Loeb">Frank Cole Babbitt</editor>&responsibility;&fund.NEH;</titleStmt>
         <extent/>&Perseus.publish;<sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic/>
               <monogr>
                  <author>Plutarch</author>
                  <title>Moralia</title>
                  <respStmt>
                     <resp>with an English Translation by</resp>
                     <name>Frank Cole Babbitt</name>
                  </respStmt>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
                     <publisher>Harvard University Press</publisher>
                     <pubPlace>London</pubPlace>
                     <publisher>William Heinemann Ltd.</publisher>
                     <date>1931</date>
                  </imprint>
                  <biblScope type="volume">3</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
               <p>οπτιξαλ ξηαραξτερ ρεξογνιτιον</p>
            </correction>
         </editorialDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="chapter" delim="."/>
            <state unit="section"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="stephpage" n="chunk"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language id="greek">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>5/10</date>
            <respStmt>
               <name>RS</name>
               <resp/>
            </respStmt>
            <item>tagged and parsed</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb id="v.3.p.8"/>
         <div type="chapter" n="1">
            <head><hi rend="uppercase">*plou/tarxos *traianw=i au)tokra/tori eu)= pra/ttein</hi></head>
            <div type="section" n="1">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-172b" n="172b"/>Ἀρταξέρξης ὁ Περσῶν βασιλεύς, ὦ μέγιστε
αὐτόκρατορ Καῖσαρ Τραϊανέ, οὐχ ἧττον οἰόμενος βασιλικὸν καὶ φιλάνθρωπον εἶναι τοῦ μεγάλα διδόναι τὸ μικρὰ λαμβάνειν εὐμενῶς καὶ προθύμως,
ἐπεί, παρελαύνοντος αὐτοῦ καθ’
ὁδὸν, αὐτουργὸς ἄνθρωπος καὶ ἰδιώτης οὐδὲν ἔχων ἕτερον ἐκ τοῦ ποταμοῦ ταῖς χερσὶν ἀμφοτέραις ὕδωρ ὑπολαβὼν προσήνεγκεν, ἡδέως ἐδέξατο καὶ ἐμειδίασε, τῇ προθυμίᾳ τοῦ διδόντος οὐ τῇ χρείᾳ τοῦ διδομένου τὴν χάριν μετρήσας.
</p>
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-172c" n="172c"/>ὁ δὲ Λυκοῦργος εὐτελεστάτας ἐποίησεν ἐν Σπάρτῃ τὰς θυσίας, ἵνα ἀεὶ τοὺς θεοὺς τιμᾶν ἑτοίμως δύνωνται καὶ ῥᾳδίως ἀπὸ τῶν παρόντων. τοιαύτῃ δή τινι γνώμῃ κἀμοῦ λιτά σοι δῶρα καὶ ξένια καὶ κοινὰς ἀπαρχὰς προσφέροντος ἀπὸ φιλοσοφίας, ἅμα τῇ προθυμίᾳ καὶ τὴν χρείαν
<pb id="v.3.p.10"/>
ἀπόδεξαι τῶν ἀπομνημονευμάτων, εἰ πρόσφορον
ἔχει τι<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">πρόσφορον ... τι</foreign>] <foreign lang="greek">ὅρον ... τινὰ</foreign> in nearly all mss. Apparently the first part of <foreign lang="greek">πρόσφορον</foreign> was omitted early, and <foreign lang="greek">τι</foreign> was changed to correspond.</note> πρὸς κατανόησιν ἠθῶν καὶ προαιρέσεων ἡγεμονικῶν, ἐμφαινομένων τοῖς λόγοις μᾶλλον ἢ ταῖς πράξεσιν αὐτῶν. καίτοι καὶ βίους ἔχει τὸ σύνταγμα τῶν ἐπιφανεστάτων παρά τε rωμαίοις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-172d" n="172d"/> καὶ παρ’ Ἕλλησιν ἡγεμόνων καὶ νομοθετῶν καὶ αὐτοκρατόρων ἀλλὰ τῶν μὲν πράξεων αἱ πολλαὶ τύχην ἀναμεμιγμένην ἔχουσιν, αἱ δὲ γιγνόμεναι παρὰ τὰ ἔργα καὶ τὰ πάθη καὶ τὰς τύχας ἀποφάσεις καὶ ἀναφωνήσεις, ὥσπερ ἐν κατόπτροις καθαρῶς παρέχουσι τὴν ἑκάστου διάνοιαν ἀποθεωρεῖν. ᾗ<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ᾗ</foreign> omitted in most mss. which add <foreign lang="greek">δὲ</foreign> after <foreign lang="greek">Σειράμνης</foreign>.</note> καὶ Σειράμνης ὁ Πέρσης πρὸς τοὺς θαυμάζοντας ὅτι τῶν λόγων αὐτοῦ νοῦν ἐχόντων
αἱ πράξεις οὐ κατορθοῦνται, τῶν μὲν λόγων ἔφη κύριος αὐτὸς εἶναι, τῶν δὲ πράξεων τὴν τύχην μετὰ τοῦ βασιλέως.
</p>
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-172e" n="172e"/>ἐκεῖ μὲν οὖν ἅμα αἱ ἀποφάσεις τῶν ἀνδρῶν τὰς πράξεις παρακειμένας ἔχουσαι, σχολάζουσαν
φιληκοΐαν περιμένουσιν ἐνταῦθα δὲ καὶ τοὺς
λόγους αὐτοὺς καθ’ αὑτοὺς ὥσπερ δείγματα τῶν βίων καὶ σπέρματα συνειλεγμένους οὐδὲν οἴομαί σοι τὸν καιρὸν ἐνοχλήσειν, ἐν βραχέσι πολλῶν
ἀναθεώρησιν ἀνδρῶν ἀξίων μνήμης γενομένων λαμβάνοντι.
</p>
            </div>
         </div>
         <pb id="v.3.p.12"/>
         <div type="chapter" n="2">
            <head>ἀποφθέγματα Κύρου<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">These headings are regularly omitted in the mss.</note></head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Πέρσαι τῶν γρυπῶν ἐρῶσι<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἐρῶσι</foreign>] <foreign lang="greek">ἐρῶσι καὶ καλλίστους ὑπολαμβάνουσι</foreign> in many mss.</note> διὰ τὸ Κῦρον ἀγαπηθέντα μάλιστα τῶν βασιλέων γεγονέναι γρυπὸν τὸ εἶδος.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἔλεγε δὲ Κῦρος ἑτέροις ἀναγκάζεσθαι τἀγαθὰ πορίζειν τοὺς αὑτοῖς μὴ θέλοντας· ἄρχειν δὲ μηδενὶ προσήκειν, ὃς οὐ κρείττων ἐστὶ τῶν ἀρχομένων.</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-172f" n="172f"/>βουλομένους δὲ τοὺς Πέρσας ἀντὶ τῆς ἑαυτῶν οὔσης ὀρεινῆς καὶ τραχείας πεδιάδα καὶ μαλακὴν χώραν λαβεῖν οὐκ εἴασεν, εἰπὼν ὅτι καὶ τῶν φυτῶν τὰ σπέρματα καὶ τῶν ἀνθρώπων οἱ βίοι ταῖς
χώραις συνεξομοιοῦνται.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="3">
            <head>Δαρείου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Δαρεῖος ὁ Ξέρξου πατὴρ ἑαυτὸν ἐγκωμιάζων ἔλεγεν ἐν ταῖς μάχαις καὶ παρὰ τὰ δεινὰ γίγνεσθαι
φρονιμώτερος.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>τοὺς δὲ φόρους τοῖς ὑπηκόοις τάξας
μετεπέμψατο τοὺς πρώτους τῶν ἐπαρχιῶν καὶ περὶ τῶν φόρων ἠρώτησε, μὴ βαρεῖς εἰσι· φησάντων
δὲ μετρίως ἔχειν ἐκέλευσε τελεῖν τοὺς ἡμίσεις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-173a" n="173a"/> ἕκαστον.
<pb id="v.3.p.14"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>ῥοιὰν δὲ μεγάλην ἀνοίξας, πυθομένου τινὸς
τί ἂν ἔχειν βούλοιτο τοσοῦτον ὅσον ἐστὶ τῶν κόκκων τὸ πλῆθος, εἶπε, Ζωπύρους · ἦν δὲ ἀνὴρ ἀγαθὸς καὶ φίλος ὁ Ζώπυρος.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>ἐπεὶ δὲ αὐτὸς ἑαυτὸν αἰκισάμενος ὁ
Ζώπυρος καὶ τὴν ῥῖνα καὶ τὰ ὦτα περικόψας ἐξηπάτησε Βαβυλωνίους καὶ πιστευθεὶς ὑπ’ αὐτῶν παρέδωκε Δαρείῳ τὴν πόλιν, πολλάκις ὁ Δαρεῖος εἶπεν οὐκ
ἂν ἐθελῆσαι λαβεῖν ἑκατὸν Βαβυλῶνας ἐπὶ τῷ μὴ
Ζώπυρον ἔχειν ὁλόκληρον.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="4">
            <head>Σεμιράμιδος</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Σεμίραμις δὲ ἑαυτῇ κατασκευάσασα τάφον
ἐπέγραψεν <milestone unit="stephpage" id="stephpage-173b" n="173b"/>, <q>o(/stis a)\n xrhma/twn dehqh=| basileu/s,
dielo/nta to\ mnhmei=on o(/sa bou/letai labei=n.</q> Δαρεῖος οὖν διελὼν χρήματα μὲν οὐχ εὗρε, γράμμασι δὲ ἑτέροις ἐνέτυχε τάδε φράζουσιν, <q>ei) mh\ kako\s h)=sq'<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἦσθ’</foreign>] <foreign lang="greek">ἦς</foreign> Stobaeus, <hi rend="italics">Flor</hi>. x. 53.</note> a)nh\r kai\ xrhma/twn a)/plhstos, ou)k
a)\n nekrw=n qh/kas e)ki/neis.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="5">
            <head>Ξέρξου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ξέρξῃ τῷ Δαρείου περὶ τῆς βασιλείας ἀμφισβητῶν ὁ ἀδελφὸς Ἀριαμένης κατέβαινεν ἐκ τῆς Βακτριανῆς· ἔπεμψεν οὖν αὐτῷ δῶρα, φράσαι κελεύσας τοὺς διδόντας, <q>tou/tois se tima=| nu=n
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-173c" n="173c"/>*ce/rchs o( a)delfo/s: e)a\n de\ basileu\s a)nagoreuqh=|,
<pb id="v.3.p.16"/> pa/ntwn e)/sh| par' au)tw=| me/gistos.</q> ἀποδειχθέντος δὲ τοῦ Ξέρξου βασιλέως, ὁ μὲν Ἀριαμένης εὐθὺς προσεκύνησε καὶ τὸ διάδημα περιέθηκεν, ὁ
δὲ Ξέρξης ἐκείνῳ τὴν δευτέραν μεθ’ ἑαυτὸν ἔδωκε τάξιν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ὀργισθεὶς δὲ Βαβυλωνίοις ἀποστᾶσι καὶ κρατήσας προσέταξεν ὅπλα μὴ φέρειν, ἀλλὰ
ψάλλειν καὶ αὐλεῖν καὶ πορνοβοσκεῖν καὶ καπηλεύειν καὶ φορεῖν κολπωτοὺς χιτῶνας.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>Ἀττικὰς δὲ ἰσχάδας οὐκ ἂν ἔφη φαγεῖν
ὠνίους κομισθείσας, ἀλλ’ ὅταν τὴν φέρουσαν κτήσηται
χώραν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>Ἕλληνας δὲ κατασκόπους ἐν τῷ στρατοπέδῳ λαβὼν οὐδὲν ἠδίκησεν, ἀλλὰ τὴν στρατιὰν ἀδεῶς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-173d" n="173d"/> ἐπιδεῖν κελεύσας ἀφῆκεν.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="6">
            <head>Ἀρταξέρξου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀρτοξέρξης ὁ Ξέρξου, ὁ μακρόχειρ προσαγορευθεὶς διὰ τὸ τὴν ἑτέραν χεῖρα μακροτέραν ἔχειν, ἔλεγεν ὅτι τὸ προσθεῖναι τοῦ ἀφελεῖν
βασιλικώτερόν ἐστι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>πρῶτος δὲ πρωτοβολεῖν ἐκέλευσε τῶν συγκυνηγετούντων τοὺς δυναμένους καὶ βουλομένους.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>πρῶτος δὲ τοῖς ἁμαρτάνουσι τῶν
<pb id="v.3.p.18"/> ἡγεμονικῶν τιμωρίαν ἔταξεν, ἀντὶ τοῦ τὸ σῶμα μαστιγοῦν καὶ τὴν κεφαλὴν ἀποτίλλειν,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀποτίλλειν</foreign> F.C.B.: <foreign lang="greek">ἀποτίλλεσθαι</foreign>. Some mss. give a slightly abbreviated version, but the sense is quite clear, and is confirmed by <hi rend="italics">Moral</hi>. 565 a.</note> μαστιγοῦσθαι μὲν ἀποδυσαμένων τὰ ἱμάτια τίλλεσθαι δὲ τὴν τιάραν ἀποθεμένων.</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-173e" n="173e"/>Σατιβαρζάνην δὲ τὸν κατακοιμιστὴν
αἰτούμενόν τι παρ’ αὐτοῦ τῶν μὴ δικαίων αἰσθόμενος ἐπὶ τρισμυρίοις δαρεικοῖς τοῦτο ποιοῦντα,
προσέταξε τῷ ταμίᾳ τρισμυρίους δαρεικοὺς κομίσαι· καὶ διδοὺς<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">διδοὺς</foreign>] <foreign lang="greek">διαδοὺς</foreign> in most mss.</note> αὐτῷ, <q>la/be,</q> εἶπεν, <q>w)= *satibarza/nh: tau=ta me\n ga\r dou\s ou)k<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">Hartman would omit <foreign lang="greek">οὐκ</foreign>.</note> e)/somai pene/steros, e)kei=na de\ pra/cas a)dikw/teros.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="7">
            <head><hi rend="uppercase">*ku/rou tou= neterou</hi></head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Κῦρος ὁ νεώτερος τοὺς Λακεδαιμονίους συμμαχεῖν αὑτῷ παρακαλῶν ἔλεγε τοῦ ἀδελφοῦ καρδίαν ἔχειν βαρυτέραν καὶ πλείονα πίνειν ἄκρατον αὐτοῦ καὶ φέρειν βέλτιον ἐκεῖνον δὲ μόλις ἐν ταῖς θήραις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-173f" n="173f"/> ἐπὶ τῶν ἵππων μένειν, ἐν δὲ τοῖς δεινοῖς μηδὲ ἐπὶ τοῦ θρόνου. παρεκάλει δὲ ἀποστέλλειν ἄνδρας πρὸς αὑτόν, ἐπαγγελλόμενος τοῖς μὲν πεζοῖς
ἵππους δώσειν, τοῖς δὲ ἵππους ἔχουσιν ἅρματα, τοῖς
δὲ χωρία κεκτημένοις κώμας, τοὺς δὲ κώμας ἔχοντας πόλεων κυρίους ποιήσειν ἀργυρίου δὲ καὶ χρυσίου οὐκ ἀριθμὸν ἀλλὰ σταθμὸν ἔσεσθαι.</p>
            </div>
         </div>
         <pb id="v.3.p.20"/>
         <div type="chapter" n="8">
            <head>Ἀρταχέρχου τοῦ Μνήμονος</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀρταξέρξης ὁ τούτου μὲν ἀδελφὸς Μνήμων
δὲ καλούμενος, οὐ μόνον τοῖς ἐντυγχάνουσιν ἑαυτὸν ἀνέδην παρεῖχεν, ἀλλὰ καὶ τὴν γυναῖκα τὴν γνησίαν ἐκέλευσε τῆς ἁρμαμάξης τὰς αὐλαίας
περιελεῖν, ὅπως οἱ δεόμενοι κατὰ τὴν ὁδὸν ἐντυγχάνωσι.
</p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-174a" n="174a"/>
            <div type="section" n="2">
               <p>πένητος δὲ ἀνθρώπου μῆλον ὑπερφυὲς μεγέθει προσενέγκαντος αὐτῷ δεξάμενος ἡδέως, <q>nh\ to\n *mi/qran,</q> εἶπεν, <q>ou(=to/s moi dokei= kai\ po/lin
a)\n e)k mikra=s mega/lhn pisteuqei\s a)perga/sasqai.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>ἐν δὲ φυγῇ τινι τῆς ἀποσκευῆς αὐτοῦ διαρπαγείσης, ξηρὰ σῦκα φαγὼν καὶ κρίθινον
ἄρτον, <q>oi(/as,</q> εἶπεν, <q>h(donh=s a)/peiros h)/mhn.</q>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="9">
            <head>Παρυσάτιδος</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Παρύσατις ἡ Κύρου καὶ Ἀρταξέρξου μήτηρ ἐκέλευε τὸν βασιλεῖ μέλλοντα μετὰ παρρησίας διαλέγεσθαι βυσσίνοις χρῆσθαι ῥήμασι.
</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="10">
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-174b" n="174b"/>
            <head><hi rend="uppercase">*)oro/ntou</hi></head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ὀρόντης, ὁ βασιλέως Ἀρταξέρξου γαμβρός, ἀτιμίᾳ περιπεσὼν διὰ κατηγορίαν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">διὰ κατηγορίαν</foreign> F.C.B. from Diodorus, xv. 10: <foreign lang="greek">δι’ ὀργὴν</foreign></note> καὶ καταγνωσθεὶς ἔφη, καθάπερ οἱ τῶν ἀριθμητικῶν δάκτυλοι νῦν
μὲν μυριάδας νῦν δὲ μονάδας τιθέναι<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">τιθέναι</foreign>] Cobet would omit.</note> δύνανται, τὸ
<pb id="v.3.p.22"/> αὐτὸ καὶ τοὺς τῶν βασιλέων φίλους, νῦν μὲν τὸ πᾶν δύνασθαι νῦν δὲ τοὐλάχιστον. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="11">
            <head>Μέμνονος</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Μέμνων, ὁ Ἀλεξάνδρῳ πολεμῶν ὑπὲρ Δαρείου τοῦ βασιλέως, μισθοφόρον τινὰ πολλὰ βλάσφημα καὶ ἀσελγῆ περὶ Ἀλεξάνδρου λέγοντα τῇ λόγχῃ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-174c" n="174c"/> πατάξας, <q>e)gw/ se,</q> εἶπε, <q>tre/fw maxou/menon,
a)ll'
ou) loidorhso/menon *)aleca/ndrw|.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="12">
            <head>Ἄιγυπτιων βασιλέων ἔθος</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>οἱ Αἰγυπτίων βασιλεῖς κατὰ νόμον ἑαυτῶν τοὺς δικαστὰς ἐξώρκιζον ὅτι κἂν βασιλεύς τι προστάξῃ κρῖναι τῶν μὴ δικαίων, οὐ κρινοῦσι.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="13">
            <head>Πόλτος</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Πόλτυς ὁ Θρᾳκῶν βασιλεὺς ἐν τῷ Τρωϊκῷ πολέμῳ πρεσβευσαμένων πρὸς αὐτὸν ἅμα τῶν Τρώων καὶ τῶν Ἀχαιῶν ἐκέλευσε τὸν Ἀλέξανδρον ἀποδόντα τὴν Ἑλένην δύο παρ’ αὐτοῦ λαβεῖν καλὰς γυναῖκας.</p>
            </div>
         </div>
         <milestone unit="stephpage" id="stephpage-174d" n="174d"/>
         <div type="chapter" n="14">
            <head>Τήπος</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Τήρης ὁ Σιτάλκου πατὴρ ἔλεγεν ὁπότε σχολάζοι καὶ μὴ στρατεύοιτο, τῶν ἱπποκόμων οἴεσθαι μηδὲν διαφέρειν.</p>
            </div>
         </div>
         <pb id="v.3.p.24"/>
         <div type="chapter" n="15">
            <head>Κότυς</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Κότυς τῷ δωρησαμένῳ πάρδαλιν ἀντεδωρήσατο λέοντα. φύσει δὲ ὢν ὀξὺς εἰς ὀργὴν καὶ πικρὸς τῶν ἁμαρτανόντων ἐν ταῖς διακονίαις κολαστής, σκεύη ποτὲ κεραμεᾶ ξένου κομίσαντος εὔθραυστα καὶ λεπτά, πιθανῶς δὲ καὶ περιττῶς εἰργασμένα γλυφαῖς τισι καὶ τορείαις, τῷ μὲν ξένῳ ἔδωκε δῶρα, τὰ δὲ σκεύη πάντα συνέτριψεν, <q>o(/pws,</q> 
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-174e" n="174e"/> εἶπε, <q>mh\ di' o)rgh\n pikro/teron kola/zw tou\s suntri/bontas.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="16">
            <head>Ἰδανθύρσου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἰδάνθυρσος<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Ἰδάνθυρσος</foreign> as in the mss. of Herodotus: <foreign lang="greek">ἰδάθυρσος</foreign>.</note> ὁ Σκυθῶν βασιλεύς, ἐφ’ ὃν διέβη Δαρεῖος, ἔπειθε τοὺς Ἰώνων τυράννους τὸ τοῦ
Ἴστρου ζεῦγμα λύσαντας ἀπαλλάττεσθαι· μὴ βουληθέντας δὲ διὰ τὴν πρὸς τὸν Δαρεῖον πίστιν,
ἀνδράποδα χρηστὰ καὶ ἄδραστα ἐκάλει.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="17">
            <head>Ἀτέου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀτέας ἔγραφε πρὸς τὸν Φίλιππον, <q>su\ me\n a)/rxeis *makedo/nwn a)nqrw/pois memaqhko/twn polemei=n:
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-174f" n="174f"/> e)gw\ de\ *skuqw=n, oi(\ kai\ limw=| kai\ di/yei ma/xesqai
du/nantai.</q> 
               </p>
               <p>τοὺς δὲ πρέσβεις τοῦ Φιλίππου ψήχων τὸν
ἵππον ἠρώτησεν, εἰ τοῦτο ποιεῖ Φίλιππος. 
</p>
               <p>Ἰσμηνίαν δὲ τὸν ἄριστον αὐλητὴν λαβὼν αἰχμάλωτον ἐκέλευσεν αὐλῆσαι· θαυμαζόντων δὲ τῶν
<pb id="v.3.p.26"/> ἄλλων, αὐτὸς ὤμοσεν ἥδιον ἀκούειν τοῦ ἵππου
χρεμετίζοντος.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="18">
            <head>Σκιλούρου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Σκιλοῦρος ὀγδοήκοντα<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ὀγδοήκοντα</foreign>] <foreign lang="greek">ὁ ὀγδοήκοντα</foreign> van Herwerden.</note> παῖδας ἄρρενας ἀπολιπὼν, ἐπεὶ τελευτᾶν ἔμελλε, δέσμην ἀκοντίων ἑκάστῳ προτείνων
ἐκέλευε καταθραῦσαι· πάντων δὲ ἀπαγορευσάντων, καθ’ ἓν αὐτὸς ἐξελὼν ἀκόντιον ἅπαντα ῥᾳδίως συνέκλασε, διδάσκων ἐκείνους, ὅτι
συνεστῶτες ἰσχυροὶ διαμενοῦσιν, ἀσθενεῖς δ’ ἔσονται διαλυθέντες καὶ στασιάσαντες.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="19">
            <head>Γέλωνος</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-175a" n="175a"/>Γέλων ὁ τύραννος, ὅτε Καρχηδονίους πρὸς
Ἱμέρᾳ, κατεπολέμησεν, εἰρήνην ποιούμενος πρὸς αὐτοὺς ἠνάγκασεν ἐγγράψαι ταῖς ὁμολογίαις ὅτι καὶ τὰ τέκνα παύσονται τῷ Κρόνῳ καταθύοντες.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐξῆγε δὲ τοὺς Συρακουσίους πολλάκις ὡς ἐπὶ στρατείαν κατὰ<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">κατὰ</foreign> F.C.B., <hi rend="italics">cf.</hi> for example 337 d: <foreign lang="greek">καὶ</foreign>.</note> φυτείαν, ὅπως ἥ τε χώρα βελτίων γένηται γεωργουμένη καὶ μὴ χείρονες αὐτοὶ σχολάζοντες.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>αἰτῶν δὲ χρήματα τοὺς πολίτας, ἐπεὶ ἐθορύβησαν, αἰτεῖν εἶπεν ὡς ἀποδώσων, καὶ ἀπέδωκε μετὰ τὸν πόλεμον.</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-175b" n="175b"/>ἐν δὲ συμποσίῳ λύρας περιφερομένης,
<pb id="v.3.p.28"/>
ἁρμοζομένων τῶν ἄλλων ἐφεξῆς καὶ ᾀδόντων, αὐτὸς τὸν ἵππον εἰσαγαγεῖν κελεύσας ἐλαφρῶς καὶ ῥᾳδίως ἀνεπήδησεν ἐπ’ αὐτόν.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="20">
            <head>Ἱέρωνος</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἱέρων ὁ μετὰ Γέλωνα τύραννος ἔλεγε μηδένα τῶν παρρησιαζομένων πρὸς αὐτὸν ἄκαιρον εἶναι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>τοὺς δὲ ἀπόρρητον λόγον ἐκφέροντας ἀδικεῖν
ᾤετο καὶ τοὺς πρὸς οὓς ἐκφέρουσι· μισοῦμεν γὰρ
οὐ μόνον τοὺς ἐκφέροντας ἀλλὰ καὶ τοὺς ἀκούσαντας ἃ μὴ βουλόμεθα.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>λοιδορηθεὶς δὲ ὑπό τινος εἰς τὴν δυσωδίαν τοῦ στόματος, ᾐτιᾶτο τὴν αὑτοῦ γυναῖκα μηδέποτε
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-175c" n="175c"/> περὶ τούτου φράσασαν ἡ δὲ εἶπεν, <q>w)/|mhn ga\r toiou=ton a(/pantas tou\s a)/ndras o)/zein.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>πρὸς δὲ Ξενοφάνην τὸν Κολοφώνιον εἰπόντα
μόλις οἰκέτας δύο τρέφειν, <q>a)ll' *(/omhros,</q> εἶπεν,
<q>o(\n su\ diasu/reis, plei/onas h)\ muri/ous tre/fei
teqnhkw/s.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>Ἐπίχαρμον δὲ τὸν κωμῳδιοποιόν,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">κωμῳδιοποιόν</foreign> (the preferred form) Bernardakis: <foreign lang="greek">κωμῳδοποιόν</foreign>.</note>
ὅτι τῆς γυναικὸς αὐτοῦ παρούσης εἶπέ τι τῶν ἀπρεπῶν, ἐζημίωσε.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="21">
            <head>Διονυσίου τοῦ πρεσβυτέρου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Διονύσιος ὁ πρεσβύτερος, κληρουμένων κατὰ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-175d" n="175d"/> γράμμα τῶν δημηγορούντων, ὡς ἔλαχε Μ, πρὸς
<pb id="v.3.p.30"/> τὸν εἰπόντα, <q>mwrologei=s,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">μωρολογεῖς</foreign>] <foreign lang="greek">μωρολογήσεις</foreign> Kronenberg.</note> *dionu/sie:</q> 
                  <q>monarxh/sw me\n ou)=n,</q> εἶπε, καὶ δημηγορήσας εὐθὺς
ᾑρέθη στρατηγὸς ὑπὸ τῶν Συρακουσίων.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐπεὶ δ’ ἐν ἀρχῇ τῆς τυραννίδος ἐπολιορκεῖτο, συστάντων ἐπ’ αὐτὸν τῶν πολιτῶν, οἱ μὲν φίλοι συνεβούλευον ἀπαλλαγῆναι τῆς ἀρχῆς, εἰ μὴ βούλεται κρατηθεὶς ἀποθανεῖν· ὁ δὲ βοῦν ἰδὼν
σφαττόμενον ὑπὸ μαγείρου καὶ πίπτοντα ταχέως,
<q>ei)=ta ou)k a)hde/s<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀηδές</foreign>] <foreign lang="greek">εὐηθές</foreign> Wyttenbach: <foreign lang="greek">ἀειδές</foreign> Parmentier.</note> e)stin,</q> εἶπεν, <q>ou(/tw braxu\n o)/nta to\n qa/naton fobhqe/ntas h(ma=s a)rxh\n e)gkatalipei=n thlikau/thn;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>τὸν δὲ υἱὸν αἰσθόμενος, ᾧ τὴν ἀρχὴν
ἀπολιπεῖν <milestone unit="stephpage" id="stephpage-175e" n="175e"/> ἔμελλεν, ἀνδρὸς ἐλευθέρου διαφθείραντα γύναιον, ἠρώτησε μετ’
ὀργῆς, τί τοιοῦτον αὐτῷ
σύνοιδεν. εἰπόντος δὲ τοῦ νεανίσκου, <q>su\ ga\r ou)k
ei)=xes pate/ra tu/rannon,</q> 
                  <q>ou)de\ su/,</q> εἶπεν, <q>ui(o\n
e(/ceis, e)a\n mh\ pau/sh| tau=ta poiw=n.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>πάλιν δὲ πρὸς αὐτὸν εἰσελθὼν καὶ θεασάμενος ἐκπωμάτων χρυσῶν καὶ ἀργυρῶν πλῆθος
ἀνεβόησεν, <q>ou)k e)/stin e)n soi\ tu/rannos, o(\s a)f'
w(=n lamba/neis a)p' e)mou= pothri/wn tosou/twn fi/lon ou)de/na seautw=| pepoi/hkas.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>χρήματα δὲ εἰσπράττων τοὺς Συρακουσίους, εἶτα ὁρῶν ὀδυρομένους καὶ δεομένους καὶ λέγοντας
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-175f" n="175f"/> ὡς οὐκ ἔχουσιν, ἐκέλευσεν ἕτερα πράττειν, καὶ δὶς
ἢ τρὶς τοῦτο ἐποίησεν· ἐπεὶ δὲ προστάξας πλείονα γελᾶν ἤκουσεν αὐτοὺς καὶ σκώπτειν ἐν ἀγορᾷ
<pb id="v.3.p.32"/> περιιόντας, ἐκέλευσε παύσασθαι· <q>nu=n ga\r ou)de\n e)/xousin,</q> εἶπεν, <q>o(/te katafronou=sin h(mw=n.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>τῆς δὲ μητρὸς αὐτοῦ παρήλικος μὲν οὔσης δοθῆναι δὲ ἀνδρὶ βουλομένης, ἔφη τοὺς μὲν τῆς
πόλεως βιάσασθαι νόμους δύνασθαι, τοὺς δὲ τῆς φύσεως μὴ δύνασθαι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>πικρῶς δὲ τοὺς ἄλλους κακούργους κολάζων, ἐφείδετο τῶν λωποδυτῶν, ὅπως παύσωνται οἱ
Συρακούσιοι τοῦ δειπνεῖν καὶ μεθύσκεσθαι μετ’ ἀλλήλων.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>ξένου δέ τινος ἰδίᾳ φράσειν φάσκοντος αὐτῷ καὶ διδάξειν ὅπως προειδήσει τοὺς ἐπιβουλεύοντας,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-176a" n="176a"/> ἐκέλευσεν εἰπεῖν· ἐπεὶ δὲ προσελθών, <q>do/s,</q> εἶπε,
<q>moi ta/lanton, i(/na do/ch|s a)khkoe/nai ta\ shmei=a tw=n e)pibouleuo/ntwn,</q> ἔδωκε προσποιούμενος ἀκηκοέναι καὶ θαυμάζων<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">θαυμάζων</foreign> Stobaeus, <hi rend="italics">Flor.</hi> iii. 65: <foreign lang="greek">θαυμάζειν</foreign>.</note> τὴν μέθοδον τοῦ ἀνθρώπου.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>πρὸς δὲ τὸν πυθόμενον εἰ σχολάζοι,
<q>mhde/pote,</q> εἶπεν, <q>e)moi\ tou=to sumbai/h.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>δύο δὲ ἀκούσας νεανίσκους πολλὰ
βλάσφημα περὶ αὐτοῦ καὶ τῆς τυραννίδος εἰρηκέναι παρὰ πότον, ἀμφοτέρους ἐκάλεσεν ἐπὶ δεῖπνον
ὁρῶν δὲ τὸν μὲν παροινοῦντα καὶ ληροῦντα πολλά, τὸν δὲ σπανίως καὶ μετ’ εὐλαβείας ταῖς πόσεσι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-176b" n="176b"/> χρώμενον, ἐκεῖνον μὲν ἀπέλυσεν ὡς φύσει
παροινήσαντα καὶ διὰ μέθην κακολογήσαντα, τοῦτον δὲ ἀνεῖλεν ὡς δύσνουν καὶ πολέμιον ἐκ προαιρέσεως.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <p>αἰτιωμένων δέ τινων, ὅτι τιμᾷ καὶ
<pb id="v.3.p.34"/>
προάγεται πονηρὸν ἄνθρωπον καὶ δυσχεραινόμενον ὑπὸ τῶν πολιτῶν, <q>a)lla\ kai\ bou/lomai,</q> εἶπεν,
<q>ei)=nai to\n e)mou= ma=llon misou/menon.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <p>ἐπεὶ δὲ Κορινθίων πρέσβεις δῶρα διδόντος αὐτοῦ παρῃτοῦντο διὰ τὸν νόμον, ὃς οὐκ εἴα δῶρα λαμβάνειν παρὰ δυνάστου πρεσβεύοντας, δεινὸν ἔφη πρᾶγμα ποιεῖν αὐτούς, ὃ μόνον αἱ τυραννίδες ἀγαθὸν ἔχουσιν ἀναιροῦντας καὶ διδάσκοντας ὅτι καὶ τὸ εὖ παθεῖν ὑπὸ τυράννου φοβερόν ἐστιν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <p>ἀκούσας δέ τινα τῶν πολιτῶν χρυσίον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-176c" n="176c"/> ἔχειν οἴκοι κατορωρυγμένον ἐκέλευσεν ἐνεγκεῖν πρὸς αὐτὸν ἐπεὶ δὲ παρακλέψας ὀλίγον ὁ ἄνθρωπος καὶ μεταστὰς εἰς ἑτέραν πόλιν ἐωνήσατο χωρίον,
μεταπεμψάμενος αὐτὸν ἐκέλευσε πᾶν ἀπολαβεῖν,
ἠργμένον χρῆσθαι τῷ πλούτῳ καὶ μηκέτι ποιοῦντα
τὸ χρήσιμον ἄχρηστον.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="22">
            <head>Διονυσίου τοῦ νεωτέρου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>ὁ δὲ νεώτερος Διονύσιος ἔλεγε πολλοὺς τρέφειν σοφιστάς, οὐ θαυμάζων ἐκείνους ἀλλὰ δι’ ἐκείνων θαυμάζεσθαι βουλόμενος.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>Πολυξένου δὲ τοῦ διαλεκτικοῦ φήσαντος
αὐτὸν<milestone unit="stephpage" id="stephpage-176d" n="176d"/>  ἐξελέγχειν, <q>a)me/lei toi=s lo/gois,</q> εἶπεν,
<q>e)gw\ de/ se toi=s e)/rgois e)le/gxw: ta\ ga\r seautou= katalipw\n e)me\ kai\ ta\ e)ma\ qerapeu/eis.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>ἐκπεσὼν δὲ τῆς ἀρχῆς, πρὸς μὲν τὸν εἰπόντα, <q>ti/ se *pla/twn kai\ filosofi/a w)fe/lhse;</q> 
                  <q>
                     <pb id="v.3.p.36"/>
to\ thlikau/thn,</q> ἔφη, <q>tu/xhs metabolh\n r(a|di/ws
u(pome/nein</q>. </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>ἐρωτηθεὶς δὲ πῶς ὁ μὲν πατήρ αὐτοῦ πένης ὢν καὶ ἰδιώτης ἐκτήσατο τὴν Συρακουσίων ἀρχήν, αὐτὸς δὲ ἔχων καὶ τυράννου παῖς ὢν πῶς ἀπέβαλεν· <q>o( me\n path/r,</q> ἔφη, <q>misoume/nhs dhmokrati/as e)ne/pese<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἐνέπεσε</foreign>] <foreign lang="greek">ἐπέστη</foreign> some mss.</note> toi=s pra/gmasin, e)gw\ de\ fqonoume/nhs turanni/dos.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-176e" n="176e"/>ὑπὸ ἄλλου δὲ τὸ αὐτὸ τοῦτο ἐρωτηθείς, <q>o( path/r,</q> ἔφη, <q>moi th\n turanni/da th\n e(autou= kate/lipen, ou) th\n tu/xhn.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="23">
            <head>Ἀγαθοκλέους</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀγαθοκλῆς υἱὸς ἦν κεραμέως· γενόμενος δὲ κύριος Σικελίας καὶ βασιλεὺς ἀναγορευθεὶς εἰώθει κεραμεᾶ ποτήρια τιθέναι παρὰ τὰ χρυσᾶ, καὶ τοῖς νέοις ἐπιδεικνύμενος λέγειν ὅτι τοιαῦτα ποιῶν
πρότερον νῦν τοιαῦτα ποιεῖ διὰ τὴν ἐπιμέλειαν καὶ τὴν ἀνδρείαν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>πολιορκοῦντος δὲ πόλιν αὐτοῦ, τῶν ἀπὸ τοῦ τείχους τινὲς ἐλοιδοροῦντο λέγοντες ὅτι, <q>w)=
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-176f" n="176f"/> kerameu=, to\n misqo\n pw=s a)podw/seis toi=s
stratiw/tais;</q> ὁ δὲ πρᾶος καὶ μειδιῶν εἶπεν, <q>ai)/ka tau/tan e(/lw.</q> λαβὼν δὲ κατὰ κράτος ἐπίπρασκε τοὺς αἰχμαλώτους καὶ ἔλεγεν, <q>e)a/n me pa/lin loidorh=te, pro\s tou\s kuri/ous u(mw=n e)/stai moi o(
lo/gos.</q> 
                  <pb id="v.3.p.38"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>ἐγκαλούντων δὲ τοῖς ναύταις αὐτοῦ τῶν
Ἰθακησίων, ὅτι τῇ νήσῳ προσβαλόντες τῶν θρεμμάτων τινὰ ἀπέσπασαν, <q>o( de\ u(me/teros,</q> ἔφη,
<q>basileu\s e)lqw\n pro\s h(ma=s, ou) mo/non ta\ pro/bata labw\n a)lla\ kai\ to\n poime/na prosektuflw/sas a)ph=lqe.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="24">
            <head>Δίωνος</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Δίων ὁ Διονύσιον ἐκβαλὼν ἐκ τῆς τυραννίδος, ἀκούσας ἐπιβουλεύειν αὐτῷ Κάλλιππον, ᾧ μάλιστα τῶν φίλων καὶ ξένων ἐπίστευεν, οὐχ ὑπέμεινεν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-177a" n="177a"/> ἐλέγξαι βέλτιον εἶναι φήσας ἀποθανεῖν ἢ ζῆν μὴ μόνον τοὺς πολεμίους ἀλλὰ καὶ τοὺς φίλους φυλαττόμενον.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="25">
            <head>Ἀρχελάου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀρχέλαος αἰτηθεὶς παρὰ πότον ποτήριον χρυσοῦν ὑπό τινος τῶν συνήθων οὐ μὴν ἐπιεικῶν, ἐκέλευσεν Εὐριπίδῃ
τὸν παῖδα δοῦναι· θαυμάσαντος δὲ τοῦ ἀνθρώπου, <q>su\ me\n ga/r</q> εἶπεν,
<q>ai)tei=n, ou(=tos de\ lamba/nein a)/cio/s e)sti kai\ mh\
ai)tw=n.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἀδολέσχου δὲ κουρέως ἐρωτήσαντος αὐτόν,
<q>pw=s se kei/rw;</q> 
                  <q>siwpw=n,</q> ἔφη.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>τοῦ δὲ Εὐριπίδου τὸν καλὸν Ἀγάθωνα
περιλαμβάνοντος ἐν τῷ συμποσίῳ καὶ καταφιλοῦντος
<pb id="v.3.p.40"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-177b" n="177b"/> ἤδη γενειῶντα, πρὸς τοὺς φίλους εἶπε, <q>mh\
qauma/shte: tw=n ga\r kalw=n kai\ to\ meto/pwron
kalo/n e)stin.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>ἐπεὶ δὲ Τιμόθεος ὁ κιθαρῳδὸς ἐλπίσας 
πλείονα, λαβὼν δὲ ἐλάττονα, δῆλος ἦν ἐγκαλῶν 
αὐτῷ, καί ποτε ᾄδων τουτὶ τὸ κομμάτιον,
<quote rend="blockquote">
                     &amp;ldquo;su\ de\ to\n ghgene/tan a)/rguron ai)nei=s,&amp;rdquo;
                  </quote> 
ἀπεσήμαινεν εἰς ἐκεῖνον· ὑπέκρουσεν ὁ Ἀρχέλαος 
αὐτῷ
<quote rend="blockquote">
                     &amp;ldquo;su\ de/ ge ai)tei=s.&amp;rdquo;
                  </quote>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>ὕδωρ δέ τινος αὐτοῦ κατασκεδάσαντος, ὑπὸ τῶν φίλων παροξυνόμενος ἐπὶ τὸν ἄνθρωπον, <q>a)ll' ou)k e)mou=,</q> φησίν, <q>a)ll' e)kei/nou kateske/dasen o(\n e)/docen e)me\ ei)=nai.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <milestone unit="stephpage" id="stephpage-177c" n="177c"/>
         <div type="chapter" n="26">
            <head>Φιλίππου τοῦ Ἀλεξάνδρου Πατρός</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Φίλιππον τὸν Ἀλεξάνδρου πατέρα Θεόφραστος
ἱστόρηκεν οὐ μόνον μέγαν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">μέγαν</foreign> added by F.C.B.</note> μεταξὺ τῶν βασιλέων, ἀλλὰ καὶ τῇ τύχῃ καὶ τῷ τρόπῳ μείζονα γενέσθαι καὶ μετριώτερον.<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἱστόρηκε τῶν μεταξὺ βασιλέων οὐ μόνον τῇ τύχῃ μείζονα, ἀλλὰ καὶ τῷ τρόπῳ γενέσθαι μετριώτερον</foreign> Wyttenbach.</note>
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>Ἀθηναίους μὲν οὖν μακαρίζειν ἔλεγεν, εἰ
καθ’
ἕκαστον ἐνιαυτὸν αἱρεῖσθαι δέκα στρατηγοὺς εὑρίσκουσιν αὐτὸς γὰρ ἐν πολλοῖς ἔτεσιν ἕνα μόνον στρατηγὸν εὑρηκέναι, Παρμενίωνα.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>πολλῶν δὲ κατορθωμάτων αὐτῷ καὶ καλῶν
ἐν μιᾷ ἡμέρᾳ προσαγγελθέντων, <q>w)= tu/xh,</q> εἶπε,
<pb id="v.3.p.42"/> 
                  <q>mikro/n ti moi kako\n a)nti\ tw=n tosou/twn kai\ thlikou/twn a)gaqw=n poi/hson.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>ἐπεὶ δὲ νικήσαντι τοὺς Ἕλληνας αὐτῷ
συνεβούλευον <milestone unit="stephpage" id="stephpage-177d" n="177d"/> ἔνιοι φρουραῖς τὰς πόλεις κατέχειν, ἔφη μᾶλλον πολὺν χρόνον ἐθέλειν χρηστὸς ἢ δεσπότης
ὀλίγον καλεῖσθαι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>τὸν δὲ λοίδορον ἐξελάσαι τῶν φίλων κελευόντων, οὐκ ἔφη ποιήσειν, ἵνα μὴ περιιὼν ἐν πλείοσι κακῶς λέγῃ.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>Σμικύθου δὲ Νικάνορα διαβάλλοντος ὡς ἀεὶ
κακῶς λέγοντα τὸν Φίλιππον καὶ τῶν ἑταίρων οἰομένων δεῖν μεταπέμπεσθαι καὶ κολάζειν, <q>a)lla\ mh/n,</q> ἔφη, <q>*nika/nwr ou) faulo/tato/s e)sti
*makedo/nwn e)piskepte/on ou)=n, mh/ ti gi/netai par' h(ma=s.</q><note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">παρ’ ἡμᾶς</foreign>] <foreign lang="greek">παρ’ ἡμῖν</foreign> E, perhaps rightly.</note>
ὡς οὖν ἔγνω τὸν Νικάνορα θλιβόμενον ἰσχυρῶς ὑπὸ πενίας ἠμελημένον δὲ ὑπ’ αὐτοῦ, προσέταξε
δωρεάν τινα αὐτῷ δοθῆναι. πάλιν οὖν τοῦ
Σμικύθου<milestone unit="stephpage" id="stephpage-177e" n="177e"/> λέγοντος ὅτι θαυμαστὰ περὶ αὐτοῦ πρὸς
ἅπαντας ἐγκώμια λέγων ὁ Νικάνωρ διατελεῖ,
<q>o(ra=te ou)=n,</q> εἶπεν, <q>o(/ti par' h(ma=s au)tou/s<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">παρ’ ἡμᾶς αὐτούς</foreign>] <foreign lang="greek">πρὸς ἡμῶν αὐτῶν</foreign> E, perhaps rightly.</note> e)sti
kai\ to\ kalw=s kai\ to\ kakw=s a)kou/ein.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>τοῖς δὲ τῶν Ἀθηναίων δημαγωγοῖς ἔφη χάριν ἔχειν, ὅτι λοιδοροῦντες αὐτὸν βελτίονα ποιοῦσι καὶ τῷ λόγῳ καὶ τῷ ἤθει· <q>peirw=mai ga\r au)tou\s a(/ma kai\ toi=s lo/gois kai\ toi=s e)/rgois
yeudome/nous e)le/gxein.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>τῶν δὲ Ἀθηναίων, ὅσοι περὶ Χαιρώνειαν
<pb id="v.3.p.44"/> ἑάλωσαν, ἀφεθέντων ὑπ’ αὐτοῦ δίχα λύτρων, τὰ σὲ
ἱμάτια καὶ στρώματα προσαπαιτούντων καὶ τοῖς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-177f" n="177f"/>Μακεδόσιν ἐγκαλούντων, γελάσας ὁ Φίλιππος εἶπεν, <q>ou) dokou=sin u(mi=n *)aqhnai=oi nomi/zein e)n a)straga/lois u(f' h(mw=n nenikh=sqai;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>τῆς δὲ κλειδὸς αὐτῷ καταγείσης ἐν πολέμῳ καὶ τοῦ θεραπεύοντος ἰατροῦ πάντως τι καθ’
ἡμέραν αἰτοῦντος, <q>la/mbane,</q> ἔφη, <q>o(/sa bou/lei:
th\n ga\r klei=n e)/xeis.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>δυοῖν δὲ ἀδελφῶν Ἀμφοτεροῦ καὶ
Ἑκατεροῦ, τὸν μὲν Ἑκατερὸν ἔμφρονα καὶ πρακτικὸν
ὁρῶν, τὸν δὲ Ἀμφοτερὸν εὐήθη καὶ ἀβέλτερον ἔφη τὸν μὲν Ἑκατερὸν ἀμφότερον εἶναι, τὸν δὲ Ἀμφοτερὸν οὐδέτερον. </p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-178a" n="178a"/>τοὺς δὲ συμβουλεύοντας αὐτῷ πικρῶς χρῆσθαι τοῖς Ἀθηναίοις ἀτόπους ἔλεγεν εἶναι κελεύοντας ἄνθρωπον ὑπὲρ δόξης πάντα ποιοῦντα καὶ πάσχοντα ἀποβαλεῖν τὸ τῆς δόξης θέατρον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <p>γενόμενος δὲ κριτὴς δυοῖν πονηρῶν ἐκέλευσε τὸν μὲν φεύγειν ἐκ Μακεδονίας τὸν δὲ ἕτερον
διώκειν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <p>μέλλων δὲ καταστρατοπεδεύειν ἐν χωρίῳ καλῷ καὶ πυθόμενος ὅτι χόρτος οὐκ ἔστι τοῖς ὑποζυγίοις, <q>oi(=os,</q> εἶπεν, <q>o( bi/os h(mw=n e)sti/n, ei)
kai\ pro\s to\n tw=n o)/nwn kairo\n o)fei/lomen zh=n;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <p>φρούριον δέ τι βουλόμενος λαβεῖν ὀχυρόν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-178b" n="178b"/> ὡς ἀπήγγειλαν οἱ κατάσκοποι χαλεπὸν εἶναι παντάπασι καὶ ἀνάλωτον, ἠρώτησεν εἰ χαλεπὸν
<pb id="v.3.p.46"/>
οὕτως ἐστίν, ὥστε μηδὲ ὄνον προσελθεῖν χρυσίον κομίζοντα.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <p>τῶν δὲ περὶ Λασθένην τὸν Ὀλύνθιον ἐγκαλούντων καὶ ἀγανακτούντων, ὅτι προδότας αὐτοὺς ἔνιοι τῶν περὶ τὸν Φίλιππον ἀποκαλοῦσι, σκαιοὺς ἔφη φύσει καὶ ἀγροίκους εἶναι Μακεδόνας καὶ τὴν
σκάφην σκάφην λέγοντας.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <p>τῷ δὲ υἱῷ παρῄνει πρὸς χάριν ὁμιλεῖν τοῖς
Μακεδόσι, κτώμενον ἑαυτῷ τὴν παρὰ τῶν πολλῶν δύναμιν,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">δύναμιν</foreign>] <foreign lang="greek">εὐμένειαν</foreign> or <foreign lang="greek">εὔνοιαν</foreign> Wyttenbach.</note> ἕως ἔξεστι βασιλεύοντος ἄλλου
φιλάνθρωπον εἶναι.</p>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-178c" n="178c"/>συνεβούλευε δὲ τῶν ἐν ταῖς πόλεσι δυνατῶν
καὶ τοὺς ἀγαθοὺς φίλους κτᾶσθαι καὶ τοὺς
πονηρούς, εἶτα οἷς μὲν χρῆσθαι οἷς δ’ ἀποχρῆσθαι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <p>πρὸς δὲ Φίλωνα τὸν Θηβαῖον εὐεργέτην αὐτοῦ γενόμενον καὶ ξένον, ὁπηνίκα διῆγεν ἐν Θήβαις ὁμηρεύων, ὕστερον δὲ μηδεμίαν παρ’ αὐτοῦ δωρεὰν προσδεχόμενον, <q>mh/ me,</q> εἶπεν,
<q>a)fairou= to\ a)ni/khton, eu)ergesi/as kai\ xa/ritos h(ttw/menon.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="19">
               <p>ληφθέντων δὲ πολλῶν αἰχμαλώτων, ἐπίπρασκεν αὐτοὺς ἀνεσταλμένῳ τῷ χιτῶνι καθήμενος οὐκ εὐπρεπῶς· εἷς οὖν τῶν πωλουμένων ἀνεβόησε,
<q>fei=sai/ mou, *fi/lippe, patriko\s ga/r ei)mi/ sou fi/los</q> ἐρωτήσαντος δὲ τοῦ Φιλίππου, <q>po/qen,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-178d" n="178d"/> a)/nqrwpe, geno/menos kai\ pw=s;</q> 
                  <q>e)ggu/s,</q> ἔφη,
<q>fra/sai soi bou/lomai proselqw/n.</q> ὡς οὖν
<pb id="v.3.p.48"/> προσήχθη, <q>mikro/n,</q> ἔφη, <q>katwte/rw th\n xlamu/da poi/hson, a)sxhmonei=s ga\r ou(/tw
kaqh/menos:</q> καὶ ὁ Φίλιππος, <q>a)/fete au)to/n,</q> εἶπεν,
<q>a)lhqw=s ga\r eu)/nous w)\n kai\ fi/los e)la/nqanen.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <p>ἐπεὶ δὲ ὑπό τινος ξένου κληθεὶς ἐπὶ
δεῖπνον ἐν ὁδῷ<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἐν ὁδῷ</foreign>] <foreign lang="greek">ἐν ἀγρῷ</foreign> (?), <hi rend="italics">cf.</hi> <foreign lang="greek">ἐπὶ χώρας</foreign> <hi rend="italics">Moralia</hi>, 123 f and 707 b.</note> πολλοὺς ἐπήγετο καὶ τὸν ξένον
ἑώρα θορυβούμενον, ἦν γάρ οὐχ ἱκανὰ τὰ παρεσκευασμένα, προπέμπων τῶν φίλων ἑκάστῳ,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-178e" n="178e"/> πλακοῦντι χώραν ἐκέλευεν ἀπολείπειν· οἱ δὲ
πειθόμενοι καὶ προσδοκῶντες οὐκ ἤσθιον πολλά, καὶ πᾶσιν οὕτως ἤρκεσεν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <p>Ἱππάρχου τοῦ Εὐβοέως ἀποθανόντος, δῆλος
ἦν βαρέως φέρων· εἰπόντος δέ τινος, <q>a)lla\ mh\n
w(rai=os w)\n e)kei=nos a)pote/qnhken,</q> 
                  <q>e(autw=| ge,</q> εἶπεν, <q>e)moi\ de\ taxe/ws: e)/fqh ga\r teleuth=sai pri\n h)\ par' e)mou= xa/rin a)ci/an th=s fili/as a)polabei=n.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <p>πυθόμενος δ’ ἐγκαλεῖν αὐτῷ τὸν
Ἀλέξανδρον, ὅτι παῖδας ἐκ πλειόνων ποιεῖται γυναικῶν,
<q>ou)kou=n,</q> ἔφη, <q>pollou\s e)/xwn peri\ th=s basilei/as
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-178f" n="178f"/> a)ntagwnista\s genou= kalo\s ka)gaqo/s, i(/na mh\ di' e)me\ th=s basilei/as tu/xh|s a)lla\ dia\ seauto/n.</q> ἐκέλευε δ’ αὐτὸν Ἀριστοτέλει προσέχειν καὶ φιλοσοφεῖν, <q>o(/pws,</q> ἔφη, <q>mh\ polla\ toiau=ta pra/ch|s, e)f' oi(=s e)gw\ pepragme/nois metame/lomai.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <p>τῶν δὲ Ἀντιπάτρου φίλων τινὰ κατατάξας εἰς τοὺς δικαστάς, εἶτα τὸν πώγωνα βαπτόμενον
<pb id="v.3.p.50"/>
αἰσθανόμενος καὶ τὴν κεφαλήν, ἀνέστησεν εἰπὼν τὸν ἄπιστον ἐν θριξὶ μὴ νομίζειν ἀξιόπιστον ἐν
πράγμασιν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="24">
               <p>Μαχαίτᾳ δέ τινα κρίνων δίκην καὶ ὑπονυστάζων οὐ πάνυ προσεῖχε τοῖς δικαίοις ἀλλὰ κατέκρινεν ἐκείνου δὲ ἀναβοήσαντος ἐκκαλεῖσθαι τὴν κρίσιν, διοργισθεὶς <q>e)pi\ ti/na;</q> εἶπε· καὶ ὁ Μαχαίτας, <q>e)pi\ se/, basileu=, au)to/n, a)\n e)grhgorw\s
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-179a" n="179a"/> kai\ prose/xwn a)kou/h|s.</q> τότε μὲν οὖν ἀνέστη·
γενόμενος δὲ μᾶλλον ἐφ’ ἑαυτῷ καὶ γνοὺς ἀδικούμενον τὸν Μαχαίταν τὴν μὲν κρίσιν οὐκ ἔλυσε, τὸ
δὲ τίμημα τῆς δίκης αὐτὸς ἐξέτεισεν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="25">
               <p>ἐπεὶ δὲ Ἅρπαλος ὑπὲρ συγγενοῦς καὶ οἰκείου Κράτητος ἀδικημάτων δίκην ἔχοντος ἠξίου τὴν ζημίαν εἰσενεγκεῖν ἀφεθῆναι δὲ τῆς κρίσεως, ἵνα μὴ λοιδορηθῇ, <q>be/ltio/n e)stin,</q> εἶπε, <q>tou=ton au)to\n<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">αὐτὸν</foreign>] <foreign lang="greek">δι’ αὑτὸν</foreign> Pantazides.</note> h)\ h(ma=s dia\ tou=ton kakw=s a)kou/ein.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="26">
               <p>ἀγανακτούντων δὲ τῶν φίλων, ὅτι
συρίττουσιν αὐτὸν ἐν Ὀλυμπίοις εὖ πεπονθότες οἱ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-179b" n="179b"/>Πελοποννήσιοι, <q>ti/ ou)=n,</q> εἶπεν, <q>e)a\n kakw=s pa/qwsi;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="27">
               <p>κοιμηθεὶς δὲ πλείονα χρόνον ἐπὶ στρατείας εἶτα διαναστάς, <q>a)sfalw=s,</q> εἶπεν, <q>e)ka/qeudon *)anti/patros ga\r e)grhgo/rei.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="28">
               <p>πάλιν δὲ ἡμέρας καθεύδοντος αὐτοῦ καὶ τῶν
<pb id="v.3.p.52"/>
ἠθροισμένων ἐπὶ θύραις Ἑλλήνων ἀγανακτούντων καὶ ἐγκαλούντων, ὁ Παρμενίων, <q>mh\ qauma/shte,'</q> εἶπεν, <q>ei) kaqeu/dei nu=n *fi/lippos: o(/te ga\r
e)kaqeu/dete u(mei=s, ou(=tos e)grhgo/rei.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="29">
               <p>ψάλτην δέ τινα βουλομένου παρὰ δεῖπνον ἐπανορθοῦν αὐτοῦ καὶ λαλεῖν περὶ κρουμάτων, ὁ
ψάλτης, <q>mh\ ge/noito/ soi,</q> εἶπεν, <q>w)= basileu=, kakw=s ou(/tws, i(/na tau=ta e)mou= be/ltion ei)dh=|s.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="30">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-179c" n="179c"/>ἐπεὶ δὲ διενεχθέντος αὐτοῦ πρὸς
Ὀλυμπιάδα τὴν γυναῖκα καὶ τὸν υἱὸν ἧκε Δημάρατος
ὁ Κορίνθιος, ἐπυνθάνετο πῶς πρὸς ἀλλήλους ἔχουσιν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἔχουσιν</foreign>] Hatzidakis would add <foreign lang="greek">ὁμονοίας</foreign> from <hi rend="italics">Moralia</hi>, 70 c, and <hi rend="italics">Life of Alexander</hi>, chap. ix., but it is not absolutely necessary.</note> οἱ Ἕλληνες καὶ ὁ Δημάρατος, <q>pa/nu gou=n,</q> ἔφη, <q>soi\ peri\ th=s tw=n *(ellh/nwn o(monoi/as
o( lo/gos e)sti/n, ou(/tw pro\s se\ tw=n oi)keiota/twn
e)xo/ntwn.</q> ὁ δὲ συμφρονήσας ἐπαύσατο τῆς ὀργῆς καὶ διηλλάγη πρὸς αὐτούς.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="31">
               <p>πρεσβύτιδος δὲ πενιχρᾶς ἀξιούσης ἐπ’ αὐτοῦ κριθῆναι καὶ πολλάκις ἐνοχλούσης, ἔφη μὴ σχολάζειν ἡ δὲ πρεσβῦτις ἐκκραγοῦσα, <q>kai\ mh\
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-179d" n="179d"/> basi/leue,</q> εἶπεν. ὁ δὲ θαυμάσας τὸ ῥηθὲν οὐ μόνον ἐκείνης ἀλλὰ καὶ τῶν ἄλλων εὐθὺς διήκουσεν.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="27">
            <head>Ἀλέξανδρος</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀλέξανδρος ἔτι παῖς ὤν, πολλὰ τοῦ Φιλίππου κατορθοῦντος, οὐκ ἔχαιρεν, ἀλλὰ πρὸς τοὺς
<pb id="v.3.p.54"/>
συντρεφομένους ἔλεγε παῖδας, <q>e)moi\ de\ o( path\r ou)de\n a)polei/yei.</q> τῶν δὲ παίδων λεγόντων ὅτι
<q>soi\ tau=ta kta=tai</q> 
                  <q>ti/ de\ o)/felos,</q> εἶπεν,
<q>e)a\n e)/xw me\n polla\ pra/cw de\ mhde/n;</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐλαφρὸς δὲ ὢν καὶ ποδώκης καὶ παρακαλούμενος ὑπὸ τοῦ πατρὸς
Ὀλύμπια δραμεῖν στάδιον,
<q>ei)/ge,</q> ἔφη, <q>basilei=s e(/cein e)/mellon
a)ntagwnista/s.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-179e" n="179e"/>ἀχθείσης δὲ παιδίσκης πρὸς αὐτὸν ὡς
συναναπαυσομένης περὶ ἑσπέραν βαθεῖαν, ἠρώτησεν
<q>o(/ ti thnikau=ta:</q> τῆς δὲ εἰπούσης, <q>perie/menon ga\r to\n a)/ndra katakli=nai,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">κατακλῖναι</foreign>] <foreign lang="greek">κατακλινῆναι</foreign> van Herwerden.</note></q> πικρῶς ἐπετίμησε τοῖς παισὶν ὡς μικροῦ δι’ αὐτοὺς μοιχὸς
γενόμενος.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>Ἐπιθυμιῶντι δὲ τοῖς θεοῖς ἀφειδῶς αὐτῷ καὶ
πολλάκις ἐπιδραττομένῳ τοῦ λιβανωτοῦ, παρὼν Λεωνίδης ὁ παιδαγωγός, <q>ou(/tws,</q> εἶπεν, <q>w)= pai=, dayilw=s e)piqumia/seis, o(/tan th=s libanwtofo/rou krath/sh|s.</q> ὡς οὖν ἐκράτησεν, ἔπεμψεν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-179f" n="179f"/> ἐπιστολὴν πρὸς αὐτὸν <q>a)pe/stalka/ soi ta/lanta
e(kato\n<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἐκατὸν</foreign> omitted in nearly all mss. but is in the <hi rend="italics">Life of Alexander</hi>, chap. xxv.</note> libanwtou= kai\ kasi/as, i(/na mhke/ti mikrologh=| peri\ tou\s qeou/s, ei)dw\s o(/ti kai\ th=s a)rwmatofo/rou kratou=men.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>μέλλων δὲ τὴν ἐπὶ Γρανίκῳ μάχην μάχεσθαι παρεκάλει τοὺς Μακεδόνας ἀφθόνως δειπνεῖν καὶ
πάντα φέρειν εἰς μέσον, ὡς αὔριον δειπνήσοντας ἐκ
τῶν πολεμίων.
<pb id="v.3.p.56"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>Περίλλου δέ τινος τῶν φίλων αἰτήσαντος προῖκα τοῖς θυγατρίοις, ἐκέλευσε πεντήκοντα τάλαντα λαβεῖν· αὐτοῦ δὲ φήσαντος ἱκανὰ εἶναι,
δέκα, <q>soi/ ge,</q> ἔφη, <q>labei=n, e)moi\ d' ou)x i(kana\ dou=nai.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>Ἀναξάρχῳ δὲ τῷ φιλοσόφῳ δοῦναι τὸν διοικητὴν ἐκέλευσεν ὅσον ἂν αἰτήσῃ· τοῦ δὲ διοικητοῦ φήσαντος ὡς ἑκατὸν αἰτεῖ τάλαντα, <q>kalw=s,</q> 
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-180a" n="180a"/> ἔφη, <q>poiei= ginw/skwn o(/ti fi/lon e)/xei kai\
duna/menon thlikau=ta dwrei=sqai, kai\ boulo/menon.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>ἐν δὲ τῇ Μιλήτῳ πολλοὺς ἀνδριάντας ἀθλητῶν θεασάμενος Ὀλύμπια καὶ Πύθια νενικηκότων,
<q>kai\ pou= ta\ thlikau=ta,</q> ἔφη, <q>h)=n sw/mata, o(/te
oi( ba/rbaroi u(mw=n th\n po/lin e)polio/rkoun;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>τῆς δὲ τῶν Καρῶν βασιλίσσης Ἄδας ὄψα καὶ πέμματα παρεσκευασμένα περιττῶς διὰ
δημιουργῶν καὶ μαγείρων φιλοτιμουμένης ἀεὶ πέμπειν πρὸς αὐτόν, ἔφη κρείττονας ἔχειν αὐτὸς
ὀψοποιούς, πρὸς μὲν ἄριστον τὴν νυκτοπορίαν πρὸς δὲ δεῖπνον τὴν ὀλιγαριστίαν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>ἐπεὶ δὲ παρεσκευασμένων πάντων πρὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-180b" n="180b"/> μάχην, ἠρώτησαν οἱ στρατηγοὶ μή τι πρὸς τούτοις
ἕτερον; οὐδέν, εἶπεν, ἢ ξυρᾶν τὰ γένεια τῶν
Μακεδόνων
θαυμάσαντος δὲ τοῦ Παρμενίωνος,
<q>ou)k oi)=das,</q> εἶπεν, <q>o(/ti belti/wn ou)k e)/stin e)n
ma/xais labh\ pw/gwnos;</q> 
                  <pb id="v.3.p.58"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <p>Δαρείου δὲ διδόντος<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">δὲ διδόντος</foreign> Bernardakis: <foreign lang="greek">διδόντος</foreign> or <foreign lang="greek">δὲ δόντος</foreign>.</note> αὐτῷ μύρια τάλαντα
καὶ τὴν Ἀσίαν νείμασθαι πρὸς αὐτὸν ἐπίσης, καὶ Παρμενίωνος εἰπόντος, <q>e)/labon a)\n ei) *)ale/candros h)/mhn,</q> 
                  <q>ka)gw\ nh\ *di/a,</q> εἶπεν, <q>ei) *parmeni/wn</q>
ἤμην. ἀπεκρίνατο δὲ Δαρείῳ μήτε τὴν γῆν ἡλίους δύο μήτε τὴν Ἀσίαν δύο βασιλεῖς
ὑπομένειν.</p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-180c" n="180c"/>μέλλοντι δὲ αὐτῷ περὶ τῶν ὅλων ἐν
Ἀρβήλοις κινδυνεύειν πρὸς ἑκατὸν μυριάδας ἀντιτεταγμένας προσῄεσαν οἱ φίλοι, τῶν στρατιωτῶν
κατηγοροῦντες ὡς ἐν ταῖς σκηναῖς διαλαλούντων καὶ συντιθεμένων, ὅπως μηδὲν τῶν λαφύρων εἰς τὸ
βασιλικὸν ἀνοίσουσιν ἀλλ’ αὐτοὶ κερδανοῦσιν. ὁ
δὲ μειδιάσας, <q>a)gaqa/,</q> φησίν, <q>a)gge/llete: nika=n ga\r a)ndrw=n ou) feu/gein pareskeuasme/nwn a)kou/w dialogismou/s.</q> καὶ προσιόντες αὐτῷ πολλοὶ τῶν στρατιωτῶν ἔλεγον <q>w)= basileu=, qa/rrei kai\ mh\ fobou= to\ plh=qos tw=n polemi/wn, au)to\n ga\r h(mw=n to\n gra/son ou)x u(pomenou=si.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <p>Παραταττομένου δὲ τοῦ στρατεύματος ἰδών
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-180d" n="180d"/> τινα τῶν στρατιωτῶν τὸ ἀκόντιον ἐναγκυλούμενον ἐξέωσε τῆς φάλαγγος ὡς ἄχρηστον, ὃς
<q>paraskeua/zetai dh\ nu=n, o(/te xrh=sqai dei= toi=s o(/plois.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <p>ἐπιστολὴν δὲ παρὰ τῆς μητρὸς ἀναγινώσκων ἀπορρήτους κατ’ Ἀντιπάτρου διαβολὰς ἔχουσαν,
ἅμα τοῦ Ἡφαιστίωνος ὥσπερ εἰώθει συναναγινώσκοντος, οὐκ ἐκώλυσεν ὡς δὲ ἀνέγνω<!--<note n="v.3.p.58.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τὸν δακτύλιον ἀφελόμενος τὸν ἑαυτοῦ τῷ στόματι τῷ ἐκείνου τὴν
σφραγῖδα ἐπέθηκεν.
<pb id="v.3.p.60"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <p>ἐν δὲ Ἄμμωνος ὑπὸ τοῦ προφήτου παῖς Διὸς προσαγορευθεὶς <q>ou)de/n ge,</q> ἔφη, <q>qaumasto/n, pa/ntwn me\n ga\r o( *zeu\s fu/sei path/r e)stin, e(autou= de\ poiei=tai tou\s a)ri/stous.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-180e" n="180e"/>τοξεύματι δὲ πληγεὶς εἰς τὸ σκέλος, ὡς πολλοὶ συνέδραμον τῶν πολλάκις εἰωθότων αὐτὸν θεὸν προσαγορεύειν, διαχυθεὶς τῷ προσώπῳ,
<q>touti\ me\n ai(=ma,</q> εἶπεν, <q>w(s o(ra=te, kai\ ou)k
<quote rend="blockquote">
i)xw/r, oi(=o/spe/r te r(e/ei maka/ressi qeoi=sin.
</quote>
                  </q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <p>ἐπαινούντων δὲ ἐνίων τοῦ Ἀντιπάτρου τὴν εὐτέλειαν ὡς ἀθρύπτως διαιτωμένου καὶ αὐστηρῶς,
<q>e)/cwqen,</q> εἶπεν, <q>*)anti/patros leukopa/rufo/s e)sti, ta\ de\ e)/ndon o(lopo/rfuros.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <p>ἐν δὲ χειμῶνι καὶ ψύχει τῶν φίλων τινὸς ἑστιῶντος αὐτόν, ἐσχάραν δὲ μικρὰν καὶ πῦρ
ὀλίγον εἰσενέγκαντος, ἢ ξύλα ἢ λιβανωτὸν
εἰσενεγκεῖν ἐκέλευσεν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-180f" n="180f"/> Ἀντιπατρίδου δὲ καλὴν ψάλτριαν ἐπὶ τὸ
δεῖπνον ἀγαγόντος, κινηθεὶς τῇ ὄψει πρὸς αὐτὴν ὁ
Ἀλέξανδρος ἠρώτησε τὸν Ἀντιπατρίδην, μή τι
τυγχάνοι τῆς γυναικὸς ἐρῶν· ἐκείνου δὲ ὁμολογήσαντος, <q>w)= miare/,</q> εἶπεν,- <q>ou)k a)pa/ceis eu)qu\s e)k tou= sumposi/ou th\n gunai=ka;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <p>πάλιν δὲ Πύθωνα τὸν Εὐίου τοῦ αὐλητοῦ
ἐρώμενον Κάσανδρος ἐβιάζετο φιλῆσαι· τὸν οὖν Εὔιον ὁρῶν ἀχθόμενον ἀνεπήδησε μετ’ ὀργῆς ἐπὶ τὸν Κάσανδρον, κεκραγώς, <q>a)ll'
ou)d'
e)rasqh=nai/ tinos e)/cesti di' u(ma=s.</q> 
                  <pb id="v.3.p.62"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <p>ἀποστέλλοντος δὲ αὐτοῦ τῶν Μακεδόνων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-181a" n="181a"/> τοὺς νοσώδεις καὶ ἀναπήρους ἐπὶ θάλατταν, ἐνεδείχθη τις εἰς τοὺς νοσοῦντας ἀπογεγραμμένος ἑαυτὸν οὐ νοσῶν. ἐπεὶ οὖν εἰς ὄψιν ἀχθεὶς καὶ ἀνακρινόμενος ὡμολόγησε προφασίζεσθαι δι’ ἔρωτα
Τελεσίππας ἀπιούσης ἐπὶ θάλατταν, ἠρώτησεν ὁ Ἀλέξανδρος, <q>pro\s ti/na dei= peri\ th=s *telesi/ppas diale/gesqai:</q> πυθόμενος δὲ ἐλευθέραν οὖσαν,
<q>ou)kou=n,</q> ἔφη, <q>w)= *)antige/nh, pei/qwmen th\n *telesi/ppan, i(/na mei/nh| meq'
h(mw=n bia/zesqai ga\r e)leuqe/ran ou)=san ou)x h(me/teron.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <p>τῶν δὲ μισθοφορούντων Ἑλλήνων παρὰ τοῖς πολεμίοις ὑποχειρίων γενομένων, τοὺς μὲν
Ἀθηναίους <milestone unit="stephpage" id="stephpage-181b" n="181b"/> ἐκέλευσεν ἐν πέδαις φυλάττειν ὅτι τροφὴν ἔχοντες ἐκ δημοσίου μισθοφοροῦσι καὶ τοὺς
Θετταλοὺς ὅτι γῆν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">γῆν</foreign> Hatzidakis and Kronenberg: <foreign lang="greek">τὴν</foreign>.</note> ἀρίστην κεκτημένοι οὐ γεωργοῦσι· τοὺς δὲ Θηβαίους ἀφῆκεν εἰπὼν ὅτι
<q>mo/nois tou/tois ou)/te po/lis ou)/te xw/ra di' h(ma=s
a)pole/leiptai.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <p>τῶν δὲ Ἰνδῶν τὸν ἄριστα τοξεύειν δοκοῦντα καὶ λεγόμενον διὰ δακτυλίου τὸν ὀιστὸν ἀφιέναι
λαβὼν αἰχμάλωτον ἐκέλευσεν ἐπιδείξασθαι, καὶ
μὴ βουλόμενον ὀργισθεὶς ἀνελεῖν προσέταξε· ἐπεὶ
δὲ ἀγόμενος<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀγόμενος</foreign>] <foreign lang="greek">ἀπαγόμενος</foreign> Maximus et Antonius, <hi rend="italics">Sententiae</hi>, p. 569.</note> ὁ ἄνθρωπος ἔλεγε πρὸς τοὺς ἄγοντας,
ὅτι πολλῶν ἡμερῶν οὐ μεμελέτηκε καὶ ἐφοβήθη διαπεσεῖν, ἀκούσας ὁ Ἀλέξανδρος ἐθαύμασε καὶ
<pb id="v.3.p.64"/> ἀπέλυσε μετὰ δώρων αὐτόν, ὅτι μᾶλλον ἀποθανεῖν ὑπέμεινεν ἢ τῆς δόξης ἀνάξιος φανῆναι.</p>
            </div>
            <div type="section" n="24">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-181c" n="181c"/>ἐπεὶ δὲ Ταξίλης, εἷς τῶν
Ἰνδῶν βασιλεὺς
ὤν, ἀπαντήσας προεκαλεῖτο μὴ μάχεσθαι μηδὲ
πολεμεῖν Ἀλέξανδρον, ἀλλ’ εἰ μέν ἐστιν ἥττων, εὖ πάσχειν, εἰ δὲ βελτίων, εὖ ποιεῖν, ἀπεκρίνατο περὶ αὐτοῦ τούτου μαχητέον εἶναι, πότερος εὖ ποιῶν
περιγένηται.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="25">
               <p>περὶ δὲ τῆς λεγομένης Ἀόρνου πέτρας ἐν
Ἰνδοῖς ἀκούσας ὅτι τὸ μὲν χωρίον δυσάλωτὸν
ἐστιν, ὁ δὲ ἔχων αὐτὸ δειλός ἐστι <q>nu=n,</q> ἔφη,
<q>to\ xwri/on eu)a/lwto/n e)stin.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="26">
               <p>ἐπεὶ δὲ ἄλλος ἔχων πέτραν ἄληπτον δοκοῦσαν εἶναι ἐνεχείρισεν ἑαυτὸν μετὰ τῆς πέτρας τῷ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-181d" n="181d"/>Ἀλεξάνδρῳ, καὶ τῆς δυνάμεως ἐκέλευσεν ἄρχειν
καὶ προσέθηκε χώραν, εἰπὼν ὅτι
<q>fronei=n moi dokei= o( a)/nqrwpos, a)ndri\ ma=llon a)gaqw=| pisteu/sas e(auto\n h)\ o)xurw=| to/pw|.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="27">
               <p>μετὰ δὲ τὴν τῆς πέτρας ἅλωσιν τῶν φίλων
λεγόντων ὑπερβεβληκέναι τὸν Ἡρακλέα ταῖς
πράξεσιν, <q>a)ll' e)gw/,</q> εἶπε, <q>ta\s e)ma\s pra/ceis meta\ th=s h(gemoni/as e(no\s ou) nomi/zw r(h/matos<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ῥήματος</foreign>] <foreign lang="greek">πράγματος</foreign> (?); Heracles was not noted for his words! <foreign lang="greek">γράμματος</foreign> E. Capps.</note> a)ntaci/as ei)=nai tou= *(hrakle/ous.</q> 
                  <pb id="v.3.p.66"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="28">
               <p>τῶν δὲ φίλων τινὰς αἰσθόμενος ἐν τῷ κυβεύειν οὐ παίζοντας<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">οὐ παίζοντας</foreign>] <foreign lang="greek">συμπαίζοντας</foreign> Bernardakis. The question is, of course, whether they played professionally or would not play at all; (<foreign lang="greek">σπ</foreign>)<foreign lang="greek">ου</foreign>(<foreign lang="greek">δῃ</foreign>), a not uncommon attendant of <foreign lang="greek">παίζω</foreign>, would make the first alternative unequivocal, and <foreign lang="greek">οὐ συμπαίζοντας</foreign> (E. Capps) would do the same for the second.</note> ἐζημίωσε.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="29">
               <p>τῶν δὲ πρώτων φίλων καὶ κρατίστων τιμᾶν μὲν ἐδόκει Κρατερὸν μάλιστα πάντων, φιλεῖν δὲ Ἡφαιστίωνα. <q>kratero\s me\n ga/r,</q> ἔφη, <q>filobasileu/s e)stin, *(hfaisti/wn de\ filale/candros.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="30">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-181e" n="181e"/>Ξενοκράτει δὲ τῷ φιλοσόφῳ πεντήκοντα τάλαντα πέμψας, ὡς οὐκ ἐδέξατο μὴ δεῖσθαι φήσας, ἠρώτησεν εἰ μηδὲ φίλον ἔχει Ξενοκράτης·
<q>e)moi\ me\n ga/r,</q> ἔφη, <q>mo/lis o( *darei/ou plou=tos ei)s tou\s fi/lous h)/rkesen.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="31">
               <p>ἐπεὶ δὲ Πῶρος ἐρωτηθεὶς ὑπ’
αὐτοῦ μετὰ τὴν μάχην, <q>pw=s soi xrh/swmai;</q> 
                  <q>basilikw=s,</q> εἶπε, καὶ προσερωτηθείς, <q>kai\ mh/ ti a)/llo;</q> 
                  <q>pa/nta,</q> εἶπεν, <q>e)n tw=| ' basilikw=s ' e)/nesti</q> θαυμάσας καὶ τὴν σύνεσιν αὐτοῦ καὶ τὴν ἀνδραγαθίαν πλείονα χώραν ἧς πρότερον εἶχε προσέθηκε,</p>
            </div>
            <div type="section" n="32">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-181f" n="181f"/>πυθόμενος δὲ ὑπό τινος λοιδορεῖσθαι,
<q>basiliko/n,</q> ἔφη, <q>e)sti\n eu)= poiou=nta kakw=s a)kou/ein.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="33">
               <p>ἀποθνῄσκων δὲ πρὸς τοὺς ἑταίρους ἀπιδὼν
ἔφη, <q>me/gan o(rw= mou to\n e)pita/fion e)so/menon.</q> 
                  <pb id="v.3.p.68"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="34">
               <p>τελευτήσαντος δὲ αὐτοῦ Δημάδης ὁ ῥήτωρ
<q>o(/moion</q> ἔφη
<q>dia\ th\n a)narxi/an o(ra=sqai to\ strato/pedon tw=n *makedo/nwn e)ktetuflwme/nw| tw=| *ku/klwpi.</q>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="28">
            <head>Πτολεμαίου τοῦ Λάγου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Πτολεμαῖος ὁ Λάγου τὰ πολλὰ παρὰ τοῖς φίλοις ἐδείπνει καὶ ἐκάθευδεν εἰ δέ ποτε δειπνίζοι, τοῖς ἐκείνων ἐχρῆτο μεταπεμπόμενος ἐκπώματα καὶ
στρώματα καὶ τραπέζας· αὐτὸς δὲ οὐκ ἐκέκτητο πλείω τῶν ἀναγκαίων, ἀλλὰ τοῦ πλουτεῖν ἔλεγε
τὸ πλουτίζειν εἶναι βασιλικώτερον.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="29">
            <head>Ἀντιγόνου</head>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-182a" n="182a"/>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀντίγονος εἰσέπραττε χρήματα συντόνως·
εἰπόντος δέ τινος, <q>a)ll' ou)k *)ale/candros h)=n toiou=tos,</q> 
                  <q>ei)ko/tws,</q> εἶπεν, <q>e)kei=nos me\n ga\r e)qe/rize th\n *)asi/an, e)gw\ de\ kalamw=mai.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>τῶν δὲ στρατιωτῶν ἰδών τινας ἐν τοῖς
θώραξι καὶ τοῖς κράνεσι σφαιρίζοντας ἥσθη, καὶ τοὺς
ἡγεμόνας αὐτῶν μετεπέμπετο ἐπαινέσαι
βουλόμενος· ὡς δὲ ἤκουσεν ὅτι πίνουσιν, τὰς ἐκείνων ἡγεμονίας τοῖς στρατιώταις ἔδωκε.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>θαυμαζόντων δὲ πάντων ὅτι γέρων γενόμενος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-182b" n="182b"/> ἠπίως ἐχρῆτο καὶ πράως τοῖς πράγμασι, <q>pro/teron me\n ga/r,</q> εἶπε, <q>duna/mews e)deo/mhn, nu=n de\ do/chs kai\ eu)noi/as.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>πρὸς δὲ τὸν υἱὸν Φίλιππον πυθόμενον
<pb id="v.3.p.70"/> πλειόνων παρόντων, <q>po/te me/llomen a)nazeugnu/nai;</q> 
                  <q>ti/ de/doikas;</q> εἶπε, <q>mh\ mo/nos th=s sa/lpiggos ou)k a)kou/sh|s<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀκούσῃς</foreign> <hi rend="italics">Moralia</hi>, 506 d: <foreign lang="greek">ἀκούσῃ</foreign>.</note>;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>σπουδάσαντος δὲ τοῦ νεανίσκου λαβεῖν κατάλυσιν παρὰ γυναικὶ χήρᾳ τρεῖς ἐχούσῃ θυγατέρας εὐπρεπεῖς, καλέσας τὸν ἐπὶ τῶν ξενίων εἶπεν, <q>ou)k e)ca/ceis mou to\n ui(o\n a)po\ th=s stenoxwri/as;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>νοσήσας δὲ μακρὰν νόσον ὡς ἀνέρρωσεν,
<q>ou)de/n,</q> ἔφη, <q>xei=ron: u(pe/mnhse ga\r h(ma=s h(
no/sos mh\ me/ga fronei=n w(s o)/ntas qnhtou/s.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-182c" n="182c"/>Ἑρμοδότου δὲ αὐτὸν ἐν τοῖς ποιήμασιν Ἡλίου παῖδα γράψαντος, <q>ou) tau=ta/ moi,</q> ἔφη, <q>su/noiden
o( lasanofo/ros.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>εἰπόντος δέ τινος ὅτι
<q>pa/nta kala\ kai\ di/kaia</q> τοῖς βασιλεῦσι, <q>nai\ ma\ *di/a,</q> εἶπε, <q>toi=s tw=n barba/rwn: h(mi=n de\ mo/na kala\ ta\ kala\ kai\ mo/na
di/kaia ta\ di/kaia.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>Μαρσύου τοῦ ἀδελφοῦ δίκην ἔχοντος, ἀξιοῦντος δὲ τὴν κρίσιν αὐτῷ γενέσθαι κατ’ οἰκίαν,
<q>e)/stai me\n ou)=n,</q> εἶπεν, <q>e)n th=| a)gora=| kai\ pa/ntwn a)kouo/ntwn ei) mhde\n a)dikou=men.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>ἐπεὶ δέ ποτε χειμῶνος ἐν τόποις σπανίζουσι
τῶν ἐπιτηδείων ἠνάγκασε καταζεῦξαι καὶ τῶν στρατιωτῶν τινες ἐλοιδόρουν αὐτὸν ἀγνοοῦντες ὅτι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-182d" n="182d"/> πλησίον ἐστίν, τῇ βακτηρίᾳ τὴν σκηνὴν διαστείλας
<pb id="v.3.p.72"/> 
                  <q>oi)mw/cete,</q> εἶπεν, <q>ei) mh\ makro/teron a)posta/ntes
loidorh/sete h(ma=s.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <p>Ἀριστοδήμου δὲ τῶν φίλων τινὸς ἐκ
μαγείρου γεγονέναι δοκοῦντος, συμβουλεύοντος δὲ
αὐτῷ τῶν ἀναλωμάτων καὶ τῶν δωρεῶν ἀφαιρεῖν,
<q>oi( lo/goi sou,</q> εἶπεν, <q>w)= *)aristo/dhme,
perizw/matos o)/zousin.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <p>Ἀθηναίων δὲ δοῦλον αὐτοῦ τιμώμενον<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">τιμώμενον</foreign>] <foreign lang="greek">γενόμενον</foreign> Cobet.</note> εἰς τὴν πολιτείαν ὡς ἐλεύθερον ἐγγραψάντων, <q>ou)k
a)/n,,</q> εἶπεν, <q>e)boulo/mhn e(/na *)aqhnai=on u(p' e)mou=
mastigou=sqai.<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">μαστιγοῦσθαι</foreign>] <foreign lang="greek">μεμαστιγῶσθαι</foreign> Pantazides and S. A. Naber, but <foreign lang="greek">μαστιγοῦσθαι</foreign> can be defended as an <quote>imperfect infinitive.</quote></note></q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <p>νεανίσκου δέ τινος τῶν Ἀναξιμένους τοῦ ῥήτορος μαθητῶν λόγον ἐσκεμμένον ἐκ παρασκευῆς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-182e" n="182e"/> εἰπόντος ἐπ’
αὐτοῦ, βουλόμενός τι μαθεῖν ἠρώτησεν·
ἀποσιωπήσαντος δὲ τοῦ νεανίσκου, <q>ti/ le/geis;</q> 
εἶπεν, <q>h)\ 
<quote rend="blockquote">
tau=t' e)sti\ ta)n de/ltoisin e)ggegramme/na;
</quote>
                  </q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <p>ἑτέρου δὲ ῥήτορος ἀκούων λέγοντος ὅτι χιονοβόλος ἡ ὥρα γενομένη λιποβοτανεῖν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">λιποβοτανεῖν</foreign> Bernardakis: <foreign lang="greek">λειποβοτανεῖν</foreign>.</note> ἐποίησε τὴν χώραν, <q>ou) pau/sh| moi,</q> εἶπεν, <q>w(s o)/xlw|
xrw/menos;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <p>Θρασύλλου δὲ τοῦ κυνικοῦ δραχμὴν αἰτήσαντος αὐτόν, <q>a)ll' ou) basiliko/n,</q> ἔφη, <q>to\ do/ma:</q> τοῦ δὲ εἰπόντος, <q>ou)kou=n ta/lanton do/s moi,</q> 
                  <q>a)ll' ou) kuniko/n,</q> ἔφη, <q>to\ lh=mma.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <p>πέμπων δὲ Δημήτριον τὸν υἱὸν μετὰ νεῶν
<pb id="v.3.p.74"/> πολλῶν καὶ δυνάμεων ἐλευθερώσοντα τοὺς Ἕλληνας
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-182f" n="182f"/> ἔλεγε τὴν δόξαν ὥσπερ ἀπὸ σκοπῆς τῆς Ἑλλάδος εἰς τὴν οἰκουμένην πυρσεύεσθαι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <p>Ἀνταγόρου δὲ τοῦ ποιητοῦ γόγγρον ἕψοντος καὶ αὐτοῦ τὴν λοπάδα σείοντος, ἐπιστὰς ἐξόπισθεν,
<q>oi)/ei,</q> φησί, <q>to\n *(/omhron, w)= *)antago/ra, go/ggron e(/yein ta\s tou= *)agame/mnonos gra/fonta pra/ceis;</q> καὶ ὁ Ἀνταγόρας, <q>su\ de/,</q> εἶπεν,
<q>w)= basileu=, to\n *)agame/mnona nomi/zeis pra/ttonta ta\s pra/ceis e)kei/nas polupragmonei=n, ei)/ tis e)n tw=|
stratope/dw| go/ggron e(/yei;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-183a" n="183a"/>ἐπεὶ δ’ ὄναρ ἰδὼν χρυσοῦν θέρος ἐξαμῶντα Μιθριδάτην ἐβουλεύσατο κτεῖναι, καὶ Δημητρίῳ τῷ
υἱῷ φράσας ὥρκωσε σιωπήσειν,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">σιωπήσειν</foreign>, <hi rend="italics">Life of Demetrius</hi>, chap. iv. is probably right: <foreign lang="greek">σιωπῆσαι</foreign>.</note> παραλαβὼν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">παραλαβὼν</foreign> F.C.B.: <foreign lang="greek">ὁ δὲ παραλαβὼν</foreign>. Some slight change is required to make the sentence grammatical. Bernardakis accomplishes the same result by omitting <foreign lang="greek">Ἐπεὶ δ’</foreign> and <foreign lang="greek">ὁ Δημήτριος</foreign>.</note> τὸν
Μιθριδάτην ὁ Δημήτριος καὶ συμπεριπατῶν παρὰ
θάλατταν ἐν τῷ αἰγιαλῷ κατέγραψε τῷ
σαυρωτῆρι τοῦ δόρατος, <q>feu=ge, *miqrida=ta.</q> ἐκεῖνος
δὲ νοήσας ἔφυγεν εἰς Πόντον κἀκεῖ βασιλεύων διετέλεσε.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="30">
            <head>Δημητρίου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>rοδίους δὲ πολιορκῶν ὁ Δημήτριος ἔλαβεν
ἔν τινι προαστείῳ πίνακα Πρωτογένους τοῦ
<pb id="v.3.p.76"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-183b" n="183b"/> ζωγράφου τὸν
Ἰάλυσον γράφοντος ἐπικηρυκευσαμένων δὲ τῶν rοδίων καὶ φείσασθαι τοῦ πίνακος παρακαλούντων, ἔφη μᾶλλον ἂν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἂν</foreign> added by Bernardakis.</note> τὰς τοῦ πατρὸς εἰκόνας
} τὴν γραφὴν ἐκείνην διαφθεῖραι. σπεισάμενος δὲ τοῖς rοδίοις τὴν ἑλέπολιν ἀπέλιπε
παρ’ αὐτοῖς, ὑπόδειγμα τῆς αὑτοῦ μεγαλουργίας
ἐκείνων δὲ ἀνδρείας ἐσομένην.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἀποστάντων δὲ τῶν Ἀθηναίων, ἑλὼν τὴν πόλιν ἤδη κακῶς ὑπὸ σιτοδείας ἔχουσαν, εὐθὺς
ἐκκλησίας αὐτῷ συναχθείσης, ἐπέδωκε δωρεὰν
σῖτον αὐτοῖς· δημηγορῶν δὲ περὶ τούτων
ἐβαρβάρισε·<milestone unit="stephpage" id="stephpage-183c" n="183c"/> τῶν δὲ καθημένων τινὸς ὡς ἔδει τὸ ῥῆμα
λεχθῆναι παραφωνήσαντος, <q>ou)kou=n,</q> ἔφη, <q>kai\
th=s e)panorqw/sews tau/ths a)/llous u(mi=n pentakisxili/ous e)pidi/dwmi medi/mnous.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="31">
            <head>Ἀντιγόνου τοῦ Δευτέρου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀντίγονος ὁ δεύτερος, Δημητρίου τοῦ πατρὸς
ἁλόντος καὶ πέμψαντός τινα τῶν φίλων καὶ
κελεύοντος μὴ προσέχειν, ἄν τι γράφῃ βιασθεὶς ὑπὸ Σελεύκου, μηδὲ παραχωρεῖν τῶν πόλεων, αὐτὸς
ἔγραψε πρὸς Σέλευκον ἐξιστάμενος αὐτῷ τῆς
ἀρχῆς ἁπάσης καὶ παραδιδοὺς ὅμηρον ἑαυτὸν ἐπὶ
τῷ τὸν πατέρα Δημήτριον ἀπολυθῆναι.
<pb id="v.3.p.78"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>μέλλων δὲ ναυμαχεῖν πρὸς τοὺς Πτολεμαίου
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-183d" n="183d"/> στρατηγούς, εἰπόντος τοῦ κυβερνήτου πολὺ
πλείονας εἶναι τὰς τῶν πολεμίων ναῦς, <q>e)me\ de/,</q> ἔφη,
<q>au)to\n paro/nta pro\s po/sas a)ntita/tteis;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>ὑποχωρῶν δέ ποτε τοῖς πολεμίοις ἐπερχομένοις οὐκ ἔφη φεύγειν, ἀλλὰ διώκειν τὸ συμφέρον ὀπίσω κείμενον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>ἐπεὶ δὲ νεανίσκος ἀνδρείου πατρός, αὐτὸς
δὲ μὴ πάνυ δοκῶν ἀγαθὸς εἶναι στρατιώτης ἠξίου τὰς τοῦ πατρὸς λαμβάνειν ἀποφοράς, <q>a)ll'
e)gw/,</q> εἶπεν, <q>w)= meira/kion, a)ndragaqi/as ou) patragaqi/as misqou\s kai\ dwrea\s di/dwmi.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>Ζήνωνος δὲ τοῦ Κιτιέως ἀποθανόντος, ὃν μάλιστα τῶν φιλοσόφων ἐθαύμασεν, ἔλεγε τὸ θέατρον αὐτοῦ τῶν πράξεων ἀνῃρῆσθαι.</p>
            </div>
         </div>
         <milestone unit="stephpage" id="stephpage-183e" n="183e"/>
         <div type="chapter" n="32">
            <head>Λυσιμάχου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Λυσίμαχος ἐν Θρᾴκῃ κρατηθεὶς ὑπὸ
Δρομιχαίτου καὶ διὰ δίψαν ἑαυτὸν καὶ τὸ στράτευμα
παραδούς, ὡς ἔπιεν αἰχμάλωτος γενόμενος, <q>w)=
qeoi/,</q> εἶπεν, <q>w(s mikra=s h(donh=s e(/neka dou=lon e)mauto\n e)k basile/ws 'pepoi/hka.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>πρὸς δὲ Φιλιππίδην τὸν κωμῳδιοποιὸν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">κωμῳδιοποιὸν</foreign>, the preferred form, Bernardakis: <foreign lang="greek">κωμῳδοποιὸν</foreign>.</note> φίλον
ὄντα καὶ συνήθη, <q>ti/nos soi,</q> εἶπε, <q>tw=n e)mw=n
<pb id="v.3.p.80"/> metadw=;</q> κἀκεῖνος, <q>ou(= bou/lei, plh\n tw=n a)porrh/twn.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="33">
            <head>Ἀντιπάτρου</head>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-183f" n="183f"/>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀντίπατρος ἀκούσας τὴν Παρμενίωνος ὑπὸ Ἀλεξάνδρου τελευτήν, <q>ei) me\n e)pebou/leusen</q> Ἀλεξάνδρῳ
Παρμενίων, εἶπε, <q>ti/ni pisteute/on;
ei) de\ mh/, ti/ prakte/on;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>Δημάδου δὲ τοῦ ῥήτορος ἤδη πρεσβύτου γεγονότος ἔφη καθάπερ ἱερείου διαπεπραγμένου καταλείπεσθαι μόνην τὴν γαστέρα καὶ τὴν γλῶτταν.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="34">
            <head>Ἀντιόχου τοῦ Τρίτου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀντίοχος ὁ τρίτος ἔγραψε ταῖς πόλεσιν, ἂν
τι γράψῃ παρὰ τοὺς νόμους κελεύων γενέσθαι, μὴ προσέχειν ὡς ἠγνοηκότι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>τὴν δὲ τῆς Ἀρτέμιδος ἱέρειαν ἰδὼν ὑπερβολῇ καλὴν φανεῖσαν εὐθὺς ἀνέζευξεν ἐξ Ἐφέσου, φοβούμενος μὴ παρὰ γνώμην ἐκβιασθῇ πρᾶξαί τι τῶν οὐχ ὁσίων.</p>
            </div>
            <div type="chapter" n="35">
               <head>ANTIOXOY TOY IEPAKOS</head>
               <p>Ἀντίοχος ὁ ἐπικληθεὶς Ἱέραξ ἐπολέμει περὶ τῆς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-184a" n="184a"/> βασιλείας πρὸς τὸν ἀδελφὸν Σέλευκον· ἐπεὶ δὲ ὁ Σέλευκος ἡττηθεὶς ὑπὸ Γαλατῶν οὐδαμοῦ φανερὸς
<pb id="v.3.p.82"/>
ἦν ἀλλ’ ἐδόκει κατακεκόφθαι, θεὶς τὴν πορφύραν
ὁ Ἀντίοχος φαιὸν ἱμάτιον ἀνέλαβε. μετ’ ὀλίγον
δὲ πυθόμενος τὸν ἀδελφὸν σῴζεσθαι, εὐαγγέλια, τοῖς θεοῖς ἔθυσε καὶ τὰς πόλεις τὰς ὑφ’ ἑαυτῷ<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἐαυτῷ</foreign> (<hi rend="italics">cf.</hi> 211 a) Hatzidakis: <foreign lang="greek">ἐαυτὸν</foreign> or <foreign lang="greek">ἑαυτοῦ</foreign>.</note> στεφανηφορεῖν ἐποίησεν.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="36">
            <head>Ἐυμένους</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Εὐμένης ἐπιβουλευθεὶς ὑπὸ Περσέως ἔδοξε
τεθνάναι· τῆς δὲ φήμης εἰς Πέργαμον κομισθείσης,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-184b" n="184b"/>Ἄτταλος ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ περιθέμενος τὸ διάδημα
καὶ τὴν γυναῖκα γήμας ἐβασίλευσε· πυθόμενος δὲ 
προσιόντα ζῶντα τὸν ἀδελφὸν ἀπήντησεν ὥσπερ
εἰώθει μετὰ τῶν σωματοφυλάκων δοράτιον ἔχων·
ὁ δὲ Εὐμένης φιλοφρόνως ἀσπασάμενος αὐτὸν καὶ 
πρὸς τὸ οὖς εἰπών,
<quote rend="blockquote">
                     &amp;ldquo;mh\ speu=de gh=mai pri\n teleuth/sant' i)/dh|s,&amp;rdquo;
                  </quote> 
οὐδὲν ἄλλο παρὰ πάντα τὸν βίον οὔτ’ εἶπεν
ὕποπτον οὔτε ἐποίησεν, ἀλλὰ καὶ τελευτῶν ἐκείνῳ τὴν γυναῖκα καὶ τὴν βασιλείαν ἀπέλιπεν. ἀνθ’ ὧν ἐκεῖνος οὐδὲν ἐξ ἑαυτοῦ τέκνον ἔθρεψε, πολλῶν
γενομένων, ἀλλὰ τῷ Εὐμένους υἱῷ τὴν βασιλείαν ἔτι ζῶν ἐνηλίκῳ γενομένῳ παρέδωκε.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-184c" n="184c"/>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="37">
            <head>Πύρρου τοῦ Ἠπειρώτου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Πύρρον οἱ υἱοὶ παῖδες ὄντες ἠρώτων, τίνι
<pb id="v.3.p.84"/>
καταλείψει τὴν βασιλείαν καὶ ὁ Πύρρος εἶπεν,
<q>o(\s a)\n u(mw=n o)cute/ran<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ὀξυτέραν</foreign>] <foreign lang="greek">ὀξυτάτην</foreign> Blass.</note> e)/xh| th\n ma/xairan.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐρωτηθεὶς δὲ πότερον Πύθων ἢ Καφισίας<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Καφισίας</foreign>, the reading of the mss. of other authors who mention him. Also the name of a sculptor is so spelled in an inscription: <foreign lang="greek">καφίσιος</foreign>.</note> αὐλητὴς ἀμείνων, <q>*poluspe/rxwn,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Πολυσπέρχων</foreign> Xylander, from the <hi rend="italics">Life of Pyrrhus</hi>, chap. viii. as well as other writers: <foreign lang="greek">πολυπέρχων</foreign> or <foreign lang="greek">πολυσπέρχης</foreign>.</note></q> ἔφη,
<q>strathgo/s.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>ἐπεὶ δὲ συμβαλὼν rωμαίοις δὶς ἐνίκησε πολλοὺς τῶν φίλων καὶ τῶν ἡγεμόνων ἀπολέσας,
<q>a)\n e)/ti,</q> ἔφη, <q>mi/an ma/xhn *(rwmai/ous nikh/swmen, a)polw/lamen.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>ἐπεὶ δὲ Σικελίας ἀποτυχὼν ἐξέπλει, μεταστραφεὶς ὀπίσω πρὸς τοὺς φίλους, <q>oi(/an,</q> ἔφη,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-184d" n="184d"/> 
                  <q>*(rwmai/ois kai\ *karxhdoni/ois a)polei/pomen palai/stran.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>τῶν δὲ στρατιωτῶν Ἀετὸν αὐτὸν
προσαγορευόντων, <q>ti/ ga/r,</q> εἶπεν, <q>ou) me/llw, toi=s
u(mete/rois o(/plois w(/sper w)kupte/rois ai)ro/menos;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>ἀκούσας δὲ ὅτι νεανίσκοι πολλὰ βλάσφημα περὶ αὐτοῦ πίνοντες εἰρήκασιν, ἐκέλευσεν ἀχθῆναι
μεθ’
ἡμέραν πρὸς αὐτὸν ἅπαντας· ἀχθέντων δέ, τὸν πρῶτον ἠρώτησεν εἰ ταῦτα εἰρήκασι περὶ αὐτοῦ καὶ ὁ νεανίσκος, <q>tau=ta,</q> εἶπεν, <q>w)= basileu=: plei/ona d' a)\n tou/twn ei)rh/keimen, ei) plei/ona oi)=non
ei)/xomen.</q>
               </p>
            </div>
         </div>
         <pb id="v.3.p.86"/>
         <div type="chapter" n="38">
            <head>Ἀντιόχου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀντίοχος ὁ στρατεύσας δεύτερον ἐπὶ Πάρθους, ἔν τινι κυνηγεσίῳ καὶ διωγμῷ τῶν φίλων
καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-184e" n="184e"/> θεραπόντων ἀποπλανηθείς, εἰς ἔπαυλιν πενήτων
ἀνθρώπων ἀγνοούμενος εἰσῆλθε· καὶ παρὰ τὸ δεῖπνον ἐμβαλὼν λόγον περὶ τοῦ βασιλέως ἤκουσεν, ὅτι
τἆλλα χρηστός ἐστιν, φίλοις δὲ μοχθηροῖς
ἐπιτρέπων τὰ πλεῖστα παρορᾷ καὶ πολλάκις ἀμελεῖ τῶν ἀναγκαίων διὰ τὸ λίαν φιλόθηρος εἶναι. τότε μὲν οὖν ἐσιώπησεν ἅμα δὲ ἡμέρᾳ τῶν δορυφόρων
παραγενομένων ἐπὶ τὴν ἔπαυλιν φανερὸς γενόμενος,
προσφερομένης τῆς πορφύρας αὐτῷ καὶ τοῦ
διαδήματος, <q>a)lla\ a)f' h(=s</q>, εἶπεν <q>h(me/ras u(ma=s a)nei/lhfa, prw=ton e)xqe\s a)lhqinw=n lo/gwn h)/kousa
peri\ e)mautou=.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-184f" n="184f"/>τῶν δὲ Ἰουδαίων, πολιορκοῦντος αὐτοῦ τὰ
Ἱεροσόλυμα, πρὸς τὴν μεγίστην ἑορτὴν
αἰτησαμένων ἑπτὰ ἡμερῶν ἀνοχάς, οὐ μόνον ἔδωκε
ταύτας, ἀλλὰ καὶ ταύρους χρυσόκερως παρασκευασάμενος καὶ θυμιαμάτων καὶ ἀρωμάτων πλῆθος ἄχρι τῶν πυλῶν ἐπόμπευσε· καὶ παραδοὺς
τοῖς ἐκείνων ἱερεῦσι τὴν θυσίαν αὐτὸς ἐπανῆλθεν εἰς τὸ στρατόπεδον. οἱ δὲ Ἰουδαῖοι θαυμάσαντες εὐθὺς ἑαυτοὺς μετὰ τὴν ἑορτὴν ἐνεχείρισαν.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="39">
            <head>Θεμιστοκλέους</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Θεμιστοκλῆς ἔτι μειράκιον ὢν ἐν πότοις
ἐκυλινδεῖτο καὶ γυναιξὶν ἐπεὶ δὲ Μιλτιάδης στρατηγῶν
<pb id="v.3.p.88"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-185a" n="185a"/> ἐνίκησεν ἐν Μαραθῶνι τοὺς βαρβάρους, οὐκέτι ἦν
ἐντυχεῖν ἀτακτοῦντι Θεμιστοκλεῖ· πρὸς δὲ τοὺς θαυμάζοντας τὴν μεταβολὴν ἔλεγεν ὡς <q>ou)k e)a=|
me kaqeu/dein ou)de\ r(a|qumei=n to\ *miltia/dou tro/paion.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐρωτηθεὶς δὲ πότερον Ἀχιλλεὺς ἐβούλετ’ ἂν
ἢ Ὅμηρος εἶναι, <q>su\ d' au)to/s,</q> ἔφη, <q>po/teron h)/qeles o( nikw=n *)olumpi/asin<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Ὀλυμπίασιν</foreign> Bernardakis: <foreign lang="greek">ἐν ὀλυμπιάσιν</foreign>.</note> h)\ o( khru/ttwn tou\s nikw=ntas ei)=nai;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>Ξέρξου δὲ καταβαίνοντος ἐπὶ τὴν Ἑλλάδα
τῷ μεγάλῳ στόλῳ, φοβηθεὶς Ἐπικύδην τὸν
δημαγωγὸν αἰσχροκερδῆ καὶ δειλὸν ὄντα μὴ στρατηγὸς γενόμενος ἀπολέσῃ τὴν πόλιν, ἔπεισεν ἀργυρίῳ τῆς στρατηγίας ἀποστῆναι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>Ἀδειμάντου δὲ ναυμαχεῖν μὴ τολμῶντος,
εἰπόντος <milestone unit="stephpage" id="stephpage-185b" n="185b"/> πρὸς τὸν Θεμιστοκλέα τοὺς Ἕλληνας παρακαλοῦντα καὶ προτρέποντα, <q>w)= *qemisto/kleis, tou\s e)n toi=s a)gw=si proecanistame/nous mastigou=sin a)ei/,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀεί</foreign>] Wyttenbach would omit, but the embellishment does not seem out of place.</note></q> 
                  <q>nai/,</q> εἶπεν, <q>w)= *)adei/mante, tou\s
de\ leipome/nous ou) stefanou=sin.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>Ἐπαραμένου δὲ τοῦ Εὐρυβιάδου τὴν βακτηρίαν ὡς <q>pata/contos, pa/tacon me\n ou)=n,</q> εἶπεν,
<q>a)/kouson de/.</q>
                  <pb id="v.3.p.90"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>μὴ πείθων δὲ τὸν Εὐρυβιάδην ἐν τοῖς στενοῖς ναυμαχῆσαι, κρύφα πρὸς τὸν βάρβαρον
ἔπεμψε παραινῶν μὴ δεδιέναι τοὺς Ἕλληνας
ἀποδιδράσκοντας· ἐπεὶ δὲ πεισθεὶς ἐκεῖνος ἡττήθη ναυμαχήσας ὅπου συνέφερε τοῖς Ἕλλησι, πάλιν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-185c" n="185c"/> ἔπεμψε πρὸς αὐτὸν κελεύων φεύγειν ἐπὶ τὸν
Ἑλλήσποντον τὴν ταχίστην ὡς τῶν Ἑλλήνων
διανοουμένων λύειν τὴν γέφυραν, ἵνα σῴζων τοὺς Ἕλληνας ἐκεῖνον δοκῇ σῴζειν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>τοῦ δὲ Σεριφίου πρὸς αὐτὸν εἰπόντος, ὡς οὐ
δι’ αὑτὸν ἀλλὰ διὰ τὴν πόλιν ἔνδοξός ἐστιν,
<q>a)lhqh= le/geis,</q> εἶπεν, <q>a)ll'
ou)/t' a)\n e)gw\ *seri/fios w)\n e)geno/mhn e)/ndocos ou)/te su\ *)aqhnai=os.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>Ἀντιφάτου δὲ τοῦ καλοῦ πρότερον μὲν ἐρῶντα τὸν Θεμιστοκλέα φεύγοντος καὶ
καταφρονοῦντος, ἐπεὶ δὲ δόξαν ἔσχε μεγάλην καὶ δύναμιν, προσερχομένου καὶ κολακεύοντος, <q>w)=
meira/kion,</q> εἶπεν, <q>o)ye\ me\n a)mfo/teroi a)lla\<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀλλὰ</foreign>] <foreign lang="greek">δ’ ἅμα</foreign>, <hi rend="italics">Life of Themistocles</hi>, chap. xviii., is preferred here by some editors.</note> nou=n e)sxh/kamen.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-185d" n="185d"/>πρὸς δὲ Σιμωνίδην ἐξαιτούμενόν τινα κρίσιν οὐ δικαίαν ἔφη μήτ’ ἂν ἐκεῖνον γενέσθαι
ποιητὴν ἀγαθὸν ᾄδοντα παρὰ μέλος μήτ’ αὐτὸν ἄρχοντα χρηστὸν δικάζοντα παρὰ τὸν νόμον.
<pb id="v.3.p.92"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>τὸν δὲ υἱὸν ἐντρυφῶντα τῇ μητρὶ πλεῖστον
Ἑλλήνων ἔλεγε δύνασθαι· τῶν γάρ Ἑλλήνων ἄρχειν Ἀθηναίους, Ἀθηναίων δ’ ἑαυτόν, ἑαυτοῦ
δὲ τὴν ἐκείνου μητέρα, τῆς δὲ μητρὸς ἐκεῖνον.</p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-185e" n="185e"/>τῶν δὲ τὴν θυγατέρα μνωμένων αὐτοῦ τὸν ἐπιεικῆ τοῦ πλουσίου προτιμήσας ἄνδρα ἔφη ζητεῖν χρημάτων δεόμενον μᾶλλον ἢ χρήματα ἀνδρός.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <p>χωρίον δὲ πωλῶν ἐκέλευσε κηρύττειν ὅτι καὶ γείτονα χρηστὸν ἔχει.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <p>τῶν δὲ Ἀθηναίων αὐτὸν προπηλακιζόντων,
<q>ti/ kopia=te,</q> εἶπεν, <q>u(po\ tw=n au)tw=n polla/kis eu)xrhstou/menoi;</q> καὶ ταῖς πλατάνοις ἀπείκαζεν
αὑτόν, αἷς ὑποτρέχουσι χειμαζόμενοι, γενομένης
δὲ εὐδίας τίλλουσι παρερχόμενοι καὶ κολούουσιν.<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">κολούουσιν</foreign>] <foreign lang="greek">λοιδοροῦσι</foreign> in some mss. and editions; but the passages cited in note <hi rend="italics">d</hi> support <foreign lang="greek">κολούουσιν</foreign>.</note>
</p>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <p>τοὺς δὲ Ἐρετριεῖς ἐπισκώπτων ἔλεγεν ὥσπερ τευθίδας μάχαιραν μὲν ἔχειν καρδίαν δὲ μὴ
ἔχειν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <p>ἐπεὶ δὲ ἐξέπεσε τῶν Ἀθηνῶν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Ἀθηνῶν</foreign> Cobet: <foreign lang="greek">ἀθηναίων</foreign>.</note> τὸ πρῶτον,
εἶτα καὶ τῆς Ἑλλάδος, ἀναβὰς πρὸς βασιλέα καὶ κελευόμενος λέγειν ἔφη τὸν λόγον ἐοικέναι τοῖς ποικίλοις στρώμασιν ὡς γὰρ ἐκεῖνα, καὶ τοῦτον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-185f" n="185f"/> ἐκτεινόμενον μὲν ἐπιδεικνύναι τὰ εἴδη,
<pb id="v.3.p.94"/> συστελλόμενον δὲ κρύπτειν καὶ διαφθείρειν. 
</p>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <p>ᾐτήσατο
δὲ καὶ χρόνον ὅπως τὴν Περσικὴν διάλεκτον καταμαθὼν δι’ ἑαυτοῦ καὶ μὴ δι’ ἑτέρου ποιήσαιτο τὴν πρὸς αὐτὸν ἔντευξιν.<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἔντευξιν</foreign>] <foreign lang="greek">ἔνδειξεν</foreign> some mss.</note>
</p>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <p>πολλῶν δὲ δωρεῶν ἀξιωθεὶς καὶ ταχὺ πλούσιος γενόμενος πρὸς τοὺς παῖδας εἶπεν, <q>w)= pai=des, a)pwlo/meq' a)/n, ei) mh\ a)pwlw/leimen.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="40">
            <head>Μυρωνίδου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Μυρωνίδης παρήγγειλεν ἔξοδον Ἀθηναίοις ἐπὶ Βοιωτοὺς στρατεύων· ἐνστάσης δὲ τῆς ὥρας καὶ τῶν λοχαγῶν λεγόντων μηδέπω πάντας παρεῖναι,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-186a" n="186a"/> 
                  <q>pa/reisin,</q> εἶπεν, <q>oi( me/llontes ma/xesqai :</q> καὶ χρησάμενος αὐτοῖς προθύμοις ἐνίκησε τοὺς πολεμίους.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="41">
            <head>Ἀριστείδου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀριστείδης δὲ ὁ δίκαιος ἀεὶ καθ’ αὑτὸν ἐπολιτεύετο καὶ τὰς ἑταιρείας ἔφευγεν, ὡς τῆς ἀπὸ τῶν φίλων δυνάμεως ἀδικεῖν ἐπαιρούσης.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐπεὶ δὲ τῶν Ἀθηναίων ὁρμωμένων ἐπὶ τὸν ἐξοστρακισμὸν ἄνθρωπος ἀγράμματος καὶ ἄγροικος
ὄστρακον ἔχων προσῆλθεν αὐτῷ κελεύων
ἐγγράψαι τὸ ὄνομα τοῦ Ἀριστείδου, <q>ginw/skeis
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-186b" n="186b"/> ga/r,</q> ἔφη, <q>to\n *)aristei/dhn; tou=</q> δὲ ἀνθρώπου
<pb id="v.3.p.96"/>
γιγνώσκειν μὲν οὐ φήσαντος, ἄχθεσθαι δὲ τῇ
τοῦ δικαίου προσηγορίᾳ, σιωπήσας ἐνέγραψε
τὸ ὄνομα τῷ ὀστράκῳ καὶ ἀπέδωκεν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>ἐχθρὸς δὲ ὢν τοῦ Θεμιστοκλέους καὶ πρεσβευτὴς ἐκπεμφθεὶς σὺν αὐτῷ, <q>bou/lei,</q> φησίν,
<q>w)= *qemisto/kleis e)pi\ tw=n o(/rwn th\n e)/xqran a)poli/pwmen; a)\n ga\r dokh=|, pa/lin au)th\n e)panio/ntes
lhyo/meqa.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>τάξας δὲ τοὺς φόρους τοῖς Ἕλλησι τοσούτῳ
πτωχότερος ἐπανῆλθεν ὅσον εἰς τὴν ἀποδημίαν ἀνήλωσεν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>Αἰσχύλου δὲ ποιήσαντος εἰς Ἀμφιάραον,
<quote rend="blockquote">
                     <l>
οὐ γὰρ δοκεῖν ἄριστος<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἄριστος</foreign>] <foreign lang="greek">δίκαιος</foreign>, <hi rend="italics">Life of Aristeides</hi>, chap. iii.</note> ἀλλ’ εἶναι θέλει,
</l>
                     <l> βαθεῖαν ἄλοκα διὰ φρενὸς καρπούμενος,
</l>
                     <l>
                        <milestone unit="stephpage" id="stephpage-186c" n="186c"/> ἐξ<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἐξ</foreign>] <foreign lang="greek">ἀφ’</foreign> in some mss.</note> ἧς τὰ κεδνὰ βλαστάνει βουλεύματα·
</l>
                  </quote> 
καὶ λεγομένων τούτων, πάντες εἰς Ἀριστείδην
ἀπέβλεψαν.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="42">
            <head>Περικλέους</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Περικλῆς, ὁπότε μέλλοι στρατηγεῖν,
ἀναλαμβάνων τὴν χλαμύδα πρὸς ἑαυτὸν ἔλεγε, <q>pro/sexe,
<pb id="v.3.p.98"/> *peri/kleis, e)leuqe/rwn me/lleis a)/rxein, kai\
*(ellh/nwn kai\ *)aqhnai/wn.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐκέλευσε δὲ τοὺς Ἀθηναίους τὴν Αἴγιναν ὥσπερ λήμην ἀφαιρεῖν τοῦ Πειραιῶς.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>πρὸς δὲ φίλον τινὰ ψευδοῦς μαρτυρίας δεόμενον, ᾗ προσῆν καὶ ὅρκος, ἔφησε μέχρι τοῦ
βωμοῦ φίλος εἶναι.</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-186d" n="186d"/>μέλλων δὲ ἀποθνήσκειν αὐτὸς ἑαυτὸν
ἐμακάριζεν ὅτι μηδεὶς Ἀθηναίων μέλαν ἱμάτιον δι’ αὐτὸν ἐνεδύσατο.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="43">
            <head>Ἀλκιβιάδου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀλκιβιάδης ἔτι παῖς ὢν ἐλήφθη λαβὴν ἐν παλαίστρᾳ· καὶ μὴ δυνάμενος διαφυγεῖν ἔδακε τὴν χεῖρα τοῦ καταπαλαίοντος· εἰπόντος δὲ ἐκείνου,
<q>da/kneis w(s ai( gunai=kes,</q> 
                  <q>ou) me\n ou)=n,</q> εἶπεν,
<q>a)ll'
w(s oi( le/ontes.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἔχων δὲ κύνα πάγκαλον ἐωνημένον<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἐωνημένον</foreign>] <foreign lang="greek">ἐωνημένος</foreign> Hartman, possible but not imperative.</note> ἑπτακισχιλίων δραχμῶν, ἀπέκοψεν αὐτοῦ τὴν οὐράν
<q>o(/pws,</q> ἔφη, <q>tou=to le/gwsin *)aqhnai=oi peri\ e)mou=, kai\ mhde\n a)/llo polupragmonw=si.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-186e" n="186e"/>προσελθὼν δὲ διδασκαλείῳ ῥαψῳδίαν
<pb id="v.3.p.100"/>
Ἰλιάδος ᾔτει· τοῦ δὲ διδασκάλου μηδὲν ἔχειν Ὁμήρου φήσαντος, ἐντρίψας αὐτῷ κόνδυλον παρῆλθεν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>ἐλθὼν δὲ ἐπὶ θύρας τοῦ Περικλέους καὶ πυθόμενος αὐτὸν μὴ σχολάζειν ἀλλὰ σκοπεῖν ὅπως
ἀποδώσει λόγους Ἀθηναίοις, <q>ou) be/ltion,</q> ἔφη,
<q>skopei=n h)=n, o(/pws ou)k<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">οὐκ</foreign> Cobet: <foreign lang="greek">μὴ οὐκ</foreign>.</note> a)podw/sei;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>καλούμενος δὲ ἐπὶ κρίσιν θανατικὴν ὑπὸ τῶν Ἀθηναίων ἀπὸ Σικελίας ἔκρυψεν ἑαυτόν, εἰπὼν εὔηθες<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">εὔηθες</foreign> Aelian, <hi rend="italics">Var. Hist.</hi> xiii. 38: <foreign lang="greek">εὐήθη</foreign>.</note> εἶναι τὸν δίκην ἔχοντα ζητεῖν ἀποφυγεῖν, ἐξὸν φυγεῖν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>εἰπόντος δέ τινος, <q>ou) pisteu/eis th=| patri/di
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-186f" n="186f"/> th\n peri\ seautou= kri/sin;</q> 
                  <q>e)gw\ me/n,</q> ἔφη,
<q>ou)de\ th=| mhtri/, mh/ pws a)gnoh/sasa th\n me/lainan
ba/lh| yh=fon a)nti\ th=s leukh=s.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>ἀκούσας δὲ ὅτι θάνατος αὐτοῦ κατέγνωσται
καὶ τῶν σὺν αὐτῷ, <q>dei/cwmen ou)=n au)toi=s,</q> εἶπεν,
<q>o(/ti zw=men :</q> καὶ πρὸς Λακεδαιμονίους
τρεψάμενος τὸν Δεκελεικὸν ἤγειρεν ἐπὶ τοὺς Ἀθηναίους πόλεμον.
</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="44">
            <head><hi rend="uppercase">*lama/xou</hi></head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Λάμαχος ἐπετίμα τινὶ τῶν λοχαγῶν ἁμαρτόντι· τοῦ δὲ φήσαντος μηκέτι τοῦτο ποιήσειν, <q>ou)k
e)/stin,</q> εἶπεν, <q>e)n pole/mw| di\s a(martei=n.
</q>
               </p>
            </div>
         </div>
         <pb id="v.3.p.102"/>
         <div type="chapter" n="45">
            <head>Ἰφικράτους</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἰφικράτης, δοκῶν υἱὸς εἶναι σκυτοτόμου,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-187a" n="187a"/> κατεφρονεῖτο· δόξαν δὲ τότε πρῶτον ἔσχεν ὅτε
τραυματίας<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">τραυματίας</foreign>] <foreign lang="greek">ναυμαχίας οὔσης</foreign> or <foreign lang="greek">ἐν ναυμαχιᾳ</foreign> is suggested by Bernardakis, but <foreign lang="greek">ναυμαχῶν</foreign>, from Ulpian on Demosthen. <hi rend="italics">Contra Midiam</hi>, would be simpler. Some mss. have <foreign lang="greek">τραυματίαν</foreign> and one <foreign lang="greek">τρασμένος</foreign> (<hi rend="italics">i.e.</hi> <foreign lang="greek">τετραυματισμένος</foreign> = <foreign lang="greek">τραυματίας</foreign>).</note> πολέμιον ἄνδρα μετὰ τῶν ὅπλων ζῶντα συναρπάσας εἰς τὴν ἑαυτοῦ τριήρη
μετήνεγκεν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐν δὲ φιλίᾳ καὶ συμμάχῳ χώρᾳ στρατοπεδεύων καὶ χάρακα βαλλόμενος καὶ τάφρον ὀρύττων ἐπιμελῶς πρὸς τὸν εἰπόντα <q>ti/ ga\r fobou/meqa;</q> χειρίστην ἔφησε στρατηγοῦ φωνὴν εἶναι τὴν <q>ou)k
a)\n prosedo/khsa.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>παραταττόμενος δὲ τοῖς βαρβάροις ἔφη δεδιέναι μὴ τὸν Ἰφικράτην οὐκ ἴσασιν, ᾧ καταπλήττεται τοὺς ἄλλους πολεμίους.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>κρινόμενος δὲ θανάτου, πρὸς τὸν
συκοφάντην <milestone unit="stephpage" id="stephpage-187b" n="187b"/>, <q>oi(=a poiei=s, w)= a)/nqrwpe,</q> εἶπε, <q>pole/mou periestw=tos, th\n po/lin peri\ e)mou= pei/qwn
bouleu/esqai kai\ mh\ met' e)mou=.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>πρὸς δὲ Ἁρμόδιον τὸν τοῦ παλαιοῦ
Ἁρμοδίου ἀπόγονον, εἰς δυσγένειαν αὐτῷ
λοιδορούμενον, ἔφη, <q>to\ me\n e)mo\n a)p' e)mou= ge/nos a)/rxetai,
to\ de\ so\n e)n soi\ pau/etai.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>ῥήτορος δέ τινος ἐπερωτῶντος αὐτὸν ἐν ἐκκλησίᾳ, <q>ti/s  w)\n me/ga fronei=s; po/teron i(ppeu\s
<pb id="v.3.p.104"/>
h)\ o(pli/ths<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἱππεὺς ἢ ὁπλίτης</foreign> Stobaeus, <hi rend="italics">Florilegium</hi>, liv. 52: <foreign lang="greek">ἱππεὺς</foreign>. <hi rend="italics">Cf. Moralia</hi>, 440 b.</note> h)\ toco/ths h)\ peltasth/s<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἢ πελταστής</foreign> Bernardakis: <foreign lang="greek">ἢ πελταστὴς ἢ πεζός</foreign> or <foreign lang="greek">ἢ πεζὸς ἢ πελταστής</foreign>; but it is not imperative that such readings be always consistent!</note>;</q> 
                  <q>ou)dei/s,</q> ἔφη, <q>tou/twn, a)ll'
o( pa=si tou/tois e)pista/menos
e)pita/ttein.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="46">
            <head>Τιμοθέου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Τιμόθεος εὐτυχὴς ἐνομίζετο στρατηγὸς εἶναι καὶ φθονοῦντες αὐτῷ τινες ἐζῳγράφουν τὰς πόλεις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-187c" n="187c"/> εἰς κύρτον αὐτομάτως ἐκείνου καθεύδοντος ἐνδυομένας· ἔλεγεν οὖν ὁ Τιμόθεος, <q>ei) thlikau/tas
po/leis lamba/nw kaqeu/dwn, ti/ me oi)/esqe poih/sein
e)grhgoro/ta;</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>τῶν δὲ τολμηρῶν στρατηγῶν τινος τραῦμα τοῖς Ἀθηναίοις δεικνύντος, <q>e)gw\ de/,</q> εἶπεν,
<q>h)|sxu/nqhn o(/ti mou strathgou=ntos u(mw=n e)n *sa/mw| katapeltiko\n be/los e)ggu\s e)/pese.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>τῶν δὲ ῥητόρων τὸν Χάρητα προαγόντων καὶ τοιοῦτον ἀξιούντων εἶναι τὸν Ἀθηναίων
στρατηγόν, <q>ou) to\n strathgo/n,</q> εἶπεν ὁ Τιμόθεος,
<q>a)lla\ to\n tw=| strathgw=| ta\ strw/mata komi/zonta.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <milestone unit="stephpage" id="stephpage-187d" n="187d"/>
         <div type="chapter" n="47">
            <head>Χαβρίου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Χαβρίας ἔλεγε κάλλιστα στρατηγεῖν τοὺς μάλιστα γινώσκοντας τὰ τῶν πολεμίων.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>δίκην δὲ φεύγων προδοσίας μετὰ
Ἰφικράτους, ἐπιτιμῶντος αὐτῷ τοῦ
Ἰφικράτους ὅτι κινδυνεύων εἰς τὸ γυμνάσιον βαδίζει καὶ τὴν
<pb id="v.3.p.106"/> εἰωθυῖαν ὥραν ἀριστᾷ, <q>toigarou=n,</q> εἶπεν, <q>a)\n a)/llo
ti gnw=si peri\ h(mw=n *)aqhnai=oi, se\ me\n au)xmw=nta kai\ a)/siton, e)me\
de\ h)risthko/ta kai\ a)lhlimme/non
a)poktenou=sin</q>. </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>εἰώθει δὲ λέγειν ὅτι φοβερώτερόν ἐστιν ἐλάφων στρατόπεδον ἡγουμένου λέοντος ἢ λεόντων ἐλάφου.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="48">
            <head>Ἡγησίππου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-187e" n="187e"/>Ἡγησίππου τοῦ Κρωβύλου προσαγορευομένου παροξύνοντος τοὺς Ἀθηναίους ἐπὶ Φίλιππον,
ὑπεφώνησέ τις ἐκ τῆς ἐκκλησίας, <q>po/lemon
ei)shgh=|;</q> 
                  <q>nai\ ma\ *di/a,</q> εἶπε, <q>kai\ me/lana i(ma/tia kai\ dhmosi/as e)kfora\s kai\ lo/gous
e)pitafi/ous, ei) me/llomen e)leu/qeroi biw/sesqai kai\ mh\
poih/sein to\ prostatto/menon *makedo/si.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="49">
            <head>Πυθέου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Πυθέας ἔτι μειράκιον ὢν παρῆλθεν ἀντερῶν τοῖς περὶ
Ἀλεξάνδρου γραφομένοις ψηφίσμασιν·
εἰπόντος δέ τινος, <q>su\ ne/os w)\n tolma=|s le/gein peri\
thlikou/twn;</q>
                  <q>kai\ mh\n *)ale/candros,</q> εἶπεν, <q>o(\n
yhfi/zesqe qeo/n, e)mou= new/tero/s e)sti.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <pb id="v.3.p.108"/>
         <div type="chapter" n="50">
            <head>Φωκίωνος τοῦ Ἀθηναίου</head>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-187f" n="187f"/>
            <div type="section" n="1">
               <p>Φωκίων ὁ Ἀθηναῖος ὑπ’ οὐδενὸς οὔτε γελῶν
ὤφθη οὔτε δακρύων.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐκκλησίας δὲ γενομένης πρὸς τὸν εἰπόντα,
<q>skeptome/nw|, w)= *fwki/wn, e)/oikas,</q> 
                  <q>o)rqw=s,</q> ἔφη, <q>topa/zeis: ske/ptomai ga/r ei)/ ti du/namai
perielei=n w(=n me/llw le/gein pro\s *)aqhnai/ous.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>μαντείας δὲ γενομένης Ἀθηναίοις, ὡς εἷς ἀνὴρ ἔστιν ἐν τῇ πόλει ταῖς πάντων ἐναντιούμενος
γνώμαις, καὶ τῶν Ἀθηναίων ζητεῖν κελευόντων ὅστις ἐστὶ καὶ βοώντων, Φωκίων ἑαυτὸν ἔφησε τοῦτον εἶναι· μόνῳ γὰρ αὐτῷ μηδὲν ἀρέσκειν ὧν
οἱ πολλοὶ πράττουσι καὶ λέγουσιν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-188a" n="188a"/> ἐπεὶ δὲ λέγων ποτὲ γνώμην πρὸς τὸν δῆμον εὐδοκίμει καὶ πάντας ὁμαλῶς ἑώρα τὸν λόγον
ἀποδεχομένους, ἐπιστραφεὶς πρὸς τοὺς φίλους εἶπεν,
<q>ou) dh/pou kako/n ti le/gwn e)mauto\n le/lhqa;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>πρὸς δὲ θυσίαν τινὰ τῶν Ἀθηναίων αἰτούντων ἐπιδόσεις καὶ τῶν ἄλλων ἐπιδιδόντων, κληθεὶς
πολλάκις, <q>ai)sxunoi/mhn a)/n,</q> εἶπεν, <q>u(mi=n
e)pididou/s, tou/tw| de\ mh\ a)podidou/s,</q> ἅμα δεικνύων τὸν
δανειστήν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>Δημοσθένους δὲ τοῦ ῥήτορος εἰπόντος, <q>a)poktenou=si\ 
se *)aqhnai=oi, e)a\n manw=si,</q> 
                  <q>nai/,</q> 
εἶπεν, <q>e)me\ me\n a)\n manw=si, se\ de\ a)\n swfronw=si.</q>
                  <pb id="v.3.p.110"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-188b" n="188b"/>Ἀριστογείτονος δὲ τοῦ συκοφάντου μέλλοντος ἀποθνῄσκειν ἐν τῷ δεσμωτηρίῳ κατακρίτου
γεγονότος καὶ δεομένου τὸν Φωκίωνα πρὸς αὐτὸν ἐλθεῖν, τῶν δὲ φίλων οὐκ ἐώντων πρὸς ἄνθρωπον
πονηρὸν βαδίζειν,
<q>kai\ pou= tis a)/n,</q> εἶπεν, <q>h(/dion *)aristogei/toni lalh/seien;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>ὀργιζομένων δὲ τοῖς Βυζαντίοις τῶν Ἀθηναίων μὴ δεξαμένοις<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">δεξαμένοις</foreign>, Hartman, is clearly right from the <hi rend="italics">Life of Phocion</hi>, chap. xiv. (747 f <foreign lang="greek">οὐδὲ αἱ πόλεις ἐδέχοντο</foreign> ...): <foreign lang="greek">δεξαμένων</foreign>.</note> τῇ πόλει Χάρητα πεμφθέντα μετὰ δυνάμεως βοηθὸν αὐτοῖς πρὸς Φίλιππον, εἰπὼν ὁ Φωκίων ὅτι
<q>dei= mh\ toi=s a)pistou=si tw=n summa/xwn, a)lla\ toi=s a)pistoume/nois o)rgi/zesqai tw=n strathgw=n</q> αὐτὸς ᾑρέθη στρατηγός· καὶ πιστευθεὶς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-188c" n="188c"/> ὑπὸ τῶν Βυζαντίων ἐποίησε τὸν Φίλιππον ἀπελθεῖν ἄπρακτον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>Ἀλεξάνδρου δὲ τοῦ βασιλέως ἑκατὸν τάλαντα δωρεὰν αὐτῷ πέμψαντος, ἠρώτησε τοὺς κομίζοντας
τί δήποτε, πολλῶν ὄντων Ἀθηναίων, αὐτῷ μόνῳ ταῦτα δίδωσιν Ἀλέξανδρος· εἰπόντων δὲ ἐκείνων
ὡς μόνον αὐτὸν ἡγεῖται καλὸν κἀγαθὸν εἶναι, <q>ou)kou=n,</q> ἔφη, <q>e)asa/tw me kai\ dokei=n kai\ ei)=nai toiou=ton.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>αἰτοῦντος δὲ Ἀλεξάνδρου τριήρεις, καὶ τοῦ δήμου κελεύοντος ὀνομαστὶ παριέναι τὸν Φωκίωνα καὶ συμβουλεύειν, ἀναστὰς ἔφη, <q>sumbouleu/w toi/nun u(mi=n h)\ kratei=n toi=s o(/plois au)tou\s h)\ fi/lous ei)=nai tw=n kratou/ntwn.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-188d" n="188d"/>λόγου δὲ περὶ τῆς Ἀλεξάνδρου τελευτῆς
<pb id="v.3.p.112"/> ἐμπεσόντος ἀδεσπότου, καὶ τῶν ῥητόρων
ἀναπηδώντων εὐθὺς ἐπὶ τὸ βῆμα καὶ μὴ μέλλειν ἀλλὰ πολεμεῖν ἤδη κελευόντων, ὁ Φωκίων ἠξίου περιμεῖναι καὶ γνῶναι βεβαίως. <q>ei) ga\r th/meron,</q> ἔφη, <q>te/qnhke, kai\ au)/rion e)/stai kai\ ei)s tri/thn<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">εἰς τρίτην</foreign> Wyttenbach from the <hi rend="italics">Life of Phocion</hi>, chap. xxii.: <foreign lang="greek">εἰσέτι</foreign>.</note>
teqnhkw/s.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <p>τοῦ δὲ Λεωσθένους εἰς τὸν πόλεμον
ἐμβαλόντος τὴν πόλιν ἐλπίσι λαμπραῖς πρὸς τὸ τῆς ἐλευθερίας ὄνομα καὶ τῆς ἡγεμονίας ἐπαιρομένην, τοὺς λόγους αὐτοῦ ταῖς κυπαρίττοις ἀπείκαζε·
<q>kaloi\ ga\r o)/ntes</q> ἔφη <q>kai\ u(yhloi\ karpo\n ou)k e)/xousi.</q> κατωρθωμένων δὲ τῶν πρώτων καὶ τῆς πόλεως εὐαγγέλια θυούσης, ἐρωτηθεὶς εἰ ταῦτα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-188e" n="188e"/> ἤθελεν αὑτῷ<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">αὑτῷ</foreign> F.C.B. from the <hi rend="italics">Life of Phocion</hi>, chap. xxiii.; <foreign lang="greek">αὐτῷ</foreign> Wyttenbach: <foreign lang="greek">οὕτω</foreign>.</note> πεπρᾶχθαι, <q>pepra=xqai me\n ou)=n,</q> ἔφη, <q>tau=ta, bebouleu=sqai de\ e)kei=na.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <p>τῇ δὲ Ἀττικῇ τῶν Μακεδόνων προσβαλόντων καὶ πορθούντων τὴν παραλίαν, ἐξήγαγε. τοὺς
ἐν ἡλικίᾳ· πολλῶν δὲ συντρεχόντων πρὸς αὐτὸν καὶ
παρεγκελευομένων ἐκεῖνον τὸν λόφον καταλαβεῖν, ἐνταῦθα τάξαι τὴν δύναμιν, <q>w)= *(hra/kleis,</q> εἶπεν, <q>w(s pollou\s o(rw= strathgou/s, stratiw/tas
de\ o)li/gous ou)</q> μὴν ἀλλὰ συμβαλὼν ἐκράτησε καὶ διέφθειρε Μικίωνα<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Μικίωνα</foreign>] the <hi rend="italics">Life of Phocion</hi>, chap. xxv.: <foreign lang="greek">Νικίωνα</foreign>.</note> τὸν ἄρχοντα τῶν Μακεδόνων.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <p>μετ’ ὀλίγον δὲ χρόνον οἱ μὲν Ἀθηναῖοι τῷ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-188f" n="188f"/> πολέμῳ κρατηθέντες ἐδέξαντο φρουρὰν ὑπ’ Ἀντιπάτρου Μενύλλου δὲ τοῦ τῆς φρουρᾶς ἄρχοντος
χρήματα τῷ Φωκίωνι διδόντος, ἀγανακτήσας εἶπε
<pb id="v.3.p.114"/>
μήτε ἐκεῖνον Ἀλεξάνδρου βελτίονα εἶναι, καὶ
χείρονα τὴν αἰτίαν ἐφ’ ᾗ λήψεται νῦν τότε μὴ δεξάμενος.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <p>Ἀντίπατρος δ’ ἔφη, ὡς δυοῖν αὐτῷ φίλων Ἀθήνησιν ὄντων οὔτε Φωκίωνα λαβεῖν πέπεικεν οὔτε Δημάδην διδοὺς ἐμπέπληκεν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <p>ἀξιοῦντος δὲ Ἀντιπάτρου ποιῆσαί τι τῶν
μὴ δικαίων αὐτόν, <q>ou) du/nasai,</q> εἶπεν,
<q>*)anti/patre, kai\ fi/lw| *fwki/wni xrh=sqai kai\ ko/laki.</q>
               </p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-189a" n="189a"/>
            <div type="section" n="17">
               <p>μετὰ δὲ τὴν Ἀντιπάτρου τελευτὴν δημοκρατίας Ἀθηναίοις γενομένης
κατεγνώσθη θάνατος
τοῦ Φωκίωνος ἐν ἐκκλησίᾳ καὶ τῶν φίλων· οἱ μὲν
οὖν ἄλλοι κλαίοντες ἤγοντο τῷ δὲ Φωκίωνι σιωπῇ βαδίζοντι τῶν ἐχθρῶν τις ἐνέπτυσεν ἀπαντήσας εἰς
τὸ πρόσωπον. ὁ δὲ πρὸς τοὺς ἄρχοντας ἀποβλέψας,
<q>ou) pau/sei tis,</q> εἶπε, <q>tou=ton a)sxhmonou=nta;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <p>τῶν δὲ μελλόντων συναποθνῄσκειν ἑνὸς
ὀδυρομένου καὶ ἀγανακτοῦντος, <q>ou)k a)gapa=|s,</q> εἶπεν, <q>w)= *qou/dippe, meta\ *fwki/wnos a)poqanou/menos;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="19">
               <p>ἤδη δὲ τῆς κύλικος αὐτῷ προσφερομένης,
ἐρωτηθεὶς εἴ τι λέγει πρὸς τὸν υἱόν, <q>e)/gwge,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἔγωγε</foreign> E. Kurtz: <foreign lang="greek">ἐγώ σοι</foreign>, suggested long ago, is preferred by Hatzidakis: <foreign lang="greek">ἐγώ σε</foreign>. Perhaps <foreign lang="greek">αὐτῷ</foreign>, Aelian, <hi rend="italics">Var. Hist.</hi> xii. 49 (<hi rend="italics">i.e.</hi> <foreign lang="greek">αὐτῷ γε</foreign>) is right.</note></q>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-189b" n="189b"/> εἶπεν, <q>e)nte/llomai kai\ parakalw= mhde\n *)aqhnai/ois mnhsikakei=n.</q> 
                  <pb id="v.3.p.116"/>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="51">
            <head>Πεισιστράτου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Πεισίστρατος ὁ Ἀθηναίων τύραννος, ἐπεὶ τῶν φίλων τινὲς ἀποστάντες αὐτοῦ Φυλὴν
κατέλαβον, ἦλθε πρὸς αὐτοὺς στρωματόδεσμον αὐτὸς κομίζων. πυνθανομένων δὲ ἐκείνων τί βούλεται,
<q>pei/sas u(ma=s,</q> εἶπεν, <q>a)pagagei=n h)\ mh\ pei/sas me/nein meq' u(mw=n, dia\ tou=to a)fi=gmai
suneskeuasme/nos.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>Διαβληθείσης δὲ τῆς μητρὸς πρὸς αὐτόν, ὡς
ἐρᾷ τινος νεανίσκου καὶ κρύφα σύνεστι φοβουμένῳ καὶ παραιτουμένῳ τὰ πολλά, καλέσας ἐπὶ δεῖπνον τὸν νεανίσκον ἠρώτησε δειπνήσαντα, πῶς γέγονεν; <q>h(de/ws,</q> δὲ φήσαντος, <q>tau=ta/ soi,
</q> 
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-189c" n="189c"/>ἔφη, <q>kaq' h(me/ran e)/stai, e)a\n th=| mhtri/ mou a)re/skh|s.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>ἐπεὶ δὲ Θρασύβουλος ἐρῶν αὐτοῦ τῆς θυγατρὸς ἐφίλησεν ἀπαντήσας, παροξυνόμενος ἐπ’ αὐτὸν ὑπὸ τῆς γυναικός, <q>a)\n tou\s filou=ntas,</q> εἶπε, <q>misw=men, ti/ poih/somen tou\s misou=ntas;</q> καὶ ἔδωκε γυναῖκα τῷ Θρασυβούλῳ τὴν παρθένον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>Κωμαστῶν δέ τινων περιτυχόντων αὐτοῦ τῇ γυναικὶ καὶ πολλὰ πραξάντων ἀσελγῆ καὶ εἰπόντων, μεθ’ ἡμέραν δὲ τοῦ Πεισιστράτου δεομένων καὶ δακρυόντων, <q>u(mei=s me/n,</q> ἔφη, <q>peira=sqe swfronei=n to\ loipo\n h( d' e)mh\ gunh\ to\ para/pan e)xqe\s ou)damh=| proh=lqe.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-189d" n="189d"/>τῶν δὲ παίδων, αὐτοῦ γαμεῖν ἑτέραν γυναῖκα μέλλοντος, διαπυνθανομένων μή τι
μεμφόμενος αὐτοὺς εἴη, <q>h(/kista,</q> εἶπεν, <q>a)ll' e)painw=n
<pb id="v.3.p.118"/>
kai\ boulo/menos e(te/rous moi pai=das toiou/tous gene/sqai.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="52">
            <head>Δηιμητρίου τοῦ Φαληρέως</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Δημήτριος ὁ Φαληρεὺς Πτολεμαίῳ τῷ βασιλεῖ
παρῄνει τὰ περὶ βασιλείας καὶ ἡγεμονίας βιβλία
κτᾶσθαι καὶ ἀναγινώσκειν· <q>a(\ ga\r oi( fi/loi toi=s basileu=sin ou) qarrou=si parainei=n, tau=ta e)n toi=s
bibli/ois ge/graptai.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <milestone unit="stephpage" id="stephpage-189e" n="189e"/>
         <div type="chapter" n="53">
            <head>Λυκουρ́γου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Λυκοῦργος ὁ Λακεδαιμόνιος εἴθισε τοὺς πολίτας κομᾶν λέγων ὅτι τοὺς μὲν καλοὺς ἡ κόμη εὐπρεπεστέρους ποιεῖ, τοὺς δὲ αἰσχροὺς φοβερωτέρους.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>πρὸς δὲ τὸν κελεύοντα ποιεῖν ἐν τῇ πόλει δημοκρατίαν <q>su\ prw=tos,</q> εἶπεν. <q>e)n th=| oi)ki/a| sou poi/hson dhmokrati/an.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>ἐκέλευε δὲ τὰς οἰκίας ποιεῖν ἀπὸ πρίονος καὶ πελέκεως μόνον αἰσχύνεσθαι<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">αἰσχύνεσθαι</foreign>] <foreign lang="greek">αἰσχυνεῖσθαι</foreign> Hartman and S. A. Naber; but the <hi rend="italics">Life of Lycurgus</hi>, chap. xiii. suggests that the present is right.</note> γὰρ εἰς οἰκίας λιτὰς ἐκπώματα καὶ στρώματα καὶ τραπέζας πολυτελεῖς εἰσφέροντας.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>πυγμὴν δὲ καὶ παγκράτιον ἀγωνίζεσθαι
ἐκώλυσεν, ἵνα μηδὲ παίζοντες ἀπαυδᾶν ἐθίζωνται.
<pb id="v.3.p.120"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-189f" n="189f"/>στρατεύειν δὲ πολλάκις ἐπὶ τοὺς αὐτοὺς
ἐκώλυσεν, ὅπως μὴ ποιῶσι μαχιμωτέρους. ὕστερον
γοῦν τοῦ Ἀγησιλάου τρωθέντος, ὁ Ἀνταλκίδας
εἶπεν καλὰ διδασκάλια παρὰ Θηβαίων λαμβάνειν αὐτὸν ἐθίσαντα καὶ διδάξαντα πολεμεῖν ἄκοντας.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="54">
            <head>Χαρίλλου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Χάριλλος ὁ βασιλεὺς ἐρωτηθεὶς διὰ τί νόμους
ὀλίγους οὕτω Λυκοῦργος ἔθηκεν, ἀπεκρίνατο τοὺς χρωμένους ὀλίγοις λόγοις μὴ δεῖσθαι νόμων πολλῶν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>τῶν δὲ εἱλώτων τινὸς θρασύτερον αὐτῷ προσφερομένου, <q>nai\<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ναὶ</foreign> Cobet: <foreign lang="greek">νὴ</foreign>.</note> tw\ siw/,</q> εἶπε, <q>kate/ktanon
a)/n tu, ai)<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἄν τυ, αἰ</foreign> Cobet: <foreign lang="greek">τεῦ εἰ</foreign>.</note> mh\ w)rgizo/man.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>πρὸς δὲ τὸν πυθόμενον διὰ τί κομῶσιν εἶπεν
ὅτι τῶν κόσμων ἀδαπανώτατος οὗτός ἐστι.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="55">
            <head>Τηλέκλου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-190a" n="190a"/>Τήλεκλος ὁ βασιλεὺς πρὸς τὸν ἀδελφὸν
ἐγκαλοῦντα τοῖς πολίταις ὡς ἀγνωμονέστερον αὐτῷ προσφερομένοις ἢ ἐκείνῳ, <q>su\ ga/r,</q> εἶπεν, <q>ou)k oi)=das a)dikei=sqai.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <pb id="v.3.p.122"/>
         <div type="chapter" n="56">
            <head>Θεοπόμπου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Θεόπομπος ἔν τινι πόλει πρὸς τὸν ἐπιδεικνύμενον τὸ τεῖχος αὐτῷ καὶ πυνθανόμενον, εἰ δοκεῖ
καλὸν καὶ ὑψηλὸν εἶναι, <q>ou) dh\ gunaikw=n;</q><note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">οὐ δὴ γυναικών</foreign> F.C.B. from <hi rend="italics">Moralia</hi>, 212 e, 215 d, 230 c (<foreign lang="greek">γυναικών</foreign> also S. A. Naber): <foreign lang="greek">οὐ δεῖ</foreign>, or <foreign lang="greek">οὐδ’ εἰ, γυναικῶν</foreign>.</note> εἶπεν.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="57">
            <head>Ἀρχιδάμου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀρχίδαμος, ἐν τῷ Πελοποννησιακῷ πολέμῳ τῶν συμμάχων ἀξιούντων ὁρίσαι τοὺς φόρους αὐτοῖς, εἶπεν, <q>o( po/lemos ou) tetagme/na sitei=tai.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <milestone unit="stephpage" id="stephpage-190b" n="190b"/>
         <div type="chapter" n="58">
            <head>Βρασίδου<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">Probably the genitive of all these Doric names should end in <foreign lang="greek">α</foreign>, but the mss. do not show any consistency or uniformity which might serve as a guide.</note></head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Βρασίδας ἐν ἰσχάσι συλλαβὼν μῦν καὶ δηχθεὶς ἀφῆκεν εἶτα πρὸς τοὺς παρόντας, <q>ou)de\n
ou(/tws,</q> ἔφη, <q>mikro/n e)stin, o(\ mh\ sw/|zetai tolmw=n a)mu/nesqai tou\s e)pixeirou=ntas.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐν δὲ μάχῃ διὰ τῆς ἀσπίδος ἀκοντισθεὶς καὶ
τὸ δόρυ τοῦ τραύματος ἐξελκύσας<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἐξελκύσας</foreign> <hi rend="italics">Moralia</hi> 219 c: <foreign lang="greek">ἑλκύσας</foreign>.</note> αὐτῷ τούτῳ τὸν πολέμιον ἀπέκτεινεν ἐπερωτηθεὶς δὲ πῶς ἐτρώθη,
<q>prodou/shs me th=s a)spi/dos,</q> εἶπεν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>ἐπειδὴ συνέβη πεσεῖν αὐτὸν ἐλευθεροῦντα
<pb id="v.3.p.124"/> τοὺς ἐπὶ Θρᾴκης Ἕλληνας, οἱ δὲ πεμφθέντες εἰς Λακεδαίμονα πρέσβεις τῇ μητρὶ προσῆλθον αὐτοῦ,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-190c" n="190c"/> πρῶτον μὲν ἠρώτησεν εἰ καλῶς ὁ Βρασίδας
ἀπέθανεν ἐγκωμιαζόντων δὲ τῶν Θρᾳκῶν αὐτὸν καὶ λεγόντων ὡς οὐδεὶς ἄλλος ἔσται τοιοῦτος, <q>a)gnoei=te,</q> εἶπεν, <q>w)= ce/noi: *brasi/das me\n ga\r h)=n a)nh\r a)gaqo/s, a( de\ *lakedai/mwn pollw\s e)/xei th/nw
ka/rronas</q>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="59">
            <head>Ἄγιδος</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἆγις ὁ βασιλεὺς οὐκ ἔφη τοὺς Λακεδαιμονίους ἐρωτᾶν πόσοι εἰσίν, ἀλλὰ ποῦ εἰσὶν οἱ
πολέμιοι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐν δὲ Μαντινείᾳ κωλυόμενος διαμάχεσθαι τοῖς πολεμίοις πλείοσιν οὖσιν, εἶπεν, <q>a)na/gkh polloi=s ma/xesqai to\n a)/rxein pollw=n boulo/menon.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>ἐπαινουμένων δὲ τῶν Ἠλείων ἐπὶ τῷ τὰ
Ὀλύμπια καλῶς ἄγειν, <q>ti/ de/,</q> εἶπε, <q>poiou=si qaumasto/n, ei) di' e)tw=n tetta/rwn mia=| h(me/ra|
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-190d" n="190d"/> xrw=ntai th=| dikaiosu/nh|;</q> ἐπιμενόντων δὲ τοῖς ἐπαίνοις, ἔφη, <q>ti/ qaumasto\n ei) pra/gmati kalw=| kalw=s xrw=ntai, th=| dikaiosu/nh|;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>πρὸς δὲ ἄνθρωπον πονηρὸν ἐρωτῶντα
πολλάκις τίς  ἄριστος εἴη Σπαρτιατῶν, εἶπεν, <q>o( ti\n<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">τὶν</foreign> Cobet: <foreign lang="greek">τύνη</foreign>.</note>
a)nomoio/tatos.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>ἑτέρου δὲ πυνθανομένου πόσοι εἰσὶν
οἱ<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">οἱ</foreign> (not in the mss.) is found in the other quotations of the passage.</note>
<pb id="v.3.p.126"/> Λακεδαιμόνιοι, <q>o(/soi,</q> εἶπεν, <q>i(kanoi\ tou\s kakou\s a)pei/rgein.</q> ὁ Καὶ τὸ αὐτὸ ἑτέρου πυνθανομένου, <q>polloi/ soi,</q> ἔφη, <q>do/cousin ei)=nai, e)a\n au)tou\s i)/dh|s
maxome/nous.</q>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="60">
            <head>Λυσάνδρου</head>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-190e" n="190e"/>
            <div type="section" n="1">
               <p>Λύσανδρος, Διονυσίου τοῦ τυράννου
πέμψαντος ἱμάτια ταῖς θυγατράσιν αὐτοῦ τῶν πολυτελῶν, οὐκ ἔλαβεν, εἰπὼν δεδιέναι μὴ διὰ ταῦτα μᾶλλον αἰσχραὶ φανῶσιν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>πρὸς δὲ τοὺς ψέγοντας αὐτὸν ἐπὶ τῷ δι’ ἀπάτης τὰ πολλὰ πράττειν ὡς ἀνάξιον τοῦ Ἡρακλέους, ἔλεγεν ὅπου μὴ ἐφικνεῖται ἡ λεοντῆ, προσραπτέον εἶναι τὴν ἀλωπεκῆν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>πρὸς δὲ Ἀργείους δικαιότερα τῶν Λακεδαιμονίων λέγειν περὶ τῆς ἀμφισβητουμένης χώρας δοκοῦντας, σπασάμενος τὴν μάχαιραν, <q>o( tau/ths,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ταύτης</foreign>] <foreign lang="greek">ταύτῃ</foreign> Pantazides.</note></q> ἔφη, <q>kratw=n be/ltista peri\ gh=s o(/rwn diale/getai.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>τοὺς δὲ Λακεδαιμονίους ὁρῶν ὀκνοῦντας 
προσμάχεσθαι τοῖς τείχεσι τῶν Κορινθίων, ὡς 
εἶδε λαγὼν ἐξαλλόμενον ἐκ τῆς τάφρου, <q>toiou/tous,</q> 
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-190f" n="190f"/>ἔφη, <q>fobei=sqe polemi/ous, w(=n oi( lagoi\ di' a)rgi/an e)n toi=s tei/xesin e)gkaqeu/dousin;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>Μεγαρέως δὲ ἀνδρὸς ἐν κοινῷ συλλόγῳ
<pb id="v.3.p.128"/> παρρησίᾳ χρησαμένου πρὸς αὐτόν, <q>oi( lo/goi sou,</q> εἶπε, <q>po/lews de/ontai.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="61">
            <head>Ἀγησιλάου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀγησίλαος ἔλεγε τοὺς τὴν Ἀσίαν
κατοικοῦντας ἐλευθέρους μὲν κακοὺς εἶναι, δούλους δὲ ἀγαθούς.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>εἰθισμένων δὲ αὐτῶν τὸν Περσῶν βασιλέα μέγαν προσαγορεύειν, <q>ti/ dai\<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">δαὶ</foreign> (<hi rend="italics">cf. Moralia</hi> 213 c) Hatzidakis: <foreign lang="greek">δὲ</foreign>.</note> e)kei=nos,</q> εἶπεν,
<q>e)mou= mei/zwn, ei) mh\ dikaio/teros kai\ swfrone/steros;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>περὶ ἀνδρείας καὶ δικαιοσύνης ἐρωτηθεὶς
ποτέρα βελτίων, <q>ou)de\n a)ndrei/as,</q> ἔφη, <q>xrh/|zomen, e)a\n pa/ntes w)=men di/kaioi.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-191a" n="191a"/>νυκτὸς δὲ μέλλων κατὰ τάχος ἀναζευγνύειν
ἐκ τῆς πολεμίας καὶ τὸν ἐρώμενον ὁρῶν
ἀπολειπόμενον δι’ ἀσθένειαν καὶ δακρύοντα, <q>xalepo/n,</q> εἶπεν, <q>a(/ma e)leei=n kai\ fronei=n.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>Μενεκράτους δὲ τοῦ ἰατροῦ Διὸς
προσαγορευομένου, γράψαντος ἐπιστολὴν πρὸς αὐτόν,
<q>*menekra/ths *zeu\s basilei= *)aghsila/w| xai/rein,</q> ἀντέγραψεν, <q>basileu\s *)aghsi/laos *menekra/tei u(giai/nein.</q> 
                  <pb id="v.3.p.130"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>Λακεδαιμονίων δὲ νικησάντων Ἀθηναίους καὶ τοὺς συμμάχους ἐν Κορίνθῳ, πυθόμενος τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-191b" n="191b"/> πλῆθος τῶν πολεμίων νεκρῶν, <q>feu= ta=s *(ella/dos,</q> εἶπεν, <q>a(\ tosou/tous u(f' au(ta=s a)polw/leken, o(/sois a)rkei= tou\s barba/rous nikh=n a(/pantas.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>χρησμὸν δὲ λαβὼν ἐν Ὀλυμπίᾳ παρὰ τοῦ Διὸς ὃν ἤθελεν, εἶτα τῶν ἐφόρων κελευόντων καὶ τὸν Πύθιον ἐρωτῆσαι περὶ τῶν αὐτῶν, εἰς Δελφοὺς παραγενόμενος ἠρώτησε τὸν θεὸν εἰ ἅπερ τῷ πατρὶ δοκεῖ καὶ αὐτῷ.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>παραιτούμενος δέ τινα τῶν φίλων παρὰ τοῦ Καρὸς Ἱδριέως,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Ἱδριέως</foreign> Xylander (from <hi rend="italics">Moralia</hi>, 209 e, and <hi rend="italics">Life of Agesilaus</hi>, chap. xiii.): <foreign lang="greek">ἰκριέως</foreign> or <foreign lang="greek">ἰκαριέως</foreign>.</note> ἔγραψε πρὸς αὐτόν, <q>*niki/as ei) me\n ou)k a)dikei=, a)/fes: ei) de\ a)dikei=, e)moi\ a)/fes: pa/ntws de\ a)/fes.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>τοῦ δὲ μιμουμένου τὴν τῆς ἀηδόνος φωνὴν ἀκοῦσαι παρακαλούμενος, <q>au)ta=s,</q> εἶπεν, <q>a)/kouka polla/kis.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-191c" n="191c"/>μετὰ δὲ τὴν ἐν Λεύκτροις μάχην, πάντας τοὺς τρέσαντας ἀτίμους εἶναι τοῦ νόμου κελεύοντος, ὁρῶντες οἱ ἔφοροι τὴν πόλιν ἀνδρῶν ἔρημον
οὖσαν ἐβούλοντο τὴν ἀτιμίαν λῦσαι, καὶ νομοθέτην ἀπέδειξαν τὸν Ἀγησίλαον· ὁ δὲ προελθὼν εἰς τὸ μέσον ἐκέλευσε τοὺς νόμους ἀπὸ τῆς αὔριον κυρίους εἶναι.
<pb id="v.3.p.132"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <p>ἐπεὶ δὲ πεμφθεὶς τῷ βασιλεῖ τῶν
Αἰγυπτίων σύμμαχος ἐπολιορκεῖτο μετ’ αὐτοῦ,
πολλαπλασιόνων ὄντων τῶν πολεμίων καὶ
περιταφρευόντων<milestone unit="stephpage" id="stephpage-191d" n="191d"/> τὸ στρατόπεδον, κελεύσαντος ἐπεξιέναι καὶ διαμάχεσθαι τοῦ βασιλέως, οὐκ ἔφη διακωλύσειν τοὺς πολεμίους ἴσους αὐτοῖς γενέσθαι βουλομένους. ἔτι δὲ μικρὸν ἀπολιπούσης τῆς τάφρου
συνάψαι, κατὰ τοῦτο παρατάξας<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">παρατάξας</foreign>] <foreign lang="greek">παρέταξε</foreign> Hartman.</note> τὸ διαλεῖπον καὶ πρὸς ἴσους ἴσοις<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἴσοις</foreign> E. Kurtz (from <hi rend="italics">Moralia</hi>, 215 a): <foreign lang="greek">ἴσοι</foreign>.</note> ἀγωνισάμενος ἐνίκησεν.<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀγωνισάμενος ἐνίκησεν</foreign> Hatzidakis and F.C.B. (from <hi rend="italics">Moralia</hi>, 215 a): <foreign lang="greek">ἀγωνισάμενοι ἐνίκησαν</foreign>.</note>
</p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <p>ἀποθνῄσκων δὲ τοὺς φίλους ἐκέλευσε μηδεμίαν πλαστὰν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">πλαστὰν</foreign> the reading elsewhere (<hi rend="italics">cf.</hi> note <hi rend="italics">b</hi>): <foreign lang="greek">πλαθὰν</foreign>.</note> μηδὲ μιμηλὰν ποιήσασθαι, τὰς εἰκόνας οὕτω προσαγορεύων· <q>ei) ga/r ti kalo\n e)/rgon pepoi/hka, tou=to/ mou mnhmei=on e)stin<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἔστιν</foreign>] <foreign lang="greek">ἔσται</foreign> Hatzidakis from <hi rend="italics">Moralia</hi>, 215 a, perhaps rightly.</note>: ei) de\
mhde/n, ou)d' oi( pa/ntes a)ndria/ntes.</q>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="62">
            <head>Ἀρχιδάμου τοῦ Ἀγησιάλου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-191e" n="191e"/>Ἀρχίδαμος ὁ Ἀγησιλάου καταπελτικὸν ἰδὼν βέλος τότε πρῶτον ἐκ Σικελίας κομισθὲν ἀνεβόησεν,
<q>w)= *(hra/kleis, a)po/lwlen a)ndro\s a)reta/.</q>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="63">
            <head>Ἄγιδος τοῦ Νεωτέρου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>ὁ δὲ νεώτερος Ἆγις, Δημάδου λέγοντος ὅτι
τὰ Λακωνικὰ ξίφη διὰ μικρότητα καταπίνουσιν οἱ
<pb id="v.3.p.134"/> θαυματοποιοί, <q>kai\ mh/n,</q> ἔφη, <q>ma/lista oi( *lakedaimo/nioi tw=n polemi/wn toi=s ci/fesin e)fiknou=ntai.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>τῷ δὲ προδότῃ παραδοῦναι στρατιώτας τῶν
ἐφόρων κελευόντων, οὐκ ἔφη πιστεύειν τοὺς ἀλλοτρίους τῷ προδόντι τοὺς ἰδίους.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="64">
            <head>Κλεομένους</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Κλεομένης πρὸς τὸν ὑπισχνούμενον αὐτῷ δώσειν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-191f" n="191f"/> ἀλεκτρυόνας ἀποθνῄσκοντας ἐν τῷ μάχεσθαι, <q>mh\
su/ ge,</q> εἶπεν, <q>a)lla\ do/s moi tou\s kataktei/nontas
e)n tw=| ma/xesqai.</q>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="65">
            <head>Παιδαρήτου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Παιδάρητος<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Παιδάρητος</foreign> in <hi rend="italics">Moralia</hi>, 231 b, and <hi rend="italics">Life of Lycurgus</hi>, chap. xxv. The mss. of Thucydides viii. give <foreign lang="greek">Πεδάριτος</foreign>: <foreign lang="greek">παιδάρετος</foreign>.</note> οὐκ ἐγκριθεὶς εἰς τοὺς τριακοσίους,
ἥτις ἦν ἐν τῇ πόλει πρωτεύουσα τιμὴ τῇ τάξει,
ἱλαρὸς καὶ μειδιῶν ἀπῄει, χαίρειν λέγων εἰ τριακοσίους ἡ πόλις ἔχει πολίτας ἑαυτοῦ βελτίονας.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="66">
            <head>Δαμωνίδου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Δαμωνίδας δὲ ταχθεὶς εἰς τὴν τελευταίαν τοῦ χοροῦ τάξιν ὑπὸ τοῦ τὸν χορὸν ἱστάντος, <q>eu)=ge,</q> εἶπεν, <q>e)ceu=res pw=s kai\ au(/th<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">αὕτη</foreign> F.C.B. from <hi rend="italics">Moralia</hi>, 149 a, where the mss. have a similar error: <foreign lang="greek">αὐτός</foreign>, probably due to <foreign lang="greek">ἔντιμος</foreign>: <foreign lang="greek">οὗτος</foreign> Pantazides, <foreign lang="greek">ὁ τόπος</foreign> Bernardakis would add.</note> e)/ntimos ge/nhtai.'</q>
                  <pb id="v.3.p.136"/>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="67">
            <head>Νικοστράτου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-192a" n="192a"/>Νικόστρατος ὁ τῶν Ἀργείων στρατηγὸς ὑπὸ Ἀρχιδάμου χωρίον τι προδοῦναι παρακαλούμενος ἐπὶ χρήμασι πολλοῖς καὶ γάμῳ Λακαίνης ἣν βούλεται δίχα τῶν βασιλικῶν, ἀπεκρίνατο μὴ εἶναι τὸν Ἀρχίδαμον ἀφ’ Ἡρακλέους· τὸν μὲν γὰρ Ἡρακλέα περιιόντα τοὺς κακοὺς κολάζειν,
Ἀρχίδαμον δὲ τοὺς ἀγαθοὺς κακοὺς ποιεῖν.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="68">
            <head>Ἐυδαμίδου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Εὐδαμίδας<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Εὐδαμίδας</foreign> Xylander from <hi rend="italics">Moralia</hi>, 220 d: <foreign lang="greek">εὐδαιμονίδας</foreign>.</note> ἰδὼν ἐν Ἀκαδημείᾳ<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Ἀκαδημείᾳ</foreign> the better spelling: <foreign lang="greek">ἀκαδημίᾳ</foreign>.</note> Ξενοκράτην πρεσβύτερον ἤδη μετὰ τῶν μαθητῶν φιλοσοφοῦντα καὶ πυθόμενος ὅτι τὴν ἀρετὴν ζητεῖ, <q>po/te ou)=n,</q> εἶπεν, <q>au)th=| xrh/setai;</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-192b" n="192b"/>πάλιν ἀκούσας φιλοσόφου διαλεχθέντος ὅτι μόνος ἀγαθὸς στρατηγὸς ὁ σοφός ἐστιν, <q>o( me\n lo/gos,</q> ἔφη, <q>qaumasto/s, o( de\ le/gwn ou)
perisesa/lpistai.</q><note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">περισεσάλπιγκται</foreign> Stobaeus, <hi rend="italics">Florilegium</hi>, liv. 65.</note>
</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="69">
            <head><hi rend="uppercase">*)antio/xou</hi></head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀντίοχος ἐφορεύων, ὡς ἤκουσεν ὅτι Μεσσηνίοις Φίλιππος τὴν χώραν ἔδωκεν, ἠρώτησεν εἰ καὶ τὸ κρατεῖν αὐτοῖς μαχομένοις περὶ τῆς χώρας ἔδωκεν.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="70">
            <head>Ἀνταλκίδου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἀνταλκίδας πρὸς τὸν Ἀθηναῖον ἀμαθεῖς ἀποκαλοῦντα τοὺς Λακεδαιμονίους, <q>mo/noi gou=n,</q> 
                  <pb id="v.3.p.138"/>
εἶπεν, <q>h(mei=s ou)de\n memaqh/kamen kako\n par'
u(mw=n.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-192c" n="192c"/>ἑτέρου δὲ Ἀθηναίου πρὸς αὐτὸν εἰπόντος,
<q>a)lla\ mh\n h(mei=s a)po\ tou= *khfisou= polla/kis
u(ma=s e)diw/camen,</q> 
                  <q>h(mei=s de\ ou)de/pote,</q> εἶπεν,
<q>u(ma=s a)po\ tou= *eu)rw/ta.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>σοφιστοῦ δὲ μέλλοντος ἀναγινώσκειν ἐγκώμιον Ἡρακλέους, ἔφη, <q>ti/s  ga\r au)to\n ye/gei;</q>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="71">
            <head> Ἐπαμεινώνδου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Ἐπαμεινώνδου τοῦ Θηβαίου στρατηγοῦντος, οὐδέποτε πανικὸς θόρυβος ἐνέπεσεν εἰς τὸ στρατόπεδον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἔλεγε δὲ τὸν ἐν πολέμῳ θάνατον εἶναι
κάλλιστον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>τῶν δὲ ὁπλιτῶν δεῖν ἀπέφαινεν εἶναι τὸ
σῶμα γεγυμνασμένον οὐκ ἀθλητικῶς μόνον ἀλλὰ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-192d" n="192d"/> καὶ στρατιωτικῶς· διὸ καὶ τοῖς πολυσάρκοις
ἐπολέμει, καί τινα τοιοῦτον ἀπήλασε τῆς στρατιᾶς εἰπὼν ὅτι μόλις αὐτοῦ σκέπουσι τὴν γαστέρα ἀσπίδες τρεῖς ἢ τέσσαρες, δι’ ἣν οὐχ ἑώρακεν
αὑτοῦ τὸ αἰδοῖον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>οὕτω δὲ ἦν εὐτελὴς περὶ τὴν δίαιταν ὥστε
κληθεὶς ἐπὶ δεῖπνον ὑπὸ γείτονος εὑρὼν πεμμάτων
<pb id="v.3.p.140"/>
καὶ ὄψων καὶ μύρων παρασκευὴν ἀπῆλθεν εὐθύς,
εἰπών, <q>e)gw/ se qu/ein w)|o/mhn ou)x u(bri/zein.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>τοῦ δὲ μαγείρου τοῖς συνάρχουσιν ἡμερῶν τινων δαπάνην ἀπολογιζομένου, πρὸς μόνον
ἠγανάκτησε <milestone unit="stephpage" id="stephpage-192e" n="192e"/> τὸ πλῆθος τοῦ ἐλαίου· θαυμασάντων δὲ τῶν συναρχόντων, οὐ τὸ τῆς δαπάνης ἔφη λυπεῖν αὐτόν, ἀλλ’ εἰ τοσοῦτον ἔλαιον ἐντὸς παραδέδεκται τοῦ σώματος.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>ἑορτὴν δὲ τῆς πόλεως ἀγούσης καὶ πάντων
ἐν πότοις καὶ συνουσίαις ὄντων, ἀπήντησέ τινι τῶν συνήθων αὐχμηρὸς καὶ σύννους βαδίζων
θαυμάζοντος δὲ καὶ πυνθανομένου τί δὴ μόνος οὕτως ἔχων περίεισιν, <q>o(/pws,</q> εἶπεν, <q>e)ch=| pa=sin u(mi=n mequ/ein kai\ r(a|qumei=n.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>ἄνθρωπον δὲ φαῦλον ἐξημαρτηκότα τι τῶν μετρίων, τοῦ μὲν Πελοπίδα παρακαλοῦντος, οὐκ ἀφῆκε, τῆς δ’ ἐρωμένης δεηθείσης, ἀφῆκεν, εἰπὼν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-192f" n="192f"/> ὅτι τοιαῦτα πρέπει λαμβάνειν ἑταιριδίοις, ἀλλὰ μὴ στρατηγοῖς.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>ἐπεὶ δὲ Λακεδαιμονίων ἐπιστρατευομένων ἀνεφέροντο χρησμοὶ τοῖς Θηβαίοις, οἱ μὲν ἧτταν οἱ
δὲ νίκην φράζοντες, ἐκέλευε τοὺς μὲν ἐπὶ δεξιὰ τοῦ βήματος θεῖναι τοὺς δὲ ἐπ’ ἀριστερά. τεθέντων
δὲ πάντων, ἀναστὰς εἶπεν, <q>e)a\n me\n e)qelh/shte toi=s a)/rxousi pei/qesqai kai\ toi=s polemi/ois o(mo/se xwrei=n, ou(=toi u(mi=n ei)si\n oi( xrhsmoi/,</q> δείξας τοὺς βελτίονας· <q>e)a\n de\ a)podeilia/shte pro\s to\n ki/ndunon, e)kei=noi,</q> πρὸς τοὺς χείρονας ἰδών.
<pb id="v.3.p.142"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>πάλιν δὲ προσάγων τοῖς πολεμίοις, βροντῆς γενομένης καὶ τῶν περὶ αὐτὸν πυνθανομένων τί <milestone unit="stephpage" id="stephpage-193a" n="193a"/> σημαίνειν οἴεται τὸν θεόν, ἐμβεβροντῆσθαι τοὺς πολεμίους εἶπεν ὅτι τοιούτων χωρίων ἐγγὺς ὄντων,
ἐν τοιούτοις στρατοπεδεύουσιν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>ἥδιστον δὲ πάντων αὑτῷ τῶν γεγονότων καλῶν καὶ ἀγαθῶν ἔλεγε τὸ τοῦ<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">τὸ τοῦ</foreign> Bernardakis, comparing the other versions in Plutarch: <foreign lang="greek">τὸ τῶν γειναμένων αὐτὸν τοῦ</foreign>.</note> πατρὸς ἔτι ζῶντος καὶ τῆς μητρὸς ἐν Λεύκτροις νικῆσαι Λακεδαιμονίους.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <p>εἰωθὼς δὲ φαίνεσθαι τὸν ἄλλον χρόνον ἀληλιμμένος τὸ σῶμα καὶ φαιδρὸς τῷ προσώπῳ, μετὰ τὴν μάχην ἐκείνην τῇ ὑστεραίᾳ προῆλθεν αὐχμηρὸς καὶ ταπεινός· τῶν δὲ φίλων ἐρωτώντων
μή τι λυπηρὸν αὐτῷ συμπέπτωκεν, <q>ou)de/n,</q> εἶπεν, <q>a)ll' e)xqe\s h)|sqo/mhn e)mautou= mei=zon h)\ kalw=s e)/xei fronh/santos: dio\ sh/meron kola/zw th\n
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-193b" n="193b"/> a)metri/an th=s xara=s.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <p>εἰδὼς δὲ τοὺς Σπαρτιάτας ἐπικρυπτομένους
τὰ τοιαῦτα συμπτώματα, καὶ βουλόμενος ἐξελέγξαι
τὸ μέγεθος τῆς συμφορᾶς αὐτῶν, οὐχ ὁμοῦ πᾶσι νεκρῶν ἀναίρεσιν ἀλλ’
ἑκάστοις κατὰ πόλιν ἔδωκεν, ὥστε πλείονας ἢ χιλίους ὄντας ὀφθῆναι τοὺς
Λακεδαιμονίων.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <p>Ἰάσονος δὲ τοῦ Θετταλῶν μονάρχου
συμμάχου μὲν εἰς Θήβας παραγενομένου, δισχιλίους δὲ χρυσοῦς τῷ
Ἐπαμεινώνδᾳ πέμψαντος ἰσχυρῶς πενομένῳ, τὸ μὲν χρυσίον οὐκ ἔλαβε, τὸν δὲ
<pb id="v.3.p.144"/> Ἰάσονα θεασάμενος, <q>a)di/kwn,</q> ἔφη, <q>xeirw=n a)/rxeis</q> αὐτὸς δὲ πεντήκοντα δραχμὰς
δανεισάμενος <milestone unit="stephpage" id="stephpage-193c" n="193c"/> παρά τινος τῶν πολιτῶν, ἐφόδιον τῆς
στρατιᾶς, ἐνέβαλεν εἰς Πελοπόννησον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <p>αὖθις δὲ τοῦ Περσῶν βασιλέως τρισμυρίους δαρεικοὺς ἀποστείλαντος αὐτῷ, καθήψατο πικρῶς Διομέδοντος, εἰ τοσοῦτον πλοῦν πέπλευκε διαφθερῶν Ἐπαμεινώνδαν· πρὸς δὲ τὸν βασιλέα λέγειν
ἐκέλευσεν ὅτι τὰ συμφέροντα Θηβαίοις φρονῶν
ἔξει προῖκα φίλον
Ἐπαμεινώνδαν, τὰ δὲ μὴ συμφέροντα πολέμιον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <p>ἐπεὶ δὲ Ἀργεῖοι μὲν ἐγένοντο σύμμαχοι Θηβαίων, Ἀθηναίων δὲ πρέσβεις εἰς Ἀρκαδίαν παραγενόμενοι κατηγόρουν ἀμφοτέρων, καὶ
Καλλίστρατος <milestone unit="stephpage" id="stephpage-193d" n="193d"/> ὁ ῥήτωρ ὠνείδισε τὸν Ὀρέστην καὶ τὸν Οἰδίποδα ταῖς πόλεσιν, ἐπαναστὰς ὁ Ἐπαμεινώνδας,
<q>o(mologou=men,</q> ἔφη, <q>kai\ par' h(mi=n patrokto/non gene/sqai kai\ par' *)argei/ois mhtrokto/non: a)lla\ tou\s tau=ta dra/santas h(mei=s me\n e)ceba/lomen, *)aqhnai=oi de\ u(pede/canto.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <p>πρὸς δὲ τοὺς Σπαρτιάτας πολλὰ καὶ
μεγάλα τῶν Θηβαίων κατηγορήσαντας, <q>ou(=toi me/ntoi,</q> εἶπεν, <q>u(ma=s braxulogou=ntas e)/pausan.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <p>ἐπεὶ δὲ Ἀλέξανδρον τὸν Φεραίων τύραννον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-193e" n="193e"/> πολέμιον ὄντα Θηβαίων Ἀθηναῖοι φίλον ἐποιήσαντο καὶ σύμμαχον ὑποσχόμενον αὐτοῖς ἡμιωβολίου τὴν μνᾶν κρεῶν ὤνιον παρέξειν, <q>h(mei=s de/,</q> ἔφη ὁ Ἐπαμεινώνδας, <q>cu/la proi=ka pare/comen
<pb id="v.3.p.146"/>
*)aqhnai/ois e)pi\ ta\ kre/a tau=ta: th\n ga\r xw/ran au)tw=n temou=men, a)\n polupragmonw=si.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <p>τοὺς δὲ Βοιωτοὺς ὑπὸ σχολῆς ἐκλυομένους ἀεὶ βουλόμενος ἐν τοῖς ὅπλοις συνέχειν, ὁπότε
βοιωτάρχης αἱρεθείη, παραινῶν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">παραινῶν</foreign>] <foreign lang="greek">παριὼν</foreign> S. A. Naber.</note> ἔλεγεν, <q>e)/ti
bouleu/sasqe, a)/ndres: e)a\n ga\r e)gw\ strathgw=, strateute/on e)sti\n u(mi=n</q>· καὶ τὴν χώραν ὑπτίαν
οὖσαν καὶ ἀναπεπταμένην <q>pole/mou o)rxh/stran</q>
προσηγόρευεν, ὡς μὴ δυναμένους κρατεῖν αὐτῆς,
ἂν μὴ τὴν χεῖρα διὰ πόρπακος ἔχωσι.</p>
            </div>
            <div type="section" n="19">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-193f" n="193f"/>τοῦ δὲ Χαβρίου περὶ Κόρινθον ὀλίγους τινὰς τῶν Θηβαίων ὑπὸ τὰ τείχη φιλομαχοῦντας
καταβαλόντος καὶ στήσαντος τρόπαιον, ὁ
Ἐπαμεινώνδας καταγελῶν ἔφη, <q>e)ntau=qa dei= ou) tro/paion a)lla\ *(eka/taion<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">There can be little doubt that Epameinondas said <foreign lang="greek">Ἑκάταιον</foreign>, although the mss. have a later form <foreign lang="greek">Ἑκατήσιον</foreign>.</note> e(sta/nai</q> τὴν γὰρ Ἑκάτην
ἐπιεικῶς ἐν ταῖς πρὸ τῶν πυλῶν ἱδρύοντο τριόδοις.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <p>ἀπαγγείλαντος δέ τινος ὡς Ἀθηναῖοι στράτευμα καινοῖς κεκοσμημένον ὅπλοις εἰς
Πελοπόννησον ἀπεστάλκασι, <q>ti/ ou)=n,</q> εἶπεν, <q>*)antigeni/das ste/nei<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">στένει</foreign>] <foreign lang="greek">ὑστερεῖ</foreign> S. A. Naber.</note> kainou\s *tellh=nos au)lou\s e)/xontos;</q> ἦν δὲ αὐλητὴς ὁ μὲν Τελλὴν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Τέλλην</foreign> Hatzidakis: <foreign lang="greek">Τέλλης</foreign>.</note> κάκιστος, ὁ δὲ Ἀντιγενίδας κάλλιστος.</p>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-194a" n="194a"/>τὸν δὲ ὑπασπιστὴν αἰσθόμενος εἰληφότα χρήματα πολλὰ παρ’ ἀνδρὸς αἰχμαλώτου γεγονότος,
<pb id="v.3.p.148"/> 
                  <q>e)moi\ me/n,</q> εἶπεν, <q>a)po/dos th\n a)spi/da, seautw=|
de\ pri/w kaphlei=on, e)n w(=| katazh/seis: ou)ke/ti ga\r e)qelh/seis kinduneu/ein o(moi/ws ei(=s tw=n plousi/wn gegonw\s kai\ makari/wn.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <p>ἐρωτηθεὶς δὲ πότερον ἑαυτὸν ἡγεῖται βελτίονα στρατηγὸν ἢ Χαβρίαν ἢ Ἰφικράτην <q>du/skriton,</q>
εἶπεν, <q>e(/ws zw=men.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <p>ἐπεὶ δὲ ἐκ τῆς Λακωνικῆς ὑποστρέψας ἔφευγε θανάτου δίκην μετὰ τῶν συστρατήγων, ὡς ἐπιβαλὼν τῇ βοιωταρχίᾳ παρὰ τὸν νόμον
τέσσαρας<milestone unit="stephpage" id="stephpage-194b" n="194b"/> μῆνας, τοὺς μὲν συνάρχοντας ἐκέλευεν εἰς ἑαυτὸν ἀναφέρειν τὴν αἰτίαν ὡς ἐκβιασθέντας, αὐτὸς δὲ οὐκ ἔφη βελτίονας ἔχειν τῶν ἔργων
λόγους· εἰ δὲ δεῖ τι πάντως εἰπεῖν πρὸς τοὺς δικαστάς, ἀξιοῦν, ἂν ἀποκτείνωσιν αὐτόν,
ἐπιγράψαι τῇ στήλῃ τὴν καταδίκην, ὅπως οἱ Ἕλληνες εἰδῶσιν ὅτι μὴ βουλομένους Θηβαίους
Ἐπαμεινώνδας ἠνάγκασε τὴν Λακωνικὴν πυρπολῆσαι, πεντακοσίοις ἐνιαυτοῖς ἀδῄωτον οὖσαν οἰκίσαι δὲ Μεσσήνην δι’ ἐτῶν τριάκοντα καὶ διακοσίων συντάξαι δὲ καὶ συναγαγεῖν εἰς ταὐτὸν Ἀρκάδας· ἀποδοῦναι δὲ τοῖς Ἕλλησι τὴν αὐτονομίαν. ταῦτα γὰρ ἐπράχθη κατ’ ἐκείνην τὴν στρατείαν. ἐξῆλθον
<pb id="v.3.p.150"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-194c" n="194c"/> οὖν οἱ δικασταὶ σὺν πολλῷ γέλωτι μηδὲ τὰς
ψήφους ἐπ’ αὐτὸν ἀναλαβόντες.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="24">
               <p>ἐν δὲ τῇ τελευταίᾳ μάχῃ τρωθεὶς καὶ κομισθεὶς ἐπὶ σκηνὴν ἐκάλει Δαΐφαντον, εἶτα μετ’ ἐκεῖνον
Ἰολαΐδαν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Ἰολαΐδαν</foreign> Aelian, <hi rend="italics">Varia Historia</hi>, xii. 3: <foreign lang="greek">ἰολλίδαν</foreign> (or <foreign lang="greek">ὑολλίδαν</foreign>).</note>· τεθνάναι δὲ τοὺς ἄνδρας πυθόμενος ἐκέλευε διαλύεσθαι πρὸς τοὺς πολεμίους, ὡς οὐκ
ὄντος αὐτοῖς στρατηγοῦ. καὶ τῷ λόγῳ τὸ ἔργον ἐμαρτύρησεν ὡς εἰδότος ἄριστα τοὺς πολίτας.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="72">
            <head>Πελοπίδου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Πελοπίδας ὁ συστράτηγος Ἐπαμεινώνδου,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Ἐπαμεινώνδου</foreign> F.C.B. <hi rend="italics">Cf.</hi> No. 6 <hi rend="italics">infra</hi>: <foreign lang="greek">ἐπαμινώνδα</foreign>, but there is no uniformity in the mss. Bernardakis would read the dative, <foreign lang="greek">Ἐπαμεινώνδᾳ</foreign>, which is probably wrong.</note> τῶν φίλων αὐτὸν ἀμελεῖν λεγόντων πράγματος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-194d" n="194d"/> ἀναγκαίου, χρημάτων συναγωγῆς, <q>a)nagkai=a ta\ xrh/mata nh\ *di/a,</q> εἶπε, <q>tou/tw|</q> Νικοδήμῳ,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Νικοδήμῳ</foreign>, <hi rend="italics">Life of Pelopidas</hi>, chap. iii.: <foreign lang="greek">νικομήδει</foreign>. S. A. Naber would read <foreign lang="greek">Νικόδημον</foreign>, but the reading in the <hi rend="italics">Life</hi> and in Aelian is against it.</note> δείξας χωλὸν καὶ ἀνάπηρον ἄνθρωπον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>τῆς δὲ γυναικός, ἐπὶ μάχην ἐξιόντος αὐτοῦ, δεομένης σῴζειν ἑαυτόν, ἄλλοις ἔφη δεῖν τοῦτο παραινεῖν, ἄρχοντι δὲ καὶ στρατηγῷ σῴζειν τοὺς πολίτας.
<pb id="v.3.p.152"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>εἰπόντος δέ τινος τῶν στρατιωτῶν, <q>e)mpeptw/kamen ei)s tou\s polemi/ous,
ti/</q> 
                  <q>ma=llon,</q> εἶπεν, <q>h)\ ei)s h(ma=s e)kei=noi;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>ἐπεὶ δὲ παρασπονδηθεὶς ὑπὸ Ἀλεξάνδρου τοῦ Φεραίων τυράννου καὶ δεθεὶς κακῶς αὐτὸν ἔλεγεν, εἰπόντος ἐκείνου, <q>speu/deis a)poqanei=n;</q> 
                  <q>pa/nu me\n ou)=n,</q> εἶπεν, <q>i(/na ma=llon parocunqw=si *qhbai=oi, kai\ su\ di/khn dw=|s ta/xion.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>Θήβης δὲ τῆς τοῦ τυράννου γυναικὸς ἐλθούσης πρὸς Πελοπίδαν καὶ λεγούσης θαυμάζειν ὅτι
οὕτως ἱλαρός ἐστι δεδεμένος, αὐτὸς ἔφη μᾶλλον θαυμάζειν ἐκείνην, ὅτι μὴ δεδεμένη ὑπομένει Ἀλέξανδρον.</p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-194e" n="194e"/>Κομισαμένου δ’ αὐτὸν τοῦ Ἐπαμεινώνδου, χάριν εἶπεν ἔχειν Ἀλεξάνδρῳ· πεπειρᾶσθαι<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">πεπειρᾶσθαι</foreign>] <foreign lang="greek">πεπείραται</foreign> some mss.</note> γὰρ ἑαυτοῦ νῦν μάλιστα οὐ μόνον πρὸς πόλεμον, ἀλλὰ καὶ πρὸς θάνατον εὐθαρσῶς ἔχοντος.
</p>
            </div>
         </div>
         <pb id="v.3.p.154"/>
         <div type="chapter" n="73"><note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ρωμαιων αποφθεγματα. μανιου κουριου</foreign>, etc.] these headings are usually omitted in the mss.</note>
            <head>Μανιου Κούριου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Μάνιος Κούριος, ἐγκαλούντων αὐτῷ τινων
ὅτι τῆς αἰχμαλώτου χώρας ὀλίγον ἑκάστῳ μέρος διένειμε τὴν δὲ πολλὴν ἐποίησε δημοσίαν, ἐπηύξατο μηδένα γενέσθαι rωμαίων ὃς ὀλίγην ἡγήσεται γῆν τὴν τρέφουσαν.
</p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-194f" n="194f"/>
            <div type="section" n="2">
               <p>Σαυνιτῶν δὲ μετὰ τὴν ἧτταν ἀφικομένων πρὸς αὐτὸν καὶ χρυσίον διδόντων, ἔτυχεν ἐν χύτραις ἕψων γογγυλίδας· ἀπεκρίνατο δὲ τοῖς Σαυνίταις μηδὲν χρυσίου δεῖσθαι τοιοῦτον δεῖπνον
δειπνῶν· αὑτῷ δὲ βέλτιον εἶναι τοῦ χρυσίον ἔχειν
τὸ κρατεῖν τῶν ἐχόντων.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="74">
            <head>Γαιου Φαβρικιου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Γάιος Φαβρίκιος τὴν ὑπὸ Πύρρου rωμαίων
<pb id="v.3.p.156"/>
ἧτταν πυθόμενος, <q>*laibi=non,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Λαιβῖνον</foreign> as in the <hi rend="italics">Life of Pyrrhus</hi>, chaps. xiv.-xix., and in many other authors: <foreign lang="greek">λαβιήνῳ</foreign>.</note></q> εἶπε, <q>*pu/rros, ou)k *)hpeirw=tai *(rwmai/ous nenikh/kasin.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐλθὼν δὲ πρὸς Πύρρον περὶ λύσεως
αἰχμαλώτων <milestone unit="stephpage" id="stephpage-195a" n="195a"/> χρυσίον μὲν πολὺ διδόντος οὐκ ἔλαβε· τῇ δ’ ὑστεραίᾳ τὸν μέγιστον ἐλέφαντα τοῦ Πύρρου παρασκευάσαντος ἐξόπισθεν ἀγνοοῦντι τῷ Φαβρικίῳ ῥήξαντα φωνὴν ἐπιφανῆναι· καὶ τούτου γενομένου, ἐπιστραφεὶς ὁ Φαβρίκιος καὶ μειδιάσας, <q>e)me/,</q> εἶπεν, <q>ou)/te to\ xrusi/on e)xqe\s ou)/te sh/meron to\ qhri/on e)ce/plhce.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>τοῦ δὲ Πύρρου παρακαλοῦντος αὐτὸν εἶναι σὺν αὐτῷ καὶ τὴν μετ’ αὐτὸν ἔχειν ἡγεμονίαν,
<q>ou)de\ soi/,</q> ἔφη, <q>tou=to lusitele/s e)stin: *)hpeirw=tai ga/r, e)a\n a)mfote/rous gnw=sin h(ma=s, u(p' e)mou= basileu/esqai ma=llon h)\ sou= e)qelh/sousin.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>ὑπατεύοντι δὲ τῷ Φαβρικίῳ προσέπεμψεν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-195b" n="195b"/> ἐπιστολὴν ὁ τοῦ Πύρρου ἰατρὸς, ἐπαγγελλόμενος, ἐὰν κελεύῃ, φαρμάκοις τὸν Πύρρον ἀποκτενεῖν ὁ
δὲ Φαβρίκιος τὴν ἐπιστολὴν πρὸς Πύρρον ἔπεμψεν, αἰσθέσθαι κελεύσας δι’ ὅ τι καὶ φίλων κάκιστός ἐστι κριτὴς καὶ πολεμίων.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>ἐπεὶ δὲ φωράσας τὴν ἐπιβουλὴν ὁ Πύρρος τὸν μὲν ἰατρὸν ἐκρέμασε, τῷ δὲ Φαβρικίῳ τοὺς
αἰχμαλώτους ἄνευ λύτρων ἀπέδωκεν, οὐκ ἐδέξατο δωρεὰν ἀλλ’ ἴσους ἀντέδωκε, μὴ δόξῃ λαμβάνειν
μισθὸν οὐδὲ γὰρ χάριτι Πύρρου μεμηνυκέναι τὴν
<pb id="v.3.p.158"/> ἐπιβουλήν, ἀλλ’ ὅπως μὴ δοκῶσι rωμαῖοι δόλῳ κτείνειν, ὡς φανερῶς νικᾶν οὐ δυνάμενοι.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-195c" n="195c"/> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="75">
            <head>Φαβίου Μαξίμου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Φάβιος Μάξιμος Ἀννίβᾳ μάχεσθαι μὴ βουλόμενος ἀλλὰ τρίβειν χρόνῳ τὴν δύναμιν αὐτοῦ, καὶ χρημάτων ἐνδεᾶ καὶ σιτίων οὖσαν, ἐπηκολούθει διὰ τῶν τραχέων καὶ ὀρεινῶν ἀντιπαρεξιών·
καταγελώντων δὲ τῶν πολλῶν καὶ παιδαγωγὸν Ἀννίβα καλούντων, μικρὰ φροντίζων ἐχρῆτο τοῖς αὑτοῦ λογισμοῖς· καὶ πρὸς τοὺς φίλους ἔλεγεν ὅτι τὸν
σκώμματα φοβούμενον καὶ λοιδορίας δειλότερον ἡγεῖται τοῦ φεύγοντος τοὺς πολεμίους.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐπεὶ δὲ τοῦ συνάρχοντος Μινουκίου
καταβαλόντος τινὰς τῶν πολεμίων πολὺς ἦν λόγος ὡς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-195d" n="195d"/> ἀνδρὸς ἀξίου τῆς rώμης, μᾶλλον ἔφη τὴν εὐτυχίαν ἢ τὴν ἀτυχίαν τοῦ Μινουκίου φοβεῖσθαι. καὶ μετὰ μικρὸν ἐνέδρᾳ περιπεσόντος καὶ κινδυνεύοντος ἀπολέσθαι μετὰ τῆς ἑαυτοῦ δυνάμεως, ἐπιβοηθήσας τῶν τε πολεμίων πολλοὺς διέφθειρε κἀκεῖνον ἔσωσεν. ὁ μὲν οὖν Ἀννίβας εἶπε πρὸς τοὺς φίλους, <q>ou) polla/kis u(mi=n prou)/legon e)gw\ th\n a)po\<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀπὸ</foreign>] <foreign lang="greek">ἐπὶ</foreign> <hi rend="italics">Life of Fabius Maximus</hi>, chap. xii.</note> tw=n o)rw=n nefe/lhn o(/ti xeima/sei pote\ e)f'
h(ma=s;</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>μετὰ δὲ τὴν ἐν Κάνναις ἀτυχίαν τῆς πόλεως ἄρχων κατασταθεὶς μετὰ Κλαυδίου Μαρκέλλου,
<pb id="v.3.p.160"/> τόλμαν ἔχοντος ἀνδρὸς καὶ φιλομαχοῦντος ἀεὶ πρὸς τὸν Ἀννίβαν, αὐτὸς ἤλπιζεν, εἰ μηδεὶς μάχοιτο, ταχὺ τὴν δύναμιν τοῦ Ἀννίβα παρατεινομένην ἀπαγορεύσειν ἔλεγεν οὖν ὁ Ἀννίβας
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-195e" n="195e"/> ὅτι μᾶλλον φοβεῖται Μαρκέλλου μαχομένου Φάβιον
μὴ μαχόμενον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>στρατιώτου δέ τινος Λευκανοῦ κατηγορηθέντος πρὸς αὐτόν, ὡς νύκτωρ ἀπὸ τοῦ στρατοπέδου πλανῷτο πολλάκις ἐρῶν γυναικός, τὰ δὲ ἄλλα θαυμαστὸν ἐν τοῖς ὅπλοις πυνθανόμενος εἶναι τὸν ἄνδρα, συλλαβεῖν ἐκέλευσε τὴν ἐρωμένην αὐτοῦ
κρύφα καὶ πρὸς αὐτὸν ἀγαγεῖν· ὡς δὲ ἤχθη,
μεταπεμψάμενος <milestone unit="stephpage" id="stephpage-195f" n="195f"/> τὸν ἄνθρωπον, <q>ou) le/lhqas,</q> ἔφη,
<q>para\ to\n no/mon a)ponuktereu/wn a)ll' ou)de\ xrhsto\s w)\n pro/teron e)lelh/qeis: ta\ me\n ou)=n h(marthme/na lelu/sqw toi=s h)ndragaqhme/nois, to\ de\ loipo\n e)/sh| meq' h(mw=n: e)/xw ga\r e)gguhth/n</q> καὶ
προαγαγὼν συνέστησεν αὐτῷ τὸ γύναιον. </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>Ταραντίνους δὲ κατέχοντα φρουρᾷ τὸν Ἀννίβαν πλὴν τῆς ἀκροπόλεως ἀπαγαγὼν πορρωτάτω
δι’ ἀπάτης καὶ τὴν πόλιν ἑλὼν καὶ διαρπάσας, τοῦ γραμματέως ἐπερωτήσαντος τί περὶ τῶν ἱερῶν
ἔγνωκεν ἀγαλμάτων, <q>a)poli/pwmen,</q> ἔφη,
<q>*taranti/nois tou\s qeou\s kexolwme/nous.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>Μάρκου δὲ Λιβίου τοῦ τὴν ἀκρόπολιν φρουροῦντος δι’ ἑαυτὸν ἑαλωκέναι τὴν πόλιν λέγοντος,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-196a" n="196a"/>οἱ μὲν ἄλλοι κατεγέλων, ὁ δὲ Φάβιος εἶπεν
<pb id="v.3.p.162"/> 
                  <q>a)lhqh= le/geis: ei) ga\r mh\ su\ th\n po/lin a)pe/bales, ou)k a)\n e)gw\ a)ne/labon.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>ἤδη δὲ πρεσβύτερος ὤν, ὑπατεύοντος τοῦ υἱοῦ καὶ χρηματίζοντος ἐν δημοσίῳ πολλῶν παρόντων, ἀναβὰς ἐφ’
ἵππου προῄει<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἵππου προῄει</foreign>] <foreign lang="greek">ἵππον προσῄει</foreign> <hi rend="italics">Life of Fabius Maximus</hi>, chap. xxiv.; but <quote>obviam in equo vehens venit</quote> (Aulus Gellius, ii. 2) rather favours the reading found in the <hi rend="italics">Moralia</hi>.</note>· πέμψαντος δὲ τοῦ νεανίσκου ῥαβδοῦχον καὶ καταβῆναι κελεύσαντος,
οἱ μὲν ἄλλοι διετράπησαν, αὐτὸς δὲ ὁ Φάβιος ἀποπηδήσας τοῦ ἵππου προσέδραμε παρ’ ἡλικίαν καὶ περιβαλὼν τὸν υἱόν, <q>eu)=ge,</q> εἶπεν, <q>w)= pai=,
fronei=s, ai)sqo/menos ti/nwn a)/rxeis kai\ phli/khs a)rxh=s me/geqos parei/lhfas.</q> 
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-196b" n="196b"/> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="76">
            <head>Σκιπιῶνος τοῦ Πρεσβυτερου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Σκιπίων δὲ ὁ πρεσβύτερος τὴν ἀπὸ τῶν στρατειῶν καὶ τῆς πολιτείας
σχολὴν ἐν γράμμασι διατριβὴν ποιούμενος, ἔλεγεν ὁπότε σχολάζοι, πλείονα πράττειν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐπεὶ δὲ Καρχηδόνα κατὰ κράτος εἷλε καὶ τῶν στρατιωτῶν τινες αἰχμάλωτον λαβόντες εὐπρεπῆ παρθένον ἧκον κομίζοντες, αὐτῷ δὲ ἐδίδοσαν,
<q>h(de/ws a)/n,</q> ἔφη, <q>e)/labon, ei)/per h)=n i)diw/ths kai\
mh\ a)/rxwn.</q> 
                  <pb id="v.3.p.164"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>πολιορκῶν δὲ πόλιν Βαθεῖαν, ἧς
ὑπερεφαίνετο ναὸς Ἀφροδίτης, ἐκέλευσεν ἐκεῖ τὰς
ἐγγύας ὁμολογεῖν, ὡς εἰς τρίτην ἐν τῷ ἱερῷ τῆς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-196c" n="196c"/>Ἀφροδίτης ἀκουσόμενος τῶν διαδικούντων καὶ τοῦτ’ ἐποίησεν, ὡς προεῖπε, τῆς πόλεως ἁλούσης.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>πυνθανομένου δέ τινος ἐν Σικελίᾳ τίνι πεποιθὼς ἐπὶ Καρχηδόνα μέλλει τὸν στόλον περαιοῦν, δείξας αὐτῷ ἐνόπλους ἄνδρας τριακοσίους γυμναζομένους καὶ πύργον ὑψηλὸν ὑπὲρ θαλάττης,
<q>ou)dei/s,</q> ἔφη, <q>tou/twn e)sti\n o(/stis e)pi\ to\n
pu/rgon a)naba\s tou=ton ou)k a)\n e(auto\n r(i/yeien e)pi\ kefalh\n e)mou= keleu/santos.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>ἐπεὶ δὲ διαβὰς τῆς τε γῆς ἐκράτει καὶ τὰ στρατόπεδα τῶν πολεμίων κατέκαυσεν, οἱ
Καρχηδόνιοι πέμψαντες ἐποιοῦντο συνθήκας, τά τε
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-196d" n="196d"/> θηρία καὶ τὰς ναῦς καὶ τὰ χρήματα δώσειν ὁμολογήσαντες· Ἀννίβου δὲ καταπλεύσαντος ἐξ
Ἰταλίας, μετεμέλοντο ταῖς ὁμολογίαις<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ταῖς ὁμολογίαις</foreign>] <foreign lang="greek">τῆς ὁμολογίας</foreign> Petavius, perhaps rightly, although <foreign lang="greek">μεταμέλομαι</foreign> is occasionally found with the dative.</note> διὰ τὸ θαρρεῖν πυθόμενος δὲ ὁ Σκιπίων ἔφη μηδὲ βουλομένοις αὐτοῖς ἔτι τὰς σπονδὰς φυλάξειν, ἂν μὴ τάλαντα πεντακισχίλια προσεκτείσωσιν, ὅτι μετεπέμψαντο τὸν Ἀννίβαν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>ἐπεὶ δὲ νικηθέντες οἱ Καρχηδόνιοι κατὰ κράτος περὶ σπονδῶν καὶ εἰρήνης πρέσβεις ἀπέστειλαν πρὸς αὐτόν, ἐκέλευσεν εὐθὺς ἀπιέναι τοὺς ἥκοντας,
ὡς οὐκ ἀκουσόμενος πρότερον αὐτῶν ἢ Λεύκιον
<pb id="v.3.p.166"/> Τερέντιον ἀγάγωσιν· ἦν δὲ rωμαῖος ὁ Τερέντιος, ἐπιεικὴς ἀνήρ, γεγονὼς αἰχμάλωτος ὑπὸ
Καρχηδονίων· <milestone unit="stephpage" id="stephpage-196e" n="196e"/> ἐπεὶ δὲ ἧκον ἄγοντες τὸν ἄνδρα, καθίσας
ἐν τῷ συμβουλίῳ παρ’ αὑτὸν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">αὑτὸν</foreign> Hatzidakis: <foreign lang="greek">αὐτὸν</foreign>.</note> ἐπὶ τοῦ βήματος,
οὕτως ἐχρημάτισε τοῖς Καρχηδονίοις καὶ κατέλυσε τὸν πόλεμον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>ὁ δὲ Τερέντιος ἐπηκολούθησεν αὐτῷ θριαμβεύοντι πιλίον ἔχων ὥσπερ ἀπελεύθερος·
ἀποθανόντος δὲ τοῖς ἐπὶ τὴν ἐκφορὰν παραγινομένοις ἐνέχει πίνειν οἰνόμελι καὶ τὰ ἄλλα περὶ τὴν ταφὴν ἐφιλοτιμήθη. ταῦτα μὲν οὖν ὕστερον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>Ἀντιόχου δὲ τοῦ βασιλέως μετὰ τὸ διαβῆναι rωμαίους ἐπ’ αὐτὸν εἰς Ἀσίαν πέμψαντος πρὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-196f" n="196f"/> τὸν Σκιπίωνα περὶ διαλύσεως, <q>e)/dei pro/teron,</q> εἶπεν, <q>a)lla\ mh\ nu=n, o(po/te kai\ to\n xalino\n kai\ to\n a)naba/thn prosde/decai.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>χρήματα δὲ τῆς συγκλήτου λαβεῖν αὐτὸν ἐκ τοῦ ταμιείου<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ταμιείου</foreign> the better spelling: <foreign lang="greek">ταμείου</foreign>.</note> ψηφισαμένης, τῶν δὲ ταμιῶν οὐ βουλομένων ἀνοῖξαι τῆς ἡμέρας ἐκείνης, αὐτὸς
ἀνοίξειν ἔφη· καὶ γὰρ κλείεσθαι δι’ αὐτὸν πλήσαντα χρημάτων τοσούτων τὸ ταμιεῖον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>Πετιλλίου<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Πετιλλίου</foreign> the usual spelling: <foreign lang="greek">παιτιλίου</foreign>.</note> δὲ καὶ Κοΐντου πολλὰ πρὸς τὸν δῆμον αὐτοῦ κατηγορησάντων, εἰπὼν ὅτι τῇ σήμερον ἡμέρᾳ Καρχηδονίους καὶ Ἀννίβαν ἐνίκησεν αὐτὸς μὲν ἔφη στεφανωσάμενος ἀναβαίνειν εἰς τὸ Καπετώλιον θύσων, τὸν δὲ βουλόμενον τὴν
<pb id="v.3.p.168"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-197a" n="197a"/> ψῆφον ἐκέλευσε φέρειν περὶ αὐτοῦ καὶ ταῦτα εἰπὼν ἀνέβαινεν, ὁ δὲ δῆμος ἐπηκολούθησε τοὺς
κατηγόρους ἀπολιπὼν λέγοντας.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="77">
            <head>Τίτου Κοιντίου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Τίτος Κοΐντιος οὕτως ἦν εὐθὺς ἐξ ἀρχῆς
ἐπιφανής, ὥστε πρὸ δημαρχίας καὶ στρατηγίας καὶ ἀγορανομίας ὕπατος αἱρεθῆναι. πεμφθεὶς δὲ στρατηγὸς ἐπὶ Φίλιππον εἰς λόγους ἐπείσθη συνελθεῖν αὐτῷ· τοῦ δὲ Φιλίππου λαβεῖν ὁμήρους ἀξιοῦντος, ἐκεῖνον μὲν γὰρ εἶναι μετὰ πολλῶν rωμαίων,
ἑαυτὸν δὲ μόνον Μακεδόσι· <q>su\ ga\r mo/non,</q> ὁ
Κοΐντιος ἔφη, <q>e(auto\n e)poi/hsas a)poktei/nas tou\s fi/lous kai\ suggenei=s.</q> 
               </p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-197b" n="197b"/>
            <div type="section" n="2">
               <p>νικήσας δὲ μάχῃ τὸν Φίλιππον ἐκήρυξεν ἐν Ἰσθμίοις ὅτι τοὺς Ἕλληνας ἐλευθέρους καὶ
αὐτονόμους ἀφίησιν. ὅσοι δὲ rωμαίων αἰχμάλωτοι
γενόμενοι ἐν τοῖς κατ’ Ἀννίβαν χρόνοις ἐδούλευον παρὰ τοῖς Ἕλλησι, τούτων ἕκαστον οἱ Ἕλληνες ἐξωνησάμενοι δραχμῶν πεντακοσίων δωρεὰν ἔδωκαν αὐτῷ, κἀκεῖνοι θριαμβεύοντι συνηκολούθησαν
ἐν rώμῃ πιλία περὶ ταῖς κεφαλαῖς ἔχοντες, ὥσπερ ἔθος ἐστὶ τοῖς ἐλευθερωθεῖσι.
<pb id="v.3.p.170"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>τοὺς δ’ Ἀχαιοὺς ἐπὶ τὴν Ζακυνθίων νῆσον διανοουμένους στρατεύειν ἐκέλευε φυλάττεσθαι, μὴ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-197c" n="197c"/> καθάπερ αἱ χελῶναι τὴν κεφαλὴν προτείναντες ἔξω τῆς Πελοποννήσου κινδυνεύσωσιν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>Ἀντιόχου δὲ τοῦ βασιλέως μετὰ πολλῆς δυνάμεως ἥκοντος εἰς τὴν Ἑλλάδα καὶ πάντων ἐκπεπληγμένων τὰ πλήθη καὶ τοὺς ὁπλισμούς, λόγον εἶπε τοιοῦτον πρὸς τοὺς Ἀχαιούς· ἔφη γὰρ
ἐν Χαλκίδι παρά τῳ ξένῳ δειπνῶν θαυμάζειν τό τῶν κρεῶν πλῆθος· εἰπεῖν δὲ τόν ξένον ὅτι ταῦτα πάντα χοίρειά ἐστιν ἡδύσμασι καὶ σκευασίαις διαφέροντα. <q>mh\ toi/nun mhde\ u(mei=s,</q> ἔφη, <q>qauma/zete th/n basilikh/n du/namin, logxofo/rous kai\<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">καὶ</foreign>] omitted in the mss.</note> <milestone unit="stephpage" id="stephpage-197d" n="197d"/> katafra/ktous kai\ pezetai/rous kai\
a)mfippotoco/tas a)kou/ontes: pa/ntes ga/r ei)sin ou(=toi *su/roi o(plari/ois a)llh/lwn diafe/rontes.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>Φιλοποίμενι δὲ τῷ στρατηγῷ τῶν Ἀχαιῶν
ἱππεῖς μὲν πολλοὺς καὶ ὁπλίτας ἔχοντι, χρημάτων
δὲ οὐκ εὐποροῦντι, προσπαίζων ἔλεγεν ὅτι
<q>xei=ras e)/xei *filopoi/mhn kai\ ske/lh, gaste/ra de\ ou)k e)/xei.</q>
καὶ γὰρ τῇ φύσει τοῦ σώματος ἦν καὶ ὁ Φιλοποίμην τοιοῦτος.
</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="78">
            <head><hi rend="uppercase">*gnai/ou *domiti/ou</hi></head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Γνάιος<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Γνάιος</foreign> Meziriacus: <foreign lang="greek">γάϊος</foreign>.</note> Δομίτιος, ὃν Σκιπίων ὁ μέγας ἀνθ’ ἑαυτοῦ τῷ ἀδελφῷ Λευκίῳ παρακατέστησεν ἐν τῷ
πρὸς Ἀντίοχον πολέμῳ, κατασκεψάμενος τὴν τῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-197e" n="197e"/> πολεμίων φάλαγγα, καὶ τῶν περὶ αὐτὸν
<pb id="v.3.p.172"/> ἡγεμονικῶν εὐθὺς ἐπιχειρεῖν κελευόντων, ἔφη τὴν ὥραν οὐκ ἐπαρκεῖν, ἵνα τοσαύτας μυριάδας
κατακόψαντες καὶ διαρπάσαντες τὴν ἀποσκευὴν
ἐπανελθόντες εἰς τὸ στρατόπεδον ἑαυτῶν ἐπιμεληθῶσι,
τὸ δὲ αὐτὸ ποιήσειν αὔριον καθ’ ὥραν. καὶ συμβαλὼν τῇ ὑστεραίᾳ πεντακισμυρίους τῶν
πολεμίων ἀνεῖλεν.
</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="79">
            <head><hi rend="uppercase">*popli/ou *likini/ou</hi></head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Πόπλιος Λικίνιος ὕπατος στρατηγός, ἡττηθεὶς ὑπὸ Περσέως τοῦ Μακεδόνων βασιλέως
ἱππομαχίᾳ,<milestone unit="stephpage" id="stephpage-197f" n="197f"/>  δισχιλίους ὀκτακοσίους ἀπέβαλε, τοὺς μὲν πεσόντας τοὺς δὲ ἁλόντας· ἐπεὶ δὲ μετὰ τὴν μάχην
ἔπεμψεν ὁ Περσεὺς πρέσβεις περὶ σπονδῶν καὶ εἰρήνης, ἐκέλευεν ὁ νενικημένος τὸν νενικηκότα rωμαίοις ἐπιτρέπειν τὰ καθ’ αὑτόν.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="80">
            <head>Παύλου Ἀιμιλίου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Παῦλος Αἰμίλιος δευτέραν ὑπατείαν
μετελθὼν ἀπέτυχεν ἐπεὶ δὲ τοῦ πρὸς Περσέα καὶ Μακεδόνας πολέμου μῆκος λαμβάνοντος ἀπειρίᾳ καὶ
μαλακίᾳ τῶν στρατηγῶν, ἐκεῖνον ὕπατον ἀπέδειξαν, οὐκ ἔφη χάριν ἔχειν αὐτοῖς· οὐ γὰρ αὐτὸς ἀρχῆς δεόμενος, ὡς ἐκείνων ἄρχοντος,
ᾑρῆσθαι στρατηγός.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐλθὼν δὲ εἰς οἶκον ἐξ ἀγορᾶς καὶ τὴν Τερτίαν τὸ θυγάτριον εὑρὼν δεδακρυμένον ἐπυνθάνετο
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-198a" n="198a"/>τὴν αἰτίαν εἰπούσης δὲ ὅτι
<q>*perseu\s te/qnhken
<pb id="v.3.p.174"/> h(mi=n (</q> κυνίδιον δ’ ἦν οὕτως ὀνομαζόμενον ̔<q>, a)gaqh=| tu/xh|,</q> εἶπεν, <q>w)= qu/gater, kai\ de/xomai to\n oi)wno/n.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>εὑρὼν δὲ ἐπὶ στρατοπέδου πολλὴν θρασύτητα καὶ λαλιὰν παραστρατηγούντων καὶ
πολυπραγμονούντων ἐκέλευσεν ἡσυχίαν ἔχειν καὶ ποιεῖν
ὀξείας τὰς μαχαίρας μόνον, αὑτῷ δὲ τῶν ἄλλων μελήσειν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>τὰς δὲ νυκτερινὰς φυλακὰς ἐκέλευσεν
φυλάττειν ἄνευ λόγχης καὶ ξίφους, ὅπως ἀμύνασθαι τοὺς
πολεμίους ἀπεγνωκότες μᾶλλον καὶ διαμαχοῦνται πρὸς τὸν ὕπνον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>ἐμβαλὼν δὲ διὰ τῶν ἄκρων εἰς Μακεδονίαν καὶ συντεταγμένους ἰδὼν τοὺς πολεμίους, τοῦ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-198b" n="198b"/>Νασικᾶ παρακαλοῦντος αὐτὸν εὐθὺς ἐπιχειρεῖν
<q>ei)/ge th\n sh/n,</q> εἶπεν, <q>h(liki/an ei)=xon, ai( de\
pollai/ me pei=rai kwlu/ousin e)k porei/as pro\s fa/lagga suntetagme/nhn ma/xesqai.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>νικήσας δὲ τὸν Περσέα καὶ τὰς ἐπινικίους ποιούμενος ἑστιάσεις ἔλεγε τῆς αὐτῆς ἐμπειρίας εἶναι στράτευμα φοβερώτατον πολεμίοις καὶ συμπόσιον ἥδιστον φίλοις παρασχεῖν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>τοῦ δὲ Περσέως αἰχμαλώτου γενομένου καὶ
παρακρουομένου<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">παρακρουομένου</foreign>] <foreign lang="greek">παραιτούμενος</foreign> <hi rend="italics">Life of Aemilius Paulus</hi>, chap. xxxiv.</note> τὸν θρίαμβον, <q>e)pi\ soi/,</q> εἶπε,
<q>tou=t'  e)sti/n,</q> ἐξουσίαν διδοὺς αὐτῷ ἑαυτὸν ἀνελεῖν.
<pb id="v.3.p.17216"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>χρημάτων δὲ ἀπείρων εὑρεθέντων, αὐτὸς μὲν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-198c" n="198c"/> οὐκ ἔλαβε, τῷ δὲ γαμβρῷ Τουβέρωνι φιάλην ἀργυρᾶν ὁλκῆς πέντε λιτρῶν ἀριστεῖον ἔδωκε. καὶ
τοῦτό φασι πρῶτον εἰς τὸν Αἰλίων<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Αἰλίων</foreign> <hi rend="italics">Life of Aemilius Paulus</hi>, chap. xxviii.: <foreign lang="greek">αἰμιλίων</foreign>.</note> οἶκον
εἰσελθεῖν κειμήλιον ἀργυροῦν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>τεττάρων δὲ παίδων ἀρρένων αὐτῷ γεγονότων, δύο μὲν πρότερον ἐτύγχανεν ἐκδεδωκὼς
ἑτέροις θέσθαι· δυοῖν δὲ ὄντων ἐπὶ τῆς οἰκίας ὁ μὲν ἡμέραις πέντε πρὸ τοῦ θριάμβου,
τετταρεσκαίδεκα γεγονὼς ἔτη, ἀπέθανεν, ὁ δὲ ὕστερον πέντε τοῦ θριάμβου, δωδεκαέτης. προελθὼν δέ, τοῦ δήμου συναλγοῦντος αὐτῷ καὶ συμπενθοῦντος,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-198d" n="198d"/> νῦν ἔφη περὶ τῆς πατρίδος ἀδεὴς γεγονέναι καὶ ἀκίνδυνος, ὁπότε τῶν εὐτυχημάτων τὴν νέμεσιν εἰς τὸν οἶκον ἀπερεισαμένης τῆς τύχης ὑπὲρ πάντων αὐτὸς ἀναδέδεκται.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="81">
            <head>Κάτωνος Τοῦ Πρεσβυτέρου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Κάτων ὁ πρεσβύτερος ἐν τῷ δήμῳ τῆς ἀσωτίας καὶ πολυτελείας καθαπτόμενος εἶπεν <q>w(s
xalepo/n e)sti le/gein pro\s gaste/ra w)=ta mh\ e)/xousan.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>θαυμάζειν δὲ πῶς σῴζεται πόλις, ἐν πωλεῖται πλείονος ἰχθὺς ἢ βοῦς.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>λοιδορῶν δέ ποτε τὴν ἐπιπολάζουσαν γυναικοκρατίαν, <q>pa/ntes,</q> εἶπεν, <q>a)/nqrwpoi tw=n gunaikw=n
<pb id="v.3.p.178"/> a)/rxousin, h(mei=s de\ pa/ntwn a)nqrw/pwn, h(mw=n de\ ai( gunai=kes.</q> 
               </p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-198e" n="198e"/>
            <div type="section" n="4">
               <p>ἔφη δὲ βούλεσθαι μᾶλλον εὐεργετήσας μὴ κομίσασθαι χάριν ἢ μὴ ὑποσχεῖν κόλασιν ἀδικήσας, καὶ πᾶσιν ἀεὶ τοῖς ἁμαρτάνουσι χωρὶς ἑαυτοῦ
δοῦναι συγγνώμην.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>παρορμῶν δὲ τοὺς ἄρχοντας ἐπιτιμᾶν τοῖς
ἁμαρτάνουσιν ἔλεγε τοὺς δυναμένους κωλύειν τοὺς κακῶς ποιοῦντας, ἐὰν μὴ κωλύωσι, κελεύειν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>τῶν δὲ νέων ἔφη χαίρειν τοῖς ἐρυθριῶσι μᾶλλον ἢ τοῖς ὠχριῶσι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>στρατιώτην δὲ μισεῖν, ὃς ἐν τῷ περιπατεῖν τὰς χεῖρας, ἐν δὲ τῷ μάχεσθαι τοὺς πόδας κινεῖ,
ῥέγχει δὲ μεῖζον ἢ ἀλαλάζει.
</p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-198f" n="198f"/>
            <div type="section" n="8">
               <p>κάκιστον δὲ ἔλεγεν ἄρχοντα εἶναι τὸν ἄρχειν ἑαυτοῦ μὴ δυνάμενον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>μάλιστα δὲ ἐνόμιζε δεῖν ἕκαστον ἑαυτὸν αἰδεῖσθαι· μηδένα γὰρ ἑαυτοῦ μηδέποτε χωρὶς εἶναι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>πολλῶν δὲ ὁρῶν ἀνισταμένους ἀνδριάντας,
<q>e)mou= de/,</q> ἔφη, <q>e)rwta=n bou/lomai ma=llon tou\s
a)nqrw/pous, dia\ ti/ a)ndria\s ou) kei=tai *ka/twnos h)\
dia\ ti/ kei=tai.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <p>φείδεσθαι δὲ τῆς ἐξουσίας παρεκάλει τοὺς δυναμένους, ὅπως ἀεὶ παραμένοι τὸ ἐξεῖναι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <p>τοὺς δὲ τῆς ἀρετῆς τὴν τιμὴν ἀφαιροῦντας ἔλεγε τὴν ἀρετὴν ἀφαιρεῖν τῆς νεότητος.
<pb id="v.3.p.180"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <p>τὸν δὲ ἄρχοντα ἢ κριτὴν ἔλεγε δεῖν μήτε ὑπὲρ τῶν δικαίων λιπαρεῖσθαι μήτε ὑπὲρ τῶν
ἀδίκων ἐκλιπαρεῖσθαι.
</p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-199a" n="199a"/>
            <div type="section" n="14">
               <p>τὴν δὲ ἀδικίαν ἔλεγε, τοῖς ἀδικοῦσι κἂν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀδικοῦσι κἂν</foreign>] <foreign lang="greek">ἀδικοῦσιν ἂν</foreign> E. Kurtz.</note> μὴ φέρῃ κίνδυνον, ἅπασι φέρειν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <p>τῷ δὲ γήρᾳ πολλῶν αἰσχρῶν παρόντων ἠξίου μὴ προστιθέναι τὴν ἀπὸ τῆς κακίας αἰσχύνην.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <p>τὸν δὲ ὀργιζόμενον ἐνόμιζε τοῦ μαινομένου
χρόνῳ διαφέρειν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <p>ἥκιστα δὲ φθονεῖσθαι τοὺς τῇ τύχῃ χρωμένους ἐπιεικῶς καὶ μετρίως· <q>ou) ga\r h(mi=n a)lla\ toi=s peri\ h(ma=s fqonou=si.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <p>τοὺς δὲ σπουδάζοντας ἐν τοῖς γελοίοις ἔλεγεν ἐν τοῖς σπουδαίοις ἔσεσθαι καταγελάστους.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="19">
               <p>τὰς καλὰς πράξεις ἔλεγε δεῖν καταλαμβάνειν πράξεσι καλαῖς, ἵνα μὴ τῆς δόξης ἀπορρέωσιν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <p>ἐπετίμα δὲ τοῖς πολίταις ἀεὶ τοὺς αὐτοὺς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-199b" n="199b"/> αἱρουμένοις ἄρχοντας· <q>do/cete ga/r,</q> εἶπεν, <q>mh\ pollou= to\ a)/rxein a)/cion h)\ mh\ pollou\s tou= a)/rxein a)ci/ous h(gei=sqai.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <p>τὸν δὲ τοὺς παραλίους ἀγροὺς πεπρακότα προσεποιεῖτο θαυμάζειν ὡς ἰσχυρότερον τῆς
θαλάττης· <q>a(\ ga\r e)kei/nh mo/lis e)piklu/zei, ou(=tos r(a|di/ws katape/pwke.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <p>τιμητείαν δὲ μετιὼν καὶ τοὺς ἄλλους ὁρῶν δεομένους τῶν πολλῶν καὶ κολακεύοντας, αὐτὸς
<pb id="v.3.p.182"/> ἐβόα τὸν δῆμον ἀποτόμου χρείαν ἔχειν ἰατροῦ καὶ μεγάλου καθαρμοῦ· δεῖν οὖν μὴ τὸν ἥδιστον, ἀλλὰ
τὸν ἀπαραίτητον αἱρεῖσθαι. καὶ ταῦτα λέγων
ᾑρέθη πρὸ πάντων.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <p>διδάσκων δὲ τοὺς νέους εὐθαρσῶς μάχεσθαι,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-199c" n="199c"/> πολλάκις ἔλεγε τοῦ ξίφους τὸν λόγον μᾶλλον καὶ τὴν φωνὴν τῆς χειρὸς τρέπειν καὶ καταπλήττειν τοὺς πολεμίους.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="24">
               <p>ἐπεὶ δὲ πολεμῶν τοῖς περὶ τὸν Βαῖτιν ποταμὸν οἰκοῦσιν εἰς κίνδυνον ὑπὸ πλήθους τῶν πολεμίων κατέστη, τῶν μὲν Κελτιβήρων ἐπὶ διακοσίοις ταλάντοις βουλομένων βοηθεῖν, τῶν δὲ rωμαίων οὐκ ἐώντων ὁμολογεῖν μισθὸν
ἀνθρώποις βαρβάροις, ἁμαρτάνειν ἔφησεν αὐτούς· νικῶντας μὲν γὰρ ἀποδώσειν οὐ παρ’ αὑτῶν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">αὑτῶν</foreign> as in the <hi rend="italics">Life of M. Cato</hi>, chap. x.: <foreign lang="greek">αὐτῶν</foreign>.</note> ἀλλὰ παρὰ τῶν πολεμίων ἡττωμένων δέ, μήτε τοὺς
ἀπῃτημένους<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀπῃτημένους</foreign>] <foreign lang="greek">ἀπαιτουμένους</foreign>, <hi rend="italics">ibid</hi>.</note> μήτε τοὺς ἀπαιτοῦντας ἔσεσθαι.
</p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-199d" n="199d"/>
            <div type="section" n="25">
               <p>πλείονας δὲ πόλεις ἑλών, ὥς φησι, τῶν ἡμερῶν ἃς διέτριψεν ἐν τοῖς πολεμίοις, οὐδὲν
αὐτὸς πλέον ἔλαβεν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἔλαβεν</foreign> Wyttenbach: <foreign lang="greek">λαβεῖν</foreign>.</note> ὧν ἔφαγε καὶ ἔπιεν ἐκ τῆς πολεμίας.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="26">
               <p>τῶν δὲ στρατιωτῶν ἑκάστῳ λίτραν ἀργύρου διανείμας φησὶ βέλτιον εἶναι πολλοὺς ἔχοντας ἀργύριον ἢ ὀλίγους χρυσίον ἀπὸ τῆς στρατείας ἐπανελθεῖν τῶν γὰρ ἀρχόντων οὐδὲν ἄλλο δεῖν ἐν ταῖς ἐπαρχίαις ἢ τὴν δόξαν αὐξάνεσθαι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="27">
               <p>πέντε δὲ οἰκέτας εἶχεν ἐπὶ τῆς στρατείας,
<pb id="v.3.p.184"/>
ὧν εἷς αἰχμάλωτα σώματα τρία πριάμενος, ὡς οὐκ ἔλαθε τὸν Κάτωνα, πρὶν εἰς ὄφιν ἐλθεῖν, ἀπήγξατο.
</p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-199e" n="199e"/>
            <div type="section" n="28">
               <p>παρακληθεὶς δὲ ὑπὸ Σκιπίωνος Ἀφρικανοῦ τοῖς Ἀχαιῶν συλλαβέσθαι φυγάσιν, ὅπως εἰς τὰς πατρίδας κατέλθωσιν, προσεποιεῖτο μηδὲν αὐτῷ μέλειν τοῦ πράγματος ἐν δὲ τῇ συγκλήτῳ πολλῶν γινομένων λόγων ἀναστάς, <q>w(/sper ou)k e)/xontes,</q> εἶπεν, <q>o(\ pra/ttwmen, kaqh/meqa peri\ *graikw=n geronti/wn zhtou=ntes po/teron u(po\ tw=n par' h(mi=n
h)\ u(po\ tw=n e)kei= nekrofo/rwn e)cenexqw=si.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="29">
               <p>Ποστουμίου δὲ Ἀλβίνου<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Ἀλβίνου</foreign> Xylander, from the <hi rend="italics">Life of Cato</hi>, chap. xii.: <foreign lang="greek">λαβιήνου</foreign>.</note> γράψαντος ἱστορίας
Ἑλληνιστὶ καὶ συγγνώμην παρὰ τῶν ἀκροωμένων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-199f" n="199f"/> αἰτοῦντος, εἰρωνευόμενος ὁ Κάτων ἔφη δοτέον εἶναι συγγνώμην, εἰ τῶν Ἀμφικτυόνων
ψηφισαμένων ἀναγκασθεὶς ἔγραψεν.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="82">
            <head>Σκιπίωνος τοῦ Νεωτέρου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Σκιπίωνα τὸν νεώτερον λέγουσιν ἔτεσι πεντήκοντα καὶ τέτταρσιν, οἷς ἐβίωσε, μηδὲν πρίασθαι
μηδὲν ἀποδόσθαι μηδὲν οἰκοδομῆσαι, λίτρας δὲ
ἀργύρου τρεῖς καὶ τριάκοντα μόνας ἐν οὐσίᾳ μεγάλῃ δύο δὲ χρυσίου καταλιπεῖν· καὶ ταῦτα
Καρχηδόνος κύριον ὄντα καὶ μάλιστα τῶν στρατηγῶν πλουτίσαντα τοὺς στρατιώτας.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>τὸ δὲ Πολυβίου παράγγελμα διαφυλάττων
<pb id="v.3.p.186"/> ἐπειρᾶτο μὴ πρότερον ἐξ ἀγορᾶς ἀπελθεῖν ἢ
ποιήσασθαί τινα συνήθη καὶ φίλον ἁμωσγέπως τῶν ἐντυγχανόντων.
</p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-200a" n="200a"/>
            <div type="section" n="3">
               <p>ἔτι δὲ νέος ὢν τοσαύτην εἶχε δόξαν ἀνδρείας 
καὶ συνέσεως ὥστε Κάτωνα μὲν τὸν πρεσβύτερον 
εἰπεῖν ἐρωτηθέντα περὶ τῶν ἐν Καρχηδόνι στρατευομένων, 
ἐν οἷς καὶ Σκιπίων ἦν,
<quote rend="blockquote">oi)=os pe/pnutai, toi\ de\ skiai\ a)i/ssousin.</quote>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>εἰς δὲ τὴν rώμην ἐλθόντος ἀπὸ στρατείας,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀπὸ στρατείας</foreign>] <foreign lang="greek">ἐπὶ ὑπατείαν</foreign> Wyttenbach.</note> ἐκάλουν αὐτόν, οὐκ ἐκείνῳ χαριζόμενοι, ἀλλ’
ὡς Καρχηδόνα δι’ ἐκείνου ταχὺ καὶ ῥᾳδίως ληψόμενοι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>ἐπεὶ δὲ παρελθὼν εἰς τὸ τεῖχος, τῶν Καρχηδονίων ἐκ τῆς ἄκρας ἀμυνομένων ῥώμῃ, συνεῖδε<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ῥώμῃ, συνεῖδε</foreign> F.C.B.: <foreign lang="greek">ἔγνω</foreign> Hultsch and van Herwerden: <foreign lang="greek">ἔμαθε</foreign> Hultsch: <foreign lang="greek">παρέβαλεν εἰς</foreign> Pantazides: <foreign lang="greek">ἔχον</foreign> Kronenberg: <foreign lang="greek">μεταξὺ</foreign> S. A. Naber: <foreign lang="greek">μὴ σὺ</foreign>.</note> τὴν διὰ μέσου θάλατταν οὐ πάνυ βαθεῖαν οὖσαν τοῦ Πολυβίου συμβουλεύοντος αὐτῷ κατασπεῖραι τριβόλους σιδηροῦς ἢ σανίδας ἐμβάλλειν κεντρωτάς,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-200b" n="200b"/> ὅπως μὴ διαβαίνοντες οἱ πολέμιοι προσμάχωνται
τοῖς χώμασιν, ἔφη γελοῖον εἶναι κατειληφότας τὰ τείχη καὶ τῆς πόλεως ἐντὸς ὄντας εἶτα πράττειν
ὅπως οὐ μαχοῦνται τοῖς πολεμίοις.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>εὑρὼν δὲ τὴν πόλιν ἀνδριάντων Ἑλληνικῶν καὶ ἀναθημάτων ἀπὸ Σικελίας μεστὴν οὖσαν,
<pb id="v.3.p.188"/> ἐκήρυξε τοὺς ἀπὸ τῶν πόλεων παρόντας ἐπιγινώσκειν καὶ κομίζεσθαι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>τῶν δὲ χρημάτων οὔτε δοῦλον οὔτε ἀπελεύθερον εἴα λαβεῖν οὐδένα, ἀλλ’ οὐδὲ πρίασθαι, πάντων ἀγόντων καὶ φερόντων.
</p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-200c" n="200c"/>
            <div type="section" n="8">
               <p>Γαΐῳ δὲ Λαιλίῳ τῷ φιλτάτῳ τῶν ἑταίρων ὑπατείαν μετιόντι συμπράττων ἐπηρώτησε Πομπήιον εἰ καὶ αὐτὸς ὑπατείαν μέτεισιν· ἐδόκει δὲ ὁ Πομπήιος υἱὸς αὐλητοῦ γεγονέναι· τοῦ δὲ φήσαντος
μὴ μετιέναι, ἀλλὰ καὶ τὸν Λαίλιον ἐπαγγελλομένου<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἐπαγγελλομένου</foreign> F.C.B.: <foreign lang="greek">ἐπαγγελλόμενος</foreign>.</note> συμπεριάξειν καὶ συναρχαιρεσιάσειν, πιστεύσαντες καὶ περιμένοντες ἐκεῖνον ἐξηπατήθησαν· ἀπηγγέλλετο γὰρ αὐτὸς ἐν ἀγορᾷ περιιὼν καὶ δεξιούμενος τοὺς πολίτας. ἀγανακτούντων δὲ τῶν ἄλλων, ὁ Σκιπίων γελάσας, <q>a)belteri/a| ge,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">γε</foreign> Wyttenbach: <foreign lang="greek">δὲ</foreign>.</note></q> εἶπεν, <q>h(mw=n, kaqa/per ou)k a)nqrw/pous me/llontes a)lla\ qeou\s parakalei=n, pa/lai diatri/bomen au)lhth\n a)name/nontes.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>Ἀππίου δὲ Κλαυδίου περὶ τῆς τιμητικῆς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-200d" n="200d"/> ἀρχῆς ἁμιλλωμένου πρὸς αὐτὸν καὶ λέγοντος, ὅτι
πάντας ὀνομαστὶ rωμαίους αὐτὸς ἀσπάζεται, Σκιπίωνος ὀλίγου δεῖν ἀγνοοῦντος ἅπαντας, <q>a)lhqh= le/geis,</q> εἶπεν, <q>e)moi\ ga\r ou)k ei)de/nai pollou\s
a)ll' u(po\ mhdeno\s a)gnoei=sqai meme/lhken.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>ἐκέλευε δὲ τοὺς πολίτας, ἐπειδὴ ἐτύγχανον πολεμοῦντες Κελτίβηρσιν, ἀμφοτέρους ἐπὶ τὴν
<pb id="v.3.p.190"/>
στρατείαν ἐκπέμψαντας ἢ πρεσβευτὰς ἢ χιλιάρχους μάρτυρας λαμβάνειν καὶ κριτὰς τῆς ἑκάστου ἀρετῆς τοὺς πολεμοῦντας.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <p>ἀποδειχθεὶς δὲ τιμητὴς νεανίσκου μὲν ἀφείλετο τὸν ἵππον, ὅτι δειπνῶν πολυτελῶς, ἐν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-200e" n="200e"/> ᾧ χρόνῳ Καρχηδὼν ἐπολεμεῖτο, μελίπηκτον εἰς σχῆμα τῆς πόλεως διαπλάσας καὶ τοῦτο Καρχηδόνα προσειπὼν προύθηκε διαρπάσαι τοῖς παροῦσι<!--<note n="v.3.p.190.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ πυνθανομένου τοῦ νεανίσκου τὴν αἰτίαν δι’ ἣν
ἀφῄρηται τὸν ἵππον, <q>e)mou= ga/r,</q> ἔφη, <q>pro/teros *karxhdo/na dih/rpasas.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <p>Γάιον δὲ Λικίνιον ἰδὼν παρερχόμενον,
<q>oi)=da,</q> ἔφη, <q>tou=ton e)piwrkhko/ta to\n a)/ndra: mhdeno\s de\ kathgorou=ntos, ou) du/namai kath/goros au)to\s<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">αὐτὸς</foreign>] <foreign lang="greek">αὑτὸς</foreign> van Herwerden.</note> ei)=nai kai\ dikasth/s.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <p>Ἐκπεμφθέντα δ’ αὐτὸν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">αὐτὸν ... τρίτον</foreign>] <foreign lang="greek">τρίτον αὐτόν</foreign> Hartman, presumably on the basis of Justin xxxviii. 8. 8; but it is also true that this was the third important commission given to Scipio from the Senate.</note> ὑπὸ τῆς βουλῆς τρίτον,<!--<note/>--> ὥς φησι Κλειτόμαχος,
<quote rend="blockquote">
a)nqrw/pwn u(/brin<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ὕβριν</foreign> from <hi rend="italics">Moralia</hi> 777 a: <foreign lang="greek">πόλεων</foreign> or <foreign lang="greek">πολέων</foreign>.</note> te kai\ eu)nomi/hn e)forw=nta,
</quote> 
πόλεων ἐθνῶν βασιλέων ἐπίσκοπον, ὡς εἰς
Ἀλεξάνδρειαν<milestone unit="stephpage" id="stephpage-200f" n="200f"/>  ἧκε καὶ τῆς νεὼς ἀποβὰς ἐβάδιζε κατὰ τῆς κεφαλῆς ἔχων τὸ ἱμάτιον, ἠξίουν ἀποκαλύψασθαι
περιθέοντες οἱ Ἀλεξανδρεῖς καὶ δεῖξαι ποθοῦσιν
αὐτοῖς τὸ πρόσωπον. τοῦ δὲ ἀποκαλυψαμένου, κραυγὴν καὶ κρότον ἐποίησαν. τοῦ δὲ βασιλέως
<pb id="v.3.p.192"/> μόλις ἁμιλλωμένου βαδίζουσιν αὐτοῖς δι’ ἀργίαν καὶ τρυφὴν τοῦ σώματος, ὁ Σκιπίων ἀτρέμα<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀτρέμα</foreign>] <foreign lang="greek">ἠρέμα</foreign>?</note> πρὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-201a" n="201a"/> τὸν Παναίτιον ψιθυρίσας εἶπεν, <q>h)/dh ti th=s e)pidhmi/as h(mw=n *)alecandrei=s a)polelau/kasi: di' h(ma=s ga\r e(wra/kasi to\n basile/a peripatou=nta.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <p>Συναπεδήμει δὲ αὐτῷ φίλος μὲν εἷς
φιλόσοφος Παναίτιος, οἰκέται δὲ πέντε· καὶ τούτων<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">τούτων</foreign> Wyttenbach: <foreign lang="greek">τοῦ</foreign>.</note> ἑνὸς ἀποθανόντος ἐπὶ τῆς ξένης, ἄλλον μὴ βουλόμενος πρίασθαι ἀπὸ τῆς rώμης μετεπέμψατο.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <p>τῶν δὲ Νομαντίνων ἀμάχων εἶναι δοκούντων καὶ πολλοὺς νενικηκότων στρατηγούς, ὕπατον ἀπέδειξε Σκιπίωνα τὸ δεύτερον ὁ δῆμος ἐπὶ τὸν
πόλεμον ὡρμημένων δὲ πολλῶν ἐπὶ τὴν στρατείαν, καὶ τοῦτο διεκώλυσεν ἡ σύγκλητος, ὡς ἐρήμου τῆς Ἰταλίας ἐσομένης. καὶ χρήματα λαβεῖν τῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-201b" n="201b"/> ἑτοίμων οὐκ εἴασαν, ἀλλὰ τὰς τελωνικὰς
προσόδους ἀπέταξαν οὔπω χρόνον ἐχούσας. ὁ δὲ Σκιπίων χρημάτων μὲν οὐκ ἔφη δεῖσθαι, τὰ γὰρ ἑαυτοῦ καὶ τῶν φίλων ἐξαρκέσειν· περὶ δὲ τῶν στρατιωτῶν
ἐμέμψατο, χαλεπὸν γὰρ εἶναι τὸν
πόλεμον, εἰ μὲν
δι’ ἀνδρείαν τῶν πολεμίων ἥττηνται τοσαυτάκις,
ὅτι πρὸς τοιούτους, εἰ δὲ δι’ ἀνανδρίαν τῶν πολιτῶν, ὅτι μετὰ τοιούτων.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <p>ἐπεὶ δὲ ἐλθὼν εἰς τὸ στρατόπεδον πολλὴν ἀταξίαν καὶ ἀκολασίαν καὶ δεισιδαιμονίαν καὶ τρυφὴν κατέλαβε, μάντεις μὲν εὐθὺς ἐξήλασε καὶ θύτας καὶ πορνοβοσκούς, σκεύη δὲ προσέταξεν
<pb id="v.3.p.194"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-201c" n="201c"/> ἀποπέμπειν ἅπαντα πλὴν χύτρας ὀβελίσκου καὶ ποτηρίου κεραμεοῦ· τῶν δὲ ἀργυρῶν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀργυρῶν</foreign> as in <hi rend="italics">Moralia</hi>, 175 e, and elsewhere: <foreign lang="greek">ἀργυρέων</foreign>.</note> ἔκπωμα οὐ μεῖζον δύο λιτρῶν συνεχώρησε τοῖς βουλομένοις ἔχειν· λούεσθαι δὲ ἀπεῖπε, τῶν δὲ ἀλειφομένων
τρίβειν ἕκαστον ἑαυτόν· τὰ γὰρ ὑποζύγια χεῖρας
μὴ ἔχοντα ἑτέρου τρίψοντος δεῖσθαι· προσέταξε δὲ ἀριστᾶν μὲν ἑστῶτας ἄπυρον ὄψον, δειπνεῖν δὲ
κατακειμένους ἄρτον ἢ πόλτον<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">πόλτον</foreign>: <foreign lang="greek">πολτὸν</foreign> or <foreign lang="greek">ποτὸν</foreign>.</note> ἁπλῶς καὶ κρέας
ὀπτὸν ἢ ἑφθόν· αὐτὸς δὲ σάγον ἐμπεπορπημένος μέλανα περιῄει, πενθεῖν τὴν τοῦ στρατεύματος αἰσχύνην λέγων.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <p>Μεμμίου δέ τινος χιλιάρχου λαβὼν
ὑποζύγια <milestone unit="stephpage" id="stephpage-201d" n="201d"/> φυκτῆρας διαλίθους παρακομίζοντα καὶ Θηρικλείους, <q>e)moi\ me/n,</q> εἶπεν, <q>h(me/ras tria/konta<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">τριάκοντα</foreign>] <foreign lang="greek">δὶς τριάκοντα</foreign> or <foreign lang="greek">ἑξήκοντα</foreign> Cobet.</note>
kai\ th=| patri/di, sautw=| de\ to\n bi/on a(/panta toiou=tos
w)\n a)/xrhston pepoi/hkas seauto/n.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <p>ἑτέρου δὲ θυρεὸν ἐπιδείξαντος εὖ κεκοσμημένον, <q>o( me\n qureo/s,</q> εἶπεν, <q>w)= neani/a, kalo/s, pre/pei de\ *(rwmai=on a)/ndra ma=llon e)n th=| decia=| ta\s
e)lpi/das e)/xein h)\ th=| a)ristera=|.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="19">
               <p>τοῦ δὲ τὸν χάρακα ἄραντος σφόδρα
πιέζεσθαι φάσκοντος, <q>ei)ko/tws,</q> ἔφη· <q>tw=| ga\r cu/lw| tou/tw| ma=llon h)\ th=| maxai/ra| pisteu/eis.</q> 
                  <pb id="v.3.p.196"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <p>ὁρῶν δὲ τὴν ἀπόνοιαν τῶν πολεμίων ἔλεγεν ὠνεῖσθαι τοῦ χρόνου τὴν ἀσφάλειαν τὸν γὰρ ἀγαθὸν στρατηγὸν ὥσπερ ἰατρὸν ἐσχάτης δεῖσθαι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-201e" n="201e"/> τῆς διὰ τοῦ σιδήρου θεραπείας. οὐ μὴν ἀλλ’ ἐπιθέμενος ἐν καιρῷ τοὺς Νομαντίνους ἐτρέψατο.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <p>τῶν δὲ πρεσβυτέρων τοὺς ἡττημένους
κακιζόντων, τί<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">τί</foreign>] <foreign lang="greek">ὅ τι</foreign> Bernardakis, <foreign lang="greek">ὅτι</foreign> Hatzidakis.</note> πεφεύγασιν οὓς τοσαυτάκις ἐδίωξαν, εἰπεῖν τινα λέγεται τῶν Νομαντίνων ὡς τὰ
πρόβατα ταὐτὰ καὶ νῦν ἐστιν, ὁ δὲ ποιμὴν ἄλλος.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="22">
               <p>ἐπεὶ δὲ τὴν Νομαντίαν ἑλὼν καὶ θριαμβεύσας τὸ δεύτερον πρὸς Γάιον Γράκχον ὑπέρ τε τῆς βουλῆς καὶ τῶν συμμάχων κατέστη διαφορᾷ, καὶ λυπούμενος ὁ δῆμος ἐθορύβησεν αὐτὸν ἐπὶ τοῦ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-201f" n="201f"/> βήματος, <q>e)me/,</q> εἶπεν, <q>ou)de/pote stratope/dwn a)lalagmo\s e)qoru/bhsen, ou)/ti ge sugklu/dwn
a)nqrw/pwn, w(=n ou) mhte/ra th\n
*)itali/an a)lla\ mhtruia\n ou)=san e)pi/stamai.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="23">
               <p>τῶν δὲ περὶ τὸν Γάιον βοώντων κτεῖναι
τὸν τύραννον, <q>ei)ko/tws,</q> εἶπεν, <q>oi( th=| patri/di polemou=ntes e)me\ bou/lontai proanelei=n ou) ga\r
oi(=o/n te th\n *(rw/mhn pesei=n *skipi/wnos e(stw=tos ou)de\ zh=n *skipi/wna th=s *(rw/mhs pesou/shs.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="83">
            <head>Καικιλίου Μετέλλου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Καικίλιος Μέτελλος ὀχυρῷ χωρίῳ βουλευόμενος προσαγαγεῖν, εἰπόντος ἑκατοντάρχου πρὸς
<pb id="v.3.p.198"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-202a" n="202a"/> αὐτὸν ὡς, ἐὰν δέκα μόνους ἀποβάλῃ,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀποβάλῃ</foreign>] <foreign lang="greek">ἀπολάχῃ</foreign> (!) Hartman.</note> λήψεται τὸ χωρίον, ἠρώτησεν αὐτὸν εἰ βούλοιτο εἷς τῶν δέκα γενέσθαι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>τῶν δὲ νεωτέρων τινὸς χιλιάρχου πυνθανομένου τί μέλλει ποιεῖν, <q>ei) tou=to,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">τοῦτο</foreign> Wyttenbach (as in <hi rend="italics">Moralia</hi>, 506 d): <foreign lang="greek">τοῦτον</foreign>.</note></q> ἔφη, <q>suneide/nai moi to\n xitwni/skon e)no/mizon, a)podusa/menos
a)\n au)to\n e)pi\. to\ pu=r e)pe/qhka.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>Σκιπίωνι δὲ ζῶντι πολεμῶν, ἀποθανόντος ἠχθέσθη, καὶ τοὺς μὲν υἱοὺς ἐκέλευσεν ὑποδύντας ἄρασθαι τὸ λέχος, τοῖς δὲ θεοῖς ἔφη χάριν ἔχειν ὑπὲρ τῆς rώμης, ὅτι παρ’ ἄλλοις οὐκ ἐγένετο Σκιπίων.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="84">
            <head>Γαίου Μαρίου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Γάιος Μάριος ἐκ γένους ἀδόξου προϊὼν εἰς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-202b" n="202b"/> πολιτείαν διὰ τῶν στρατειῶν, ἀγορανομίαν τὴν μείζονα παρήγγειλεν· αἰσθόμενος δὲ ὅτι λείπεται τῆς αὐτῆς ἡμέρας ἐπὶ τὴν ἐλάττονα μετῆλθε· κἀκείνης ἀποτυχὼν, ὅμως οὐκ ἀπέγνω τοῦ πρωτεύσειν rωμαίων.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>Ἰξίας δὲ ἔχων ἐν ἀμφοτέροις τοῖς σκέλεσι παρέσχεν ἄδετος ἐκτεμεῖν τῷ ἰατρῷ, καὶ μὴ στενάξας μηδὲ τὰς ὀφρῦς συναγαγὼν ἐνεκαρτέρησε τῇ
χειρουργίᾳ· τοῦ δὲ ἰατροῦ μεταβαίνοντος ἐπὶ
<pb id="v.3.p.200"/> θάτερον, οὐκ ἠθέλησεν εἰπὼν οὐκ εἶναι τὸ θεράπευμα τῆς ἀλγηδόνος ἄξιον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>ἐπεὶ δὲ Λούσιος ὁ ἀδελφιδοῦς, αὐτοῦ τὸ δεύτερον ὑπατεύοντος, ἐβιάζετο τῶν ἐν ὥρᾳ στρατευομένων τινὰ ὀνόματι Τρεβώνιον, ὁ δὲ ἀπέκτεινεν
αὐτόν, καὶ πολλῶν κατηγορούντων οὐκ ἠρνήσατο
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-202c" n="202c"/> κτεῖναι τὸν ἄρχοντα, τὴν δὲ αἰτίαν εἶπε καὶ
ἀπέδειξε· κελεύσας οὖν ὁ Μάριος τὸν ἐπὶ ταῖς ἀριστείαις
διδόμενον στέφανον κομισθῆναι τῷ Τρεβωνίῳ περιέθηκε.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>τοῖς δὲ Τεύτοσι παραστρατοπεδεύσας ἐν χωρίῳ ὀλίγον ὕδωρ ἔχοντι, τῶν στρατιωτῶν διψῆν
λεγόντων, δείξας αὐτοῖς ποταμὸν ἐγγὺς ῥέοντα τῷ χάρακι<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">τῷ χάρακι</foreign>] <foreign lang="greek">τοῦ ... χάρακος</foreign> in the <hi rend="italics">Life of C. Marius</hi>, chap. xviii., is preferable, but not imperative.</note> τῶν πολεμίων, <q>e)kei=qen u(mi=n e)/stin,</q> εἶπε, <q>poto\n w)/nion ai(/matos.</q> οἱ δὲ ἄγειν
παρεκάλουν, ἕως ὑγρὸν ἔχουσι<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἔχουσι</foreign>] <foreign lang="greek">ἔχωσι</foreign> some mss., but the indicative stands in the <hi rend="italics">Life of C. Marius</hi>, chap. xviii.</note> τὸ αἷμα καὶ μήπω πᾶν ὑπὸ τοῦ διψῆν ἐκπεπηγός.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>ἐν δὲ τοῖς Κιμβρικοῖς πολέμοις Καμαρίνων<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Καμερίνων</foreign> in the <hi rend="italics">Life of C. Marius</hi>, chap. xxviii. Latin has <hi rend="italics">e</hi>, Greek usually <foreign lang="greek">α</foreign>.</note>
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-202d" n="202d"/> χιλίους ἄνδρας ἀγαθοὺς γενομένους ὁμοῦ rωμαίους ἐποίησε, κατ’ οὐδένα νόμον πρὸς δὲ τοὺς ἐγκαλοῦντας ἔλεγε τῶν νόμων οὐκ ἐξακοῦσαι διὰ τὸν τῶν ὅπλων ψόφον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>ἐν δὲ τῷ ἐμφυλίῳ πολέμῳ περιταφρευόμενος
<pb id="v.3.p.202"/> καὶ πολιορκούμενος ἐκαρτέρει, τὸν οἰκεῖον ἀναμένων καιρόν. εἰπόντος δὲ Πομπαιδίου<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Πομπαιδίου</foreign> Wyttenbach (as in the <hi rend="italics">Life of Cato Minor</hi>, chap. ii., and elsewhere): <foreign lang="greek">πομπίου</foreign>.</note> Σίλωνος πρὸς αὐτόν, <q>ei) me/gas ei)= strathgo/s, w)= *ma/rie, kataba\s diagw/nisai,</q> 
                  <q>su/ me\n ou)=n,</q> εἶπεν, <q>ei) me/gas ei)= strathgo/s, a)na/gkaso/n me diagwni/sasqai kai\ mh\ boulo/menon.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="85">
            <head><hi rend="uppercase">*ka/tlou *loutati/ou</hi></head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Κάτλος Λουτάτιος ἐν τῷ Κιμβρικῷ πολέμῳ παρὰ τὸν Ἀτίσωνα ποταμὸν στρατοπεδεύων, ἐπεὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-202e" n="202e"/> τοὺς βαρβάρους ὁρῶντες οἱ rωμαῖοι διαβαίνειν
ἐπιχειροῦντας ἀνεχώρουν, μὴ δυνάμενος αὐτοὺς κατασχεῖν ὥρμησεν εἰς τοὺς πρώτους τῶν
ἀποτρεχόντων, ὅπως δοκῶσι μὴ φεύγειν τοὺς πολεμίους, ἀλλὰ τῷ στρατηγῷ κατακολουθεῖν.
</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="86">
            <head><hi rend="uppercase">*su/lla</hi><note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Συλλα</foreign>, the usual form: <foreign lang="greek">Συλλου</foreign>.</note></head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Σύλλας ὁ εὐτυχὴς ἀναγορευθεὶς τῶν μεγίστων εὐτυχιῶν ἐποιεῖτο δύο, τὴν Πίου Μετέλλου φιλίαν, καὶ τὸ μὴ κατασκάψαι τὰς Ἀθήνας ἀλλὰ φείσασθαι τῆς πόλεως.
</p>
            </div>
         </div>
         <milestone unit="stephpage" id="stephpage-202f" n="202f"/>
         <div type="chapter" n="87">
            <head><hi rend="uppercase">*gai/+ou *popilli/ou</hi></head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Γάιος Ποπίλλιος ἐπέμφθη πρὸς Ἀντίοχον ἐπιστολὴν παρὰ τῆς συγκλήτου κομίζων, κελεύουσαν
<pb id="v.3.p.204"/> ἀπάγειν ἐξ Αἰγύπτου τὸ στράτευμα καὶ μὴ
σφετερίζεσθαι τῶν Πτολεμαίου τέκνων ὀρφανῶν ὄντων τὴν βασιλείαν· προσιόντα δ’ αὐτὸν διὰ τοῦ στρατοπέδου πόρρωθεν ἀσπασαμένου τοῦ Ἀντιόχου
φιλοφρόνως, οὐκ ἀντασπασάμενος τὸ γραμματεῖον
ἐπέδωκεν· ἐπεὶ δὲ ἀναγνοὺς ἔφη βουλεύσεσθαι
καὶ δώσειν τὴν ἀπόκρισιν, τῷ κλήματι γῦρον περὶ αὐτὸν ὁ Ποπίλλιος περιέγραψεν εἰπών, <q>e)ntau=qa toi/nun e(stw\s bou/leusai kai\ a)po/krinai.</q> πάντων
δὲ τὸ φρόνημα τοῦ ἀνδρὸς καταπλαγέντων τοῦ τε Ἀντιόχου ποιήσειν ὁμολογοῦντος τὰ δοκοῦντα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-203a" n="203a"/>rωμαίοις, οὕτως ἠσπάσατο καὶ περιέπτυξεν αὐτὸν ὁ Ποπίλλιος.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="88">
            <head>Λευκούλλου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Λεύκουλλος ἐν Ἀρμενίᾳ μετὰ μυρίων ὁπλιτῶν καὶ χιλίων ἱππέων ἐπὶ Τιγράνην ἐχώρει
πεντεκαίδεκα; μυριάδας στρατιᾶς ἔχοντα τῇ πρὸ μιᾶς νωνῶν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">νωνῶν</foreign>: <foreign lang="greek">νόννων</foreign>.</note> ὀκτωβρίων, ἐν ᾗ πρότερον ὑπὸ Κίμβρων
ἡ μετὰ Καιπίωνος<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Καιπίωνος</foreign> Xylander: <foreign lang="greek">σκιπίωνος</foreign>.</note> διεφθάρη δύναμις. εἰπόντος
δέ τινος ὅτι rωμαῖοι τὴν ἡμέραν ἀφοσιοῦνται καὶ δεδοίκασιν, <q>ou)kou=n,</q> ἔφη, <q>sh/meron
a)gwnisw/meqa proqu/mws, i(/na kai\ tau/thn e)c a)pofra/dos kai\ skuqrwph=s poih/swmen i(lara\n kai\ prosfilh=
*(rwmai=oi.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>τοὺς δὲ καταφράκτους μάλιστα φοβουμένων
<pb id="v.3.p.206"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-203b" n="203b"/> τῶν στρατιωτῶν ἐκέλευσε θαρρεῖν· πλεῖον γὰρ ἔργον εἶναι τοῦ νικῆσαι τὸ τούτους σκυλεῦσαι. προσβὰς δὲ τῷ λόφῳ πρῶτος καὶ τὸ κίνημα τῶν βαρβάρων θεασάμενος ἀνεβόησε, <q>nenikh/kamen,
w)= sustratiw=tai :</q> καὶ μηδενὸς ὑποστάντος διώκων πέντε rωμαίων ἀπέβαλε πεσόντας, τῶν δὲ πολεμίων ὑπὲρ δέκα μυριάδας ἀπέκτεινε.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="89">
            <head>Γναίου Πομπηίου</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Γναῖος Πομπήιος ὑπὸ rωμαίων ἠγαπήθη τοσοῦτον ὅσον ὁ πατὴρ ἐμισήθη. νέος δὲ ὢν παντάπασι τῇ Σύλλα μερίδι προσέθηκεν αὑτόν καὶ
μήτε ἄρχων μήτε βουλεύων πολλοὺς ἐκ τῆς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-203c" n="203c"/>Ἰταλίας ἐστρατολόγησε. καὶ Σύλλα καλοῦντος οὐκ ἔφη δίχα λαφύρων οὐδὲ ἀναίμακτον ἐπιδείξειν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἐπιδείξειν</foreign>] <foreign lang="greek">ἐπιδεῖξαι</foreign> some mss.</note>
τῷ αὐτοκράτορι τὴν δύναμιν οὐδ’ ἦλθε πρότερον πρὶν ἢ πολλαῖς μάχαις νικῆσαι τοὺς στρατηγοὺς τῶν πολεμίων.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐπεὶ δὲ πεμφθεὶς εἰς Σικελίαν ὑπὸ Σύλλα στρατηγὸς ἐπυνθάνετο τοὺς στρατιώτας ἐν ταῖς ὁδοιπορίαις ἐκτρεπομένους βιάζεσθαι καὶ ἁρπάζειν, τοὺς μὲν ἄλλως πλανωμένους καὶ περιθέοντας
ἐκόλασε, τῶν δὲ πεμπομένων ὑπ’ αὐτοῦ σφραγῖδας
ἐπέβαλλε ταῖς μαχαίραις.
</p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-203d" n="203d"/>
            <div type="section" n="3">
               <p>Μαμερτίνους δὲ τῆς ἐναντίας γενομένους μερίδος οἷός<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">οἷος</foreign> Hatzidakis and Hartman: <foreign lang="greek">οἷός τε</foreign>.</note> ἦν ἀποσφάττειν ἅπαντας· Σθεννίου
δὲ τοῦ δημαγωγοῦ φήσαντος οὐ δίκαια ποιεῖν
<pb id="v.3.p.208"/> αὐτὸν ἀνθ’ ἑνὸς αἰτίου πολλοὺς ἀναιτίους κολάζοντα, τοῦτον δὲ αὑτὸν εἶναι τοὺς μὲν φίλους πείσαντα, τοὺς δὲ ἐχθροὺς βιασάμενον ἑλέσθαι τὰ Μαρίου θαυμάσας ὁ Πομπήιος ἔφη συγγνώμην ἔχειν Μαμερτίνοις ὑπὸ τοιούτου πεισθεῖσιν ἀνδρός, ὃς τὴν πατρίδα τῆς ἑαυτοῦ ψυχῆς προτιμᾷ. καὶ τήν τε
πόλιν καὶ τὸν Σθέννιον ἀπέλυσεν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>εἰς δὲ Λιβύην διαβὰς ἐπὶ Δομίτιον καὶ μάχῃ μεγάλῃ κρατήσας, ἀσπασαμένων αὐτὸν
αὐτοκράτορα τῶν στρατιωτῶν ἔφη μὴ δέχεσθαι τὴν τιμήν, ἕως ὀρθὸς ἕστηκεν ὁ χάραξ τῶν πολεμίων.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-203e" n="203e"/> οἱ δέ, καίπερ ὄμβρου πολλοῦ κατέχοντος, ὁρμήσαντες διεπόρθησαν τὸ στρατόπεδον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>ἐπανελθόντα δὲ αὐτὸν ὁ Σύλλας ταῖς μὲν ἄλλαις τιμαῖς ἐδέξατο φιλοφρόνως καὶ Μάγνον
προσηγόρευσε πρῶτος αὐτὸν θριαμβεῦσαι δὲ βουλόμενον οὐκ εἴα μηδέπω μετέχοντα βουλῆς. εἰπόντος δὲ τοῦ Πομπηίου πρὸς τοὺς παρόντας ἀγνοεῖν τὸν Σύλλαν ὅτι καὶ τὸν ἥλιον ἀνατέλλοντα πλείονες ἢ δύνοντα προσκυνοῦσιν, ὁ μὲν Σύλλας
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-203f" n="203f"/> ἀριστοκρατικὸς ἠγανάκτει, καὶ τῶν στρατιωτῶν ἐνίσταντο πολλοὶ τῷ θριάμβῳ δωρεάς τινας ἀπαιτοῦντες. ἐπεὶ δὲ ὁ Πομπήιος ἔφη μᾶλλον ἀφήσειν τὸν θρίαμβον ἢ κολακεύσειν ἐκείνους, νῦν ἔφη καὶ μέγαν ἀληθῶς ὁρᾶν καὶ ἄξιον τοῦ θριάμβου τὸν Πομπήιον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>ἔθους δὲ ὄντος ἐν rώμῃ τοῖς ἱππεῦσιν, ὅταν
<pb id="v.3.p.210"/> στρατεύσωνται τὸν νόμιμον χρόνον, ἄγειν τὸν ἵππον εἰς ἀγορὰν ἐπὶ τοὺς δύο ἄνδρας, οὓς τιμητὰς καλοῦσι, καὶ καταριθμησαμένους τὰς στρατείας καὶ τοὺς στρατηγοὺς ὑφ’ οἷς<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">οἷς</foreign> Wyttenbach: <foreign lang="greek">οὓς</foreign>.</note> ἐστρατεύσαντο
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-204a" n="204a"/>τυγχάνειν ἐπαίνων ἢ ψόγων τῶν προσηκόντων ὑπατεύων ὁ Πομπήιος κατήγαγεν αὐτὸς τὸν ἵππον ἐπὶ τοὺς τιμητὰς Γέλλιον<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">Γέλλιον</foreign> Xylander (as the name is recorded elsewhere): <foreign lang="greek">τέλλιον</foreign> or <foreign lang="greek">στελλιον</foreign>.</note> καὶ Λέντλον ἐκείνων
δὲ ὥσπερ ἔθος ἐστὶ πυθομένων, εἰ πάσας ἐστράτευται τὰς στρατείας, <q>pa/sas,</q> εἶπεν, <q>u(p' e)mautw=| au)tokra/tori.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>τῶν δὲ Σερτωρίου γραμμάτων κρατήσας ἐν
Ἰβηρίᾳ, ἐν οἷς ἦσαν ἐπιστολαὶ πολλῶν ἡγεμόνων ἐπὶ νεωτερισμῷ καὶ μεταβολῇ τῆς πολιτείας τὸν
Σερτώριον εἰς rώμην καλούντων, κατέκαυσε πάσας διδοὺς μετανοῆσαι καὶ βελτίονας γενέσθαι τοὺς πονηρούς.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>ἐπεὶ δὲ Φραάτης ὁ Πάρθων βασιλεὺς
ἔπεμψε πρὸς αὐτὸν ἀξιῶν ὅρῳ χρῆσθαι τῷ Εὐφράτῃ, μᾶλλον ἔφη χρῆσθαι<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">χρῆσθαι</foreign>] <foreign lang="greek">χρήσεσθαι</foreign> in the <hi rend="italics">Life of Pompey</hi>, chap. xxxiii.</note> rωμαίους ὅρῳ πρὸς Πάρθους τῷ δικαίῳ.
</p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-204b" n="204b"/>
            <div type="section" n="9">
               <p>Λευκίου δὲ Λευκούλλου μετὰ τὰς στρατείας
ἀφεικότος αὑτὸν εἰς ἡδονὰς καὶ πολυτελῶς ζῶντος, τὸν δὲ Πομπήιον ὡς παρ’ ἡλικίαν τοῦ πολλὰ
πράττειν ὀρεγόμενον ψέγοντος, μᾶλλον ἔφη
γέροντι τὸ τρυφᾶν ἢ<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἢ</foreign>] <foreign lang="greek">ἢ νέῳ</foreign> Pantazides and S. A. Naber, but this is quite discredited by the other three versions. (<hi rend="italics">Cf.</hi> note <hi rend="italics">d</hi>.)</note> τὸ ἄρχειν εἶναι παρ’ ἡλικίαν. <pb id="v.3.p.212"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>νοσοῦντι δὲ αὐτῷ κίχλην ὁ ἰατρὸς λαβεῖν προσέταξεν· οἱ δὲ ζητοῦντες οὐχ εὗρον ἦν γὰρ παρ’
ὥραν, ἔφη δέ τις εὑρεθήσεσθαι παρὰ Λευκούλλῳ
δι’ ἔτους τρεφομένας· <q>ei)=ta,</q> ἔφη, <q>ei) mh\
*leu/koullos e)tru/fa, *pomph/ios ou)k a)\n e)/zhse;</q> καὶ χαίρειν ἐάσας τὸν ἰατρὸν ἔλαβέ τῶν εὐπορίστων.
</p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-204c" n="204c"/>
            <div type="section" n="11">
               <p>ἰσχυρᾶς δὲ σιτοδείας ἐν rώμῃ γενομένης, ἀποδειχθεὶς λόγῳ μὲν ἀγορᾶς ἐπιμελητής, ἔργῳ δὲ γῆς καὶ θαλάττης κύριος, ἔπλευσεν εἰς Λιβύην καὶ Σαρδόνα καὶ Σικελίαν καὶ πολὺν ἀθροίσας σῖτον ἔσπευδεν εἰς τὴν rώμην. μεγάλου δὲ χειμῶνος γενομένου καὶ τῶν κυβερνητῶν ὀκνούντων, πρῶτος ἐμβὰς καὶ τὴν ἄγκυραν ἆραι κελεύσας ἀνεβόησε,
                  <q>plei=n a)na/gkh,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀνάγκη ... ἀνάγκη</foreign> Iunius (as in the <hi rend="italics">Life of Pompey</hi>, chap. l.): <foreign lang="greek">ἀναγκάζῃ ... ἀναγκάζῃ</foreign>.</note> zh=n ou)k a)na/gkh.<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀνάγκη ... ἀνάγκη</foreign> Iunius (as in the <hi rend="italics">Life of Pompey</hi>, chap. l.): <foreign lang="greek">ἀναγκάζῃ ... ἀναγκάζῃ</foreign>.</note></q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <p>τῆς δὲ πρὸς τὸν Καίσαρα διαφορᾶς ἀποκαλυπτομένης καὶ Μαρκελλίνου τινὸς τῶν ὑπὸ Πομπηίου προῆχθαι δοκούντων μεταβεβλημένου δὲ
πρὸς Καίσαρα πολλὰ πρὸς αὐτὸν ἐν συγκλήτῳ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-204d" n="204d"/> λέγοντος, <q>ou)k ai)sxu/nh| *markelli=ne,</q> εἶπεν,
<q>e)moi\ loidorou/menos, di' o(\n e)c: a)fw/nou lo/gios e)k
de\ peinatikou=<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">πεινητικοῦ</foreign> is preferred by Bernardakis, but both forms seem to have been in use.</note> e)metiko\s ge/gonas;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <p>πρὸς δὲ Κάτωνα πικρῶς καθαψάμενον ὅτι. πολλάκις αὐτοῦ προαγορεύοντος τὴν Καίσαρος
<pb id="v.3.p.214"/> δύναμιν καὶ αὔξησιν οὐκ ἐπ’ ἀγαθῷ τῆς δημοκρατίας γινομένην αὐτὸς ἀντέπραττεν, ἀπεκρίνατο, <q>ta\
me\n sa\ mantikw/tera ta/ d' e)ma\ filikw/tera.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <p>περὶ δὲ αὑτοῦ παρρησιαζόμενος εἶπεν, ὡς πᾶσαν ἀρχὴν καὶ ἔλαβε θᾶττον ἢ προσεδόκησε, καὶ
καταθοῖτο θᾶττον ἢ προσεδοκήθη.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <p>μετὰ δὲ τὴν ἐν Φαρσάλῳ μάχην φεύγων εἰς Αἴγυπτον, ὡς ἔμελλε διαβαίνειν ἐκ τῆς
τριήρους
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-204e" n="204e"/> εἰς ἁλιευτικὸν πλοῖον ἀποστείλαντος τοῦ βασιλέως, 
ἐπιστραφεὶς πρὸς τὴν γυναῖκα καὶ τὸν υἱὸν οὐδὲν
ἕτερον ἢ τὸ τοῦ Σοφοκλέους εἶπεν,
<quote rend="blockquote">
                     <l>
ὅστις δὲ πρὸς τύραννον ἐμπορεύεται,
</l>
                     <l> κείνου ’στὶ δοῦλος, κἂν ἐλεύθερος μόλῃ.
</l>
                  </quote> 
μεταβὰς δὲ καὶ πληγεὶς ξίφει καὶ στενάξας ἅπαξ, 
εἰπὼν δὲ μηδὲν ἀλλ’ ἐγκαλυψάμενος, παρέδωκεν
ἑαυτόν.
</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="90">
            <head>Κικέρωνος</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Κικέρων ὁ ῥήτωρ εἰς τοὔνομα σκωπτόμενος καὶ τῶν φίλων μεταθέσθαι κελευόντων, ἔφη τὸν Κικέρωνα ποιήσειν τῶν Κατώνων καὶ τῶν Κάτλων καὶ τῶν Σκαύρων ἐνδοξότερον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἔκπωμα δὲ ἀργυροῦν τοῖς θεοῖς ἀνατιθεὶς
<pb id="v.3.p.216"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-204f" n="204f"/> τὰ μὲν πρῶτα τῶν ὀνομάτων γράμμασιν ἐσήμανεν, ἀντὶ δὲ τοῦ Κικέρωνος ἐρέβινθον ἐτόρευσε.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>τῶν δὲ ῥητόρων τοὺς μέγα βοῶντας ἔλεγε
δι’ ἀσθένειαν ἐπὶ τὴν κραυγὴν ὡς χωλοὺς ἀναβαίνειν ἐφ’ ἵππον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>Οὐέρρου δὲ υἱὸν ἔχοντος οὐκ εὖ κεχρημένον
ἐφ’ ὥρᾳ τῷ σώματι, τὸν δὲ Κικέρωνα λοιδοροῦντος εἰς μαλακίαν καὶ κίναιδον ἀποκαλοῦντος, <q>a)gnoei=s,</q> εἶπεν, <q>o(/ti prosh/kei toi=s te/knois e)nto\s qurw=n loidorei=sqai;</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>Μετέλλου δὲ Νέπωτος εἰπόντος πρὸς αὐτὸν ὅτι <q>plei/onas marturw=n a)pe/ktonas h)\ sunhgorw=n
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-205a" n="205a"/> se/swkas,</q> 
                  <q>kai\ ga\r e)/stin,</q> ἔφη, <q>plei=on e)moi\ pi/stews h)\ logio/thtos.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>ἐρωτῶντος δὲ τοῦ Μετέλλου τίς  αὐτοῦ πατήρ ἐστι, <q>tau/thn,</q> ἔφη, <q>th\n a)po/krisin xalepwte/ran h( sh\ mh/thr pepoi/hken.</q> ἦν γὰρ ἡ τοῦ Μετέλλου ἀκόλαστος, ὁ δὲ Μέτελλος αὐτὸς
ὑπόκουφος καὶ ἀβέβαιος καὶ φερόμενος ταῖς ὁρμαῖς.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>Διοδότῳ δὲ τῷ διδασκάλῳ τῶν ῥητορικῶν ἀποθανόντι κόρακα λίθινον ἐπιστήσαντος αὐτοῦ, δικαίαν ἔφη τὴν ἀμοιβὴν γεγονέναι·
<q>pe/tesqai ga\r tou=ton ou) le/gein e)di/dacen.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>Οὐατίνιον δὲ ἄνθρωπον ἑαυτῷ διάφορον καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-205b" n="205b"/> μοχθηρὸν ἄλλως ἀκούσας ὅτι τέθνηκεν, εἶτα γνοὺς
ὕστερον ὅτι ζῇ, <q>kako/s,</q> εἶπεν, 
<q>a)po/loito kakw=s o( yeusa/menos.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>πρὸς δὲ τὸν δοκοῦντα Λίβυν ἀπὸ γένους
<pb id="v.3.p.218"/> εἶναι, φήσαντα δὲ αὐτοῦ μὴ ἀκούειν λέγοντος, <q>kai\ mh\n ou)k a)tru/phton e)/xeis to\ ou)=s,</q> εἶπε.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>Κάστον δὲ Ποπίλλιον νομικὸν εἶναι βουλόμενον, ὄντα δὲ ἀμαθῆ καὶ ἀφυῆ, προσεκαλεῖτο
μάρτυρα πρός τινα δίκην εἰπόντος δὲ ἐκείνου μηδὲν γινώσκειν, <q>oi)/ei ga\r i)/sws,</q> εἶπε, <q>peri\ tw=n nomi/mwn e)perwta=sqai.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <p>Ὁρτησίου δὲ τοῦ ῥήτορος λαβόντος μισθὸν 
ἀργυρᾶν σφίγγα παρὰ τοῦ Βέρρου καὶ πρὸς τὸν 
Κικέρωνα πλαγίως τι εἰπόντα φήσαντος αἰνιγμάτων 
λύσεως ἀπείρως ἔχειν, <q>kai\ mh\n h( sfi/gc,</q> 
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-205c" n="205c"/> ἔφη, <q>para\ soi/ e)stin.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <p>Οὐοκωνίῳ δὲ ἀπαντήσας μετὰ τριῶν
θυγατέρων ἀμορφοτάτων τὴν ὄψιν ἀτρέμα πρὸς τοὺς 
φίλους εἶπεν
<quote rend="blockquote">*foi/bou pot' ou)k e)w=ntos e)/speiren te/kna.</quote>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <p>Φαύστου δὲ τοῦ Σύλλα παιδὸς διὰ πλῆθος δανείων ἀπάρτιον προγράψαντος, <q>tau/thn,</q> ἔφη,
<q>ma=llon a)spa/zomai th\n prografh\n h)\ th\n patrw/|an.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <p>Πομπηίου δὲ καὶ Καίσαρος διαστάντων, ἔφη, <q>gignw/skw o(\n fu/gw, mh\ gignw/skwn pro\s
o(\n fu/gw.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <p>καὶ Πομπήιον ἐμέμψατο τὴν πόλιν
<pb id="v.3.p.220"/>
ἐκλιπόντα <milestone unit="stephpage" id="stephpage-205d" n="205d"/> καὶ Θεμιστοκλέα μᾶλλον ἢ Περικλέα
μιμησάμενον, οὐκ ἐκείνοις τῶν πραγμάτων ἀλλὰ τούτοις ὁμοίων ὄντων.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="16">
               <p>γενόμενος δ’ οὖν παρὰ Πομπηίῳ καὶ πάλιν μετανοῶν, ἐρωτηθεὶς ὑπὸ Πομπηίου ποῦ Πείσωνα τὸν γαμβρὸν ἀπολέλοιπεν ἔφη, <q>para\ tw=| sw=| penqerw=|.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="17">
               <p>μεταβαλομένου δέ τινος ἀπὸ Καίσαρος πρὸς τὸν Πομπήιον, λέγοντος ὑπὸ σπουδῆς καὶ προθυμίας ἀπολελοιπέναι τὸν ἵππον, βέλτιον ἔφη αὐτὸν περὶ τοῦ ἵππου βεβουλεῦσθαι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="18">
               <p>πρὸς δὲ τὸν ἀπαγγέλλοντα τοὺς Καίσαρος φίλους σκυθρωποὺς εἶναι, <q>le/geis,</q> ἔφη, <q>dusnoei=n au)tou\s *kai/sari.</q> 
               </p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-205e" n="205e"/>
            <div type="section" n="19">
               <p>μετὰ δὲ τὴν ἐν Φαρσάλῳ μάχην Πομπηίου μὲν φυγόντος, Νωνίου δέ τινος ἔτι παρ’ αὑτοῖς ἀετοὺς ἑπτὰ φήσαντος εἶναι καὶ διὰ τοῦτο θαρρεῖν
παρακαλοῦντος, <q>kalw=s a)\n parh/|neis,</q> εἶπεν, <q>ei) koloioi=s e)polemou=men.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="20">
               <p>ἐπεὶ δὲ Καῖσαρ κρατήσας τὰς Πομπηίου καταβεβλημένας εἰκόνας ἀνέστησε μετὰ τιμῆς, ἔφη περὶ αὐτοῦ λέγων ὁ Κικέρων ὅτι
<q>tou\s *pomphi/ou *kai=sar a)ndria/ntas i(sta\s tou\s au(tou=<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">τοὺς αὑτοῦ</foreign> F.C.B. (<hi rend="italics">cf.</hi> the <hi rend="italics">Life of Cicero</hi>, chap. lx.): <foreign lang="greek">τοῦ ἑαυτοῦ</foreign>.</note> ph/gnusin.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="21">
               <p>οὕτω δὲ πολλοῦ τὸ καλῶς λέγειν ἐτίμα τε καὶ περὶ τοῦτο μάλιστα ἠγωνία, ὥστε προκειμένης δίκης ἐπὶ τῶν ἑκατὸν ἀνδρῶν καὶ ἐπικειμένης τῆς
<pb id="v.3.p.222"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-205f" n="205f"/> ἡμέρας, Ἔρωτα ἀπαγγείλαντα αὐτῷ τὸν οἰκέτην εἰς τὴν ἐπιοῦσαν ὑπερτεθῆναι τὴν δίκην ἠλευθέρωσε.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="91">
            <head>Γαίου Καίσαρος</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Γάιος Καῖσαρ, ὅτε Σύλλαν ἔφευγεν ἔτι μειράκιον ὤν, περιέπεσε πειραταῖς· καὶ πρῶτον μὲν αἰτηθεὶς ἀργυρίου πλῆθος κατεγέλασε τῶν λῃστῶν
ὡς ἀγνοούντων ὃν ἔχουσι, καὶ διπλάσιον ὡμολόγησε
δώσειν ἔπειτα φρουρούμενος, ἕως συνῆγε τὰ χρήματα, προσέταττεν ἡσυχίαν αὐτῷ παρέχειν
κοιμωμένῳ καὶ σιωπᾶν. λόγους δὲ καὶ ποιήματα γράφων ἀνεγίνωσκεν αὐτοῖς, καὶ τοὺς μὴ λίαν ἐπαινοῦντας ἀναισθήτους καὶ βαρβάρους ἀπεκάλει καὶ μετὰ γέλωτος ἠπείλει κρεμᾶν αὐτούς· ὃ καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-206a" n="206a"/> ὀλίγον ἐποίησεν. τῶν γὰρ λύτρων
κομισθέντων ἀπολυθεὶς καὶ συναγαγὼν ἄνδρας ἐξ Ἀσίας καὶ πλοῖα συνήρπασε τοὺς λῃστὰς καὶ προσήλωσεν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐν δὲ rώμῃ πρὸς Κάτλον πρωτεύοντα rωμαίων εἰς ἅμιλλαν ὑπὲρ τῆς ἀρχιερωσύνης καταστὰς καὶ προπεμπόμενος ὑπὸ τῆς μητρὸς ἐπὶ τὰς
θύρας, <q>sh/meron,</q> εἶπεν, <q>w)= mh=ter, a)rxiere/a
to\n to\n h)\ fuga/da e(/ceis.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>Πομπηίαν δὲ τὴν γυναῖκα κακῶς ἀκούσασαν ἐπὶ Κλωδίῳ παραιτησάμενος, εἶτα τοῦ Κλωδίου
φεύγοντος ἐπὶ τούτῳ δίκην μάρτυς εἰσαχθεὶς
<pb id="v.3.p.224"/> οὐδὲν εἶπε φαῦλον περὶ τῆς γυναικός· ἐρομένου
δὲ τοῦ κατηγόρου, <q>dia\ ti/ toi/nun e)ce/bales au)th/n,</q> 
                  <q>
                     <milestone unit="stephpage" id="stephpage-206b" n="206b"/> o(/ti th\n *kai/saros,</q> ἔφη, <q>gunai=ka kai\ diabolh=s
dei= kaqara\n ei)=nai.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>τὰς δ’ Ἀλεξάνδρου πράξεις ἀναγινώσκων ἐδάκρυσε καὶ πρὸς τοὺς φίλους εἶπεν ὅτι <q>tau/thn th\n h(liki/an e)/xwn e)ni/khse *darei=on, e)moi\ de\ me/xri nu=n ou)de\n pe/praktai.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>πολίχνιον δὲ αὐτοῦ λυπρὸν ἐν ταῖς Ἄλπεσι
παρερχομένου, καὶ τῶν φίλων διαπορούντων εἰ καὶ
ἐνταῦθά τινες στάσεις εἰσὶ καὶ ἅμιλλαι περὶ
πρωτείων, ἐπιστὰς καὶ σύννους γενόμενος, <q>ma=llon
a)/n,</q> ἔφη, <q>e)boulo/mhn prw=tos e)ntau=qa ei)=nai h)\ deu/teros e)n *(rw/mh|.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>τῶν δὲ τολμημάτων
τὰ παράβολα καὶ μεγάλα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-206c" n="206c"/> πράττειν ἔφη δεῖν, ἀλλὰ μὴ βουλεύεσθαι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>καὶ διέβη τὸν rουβίκωνα ποταμὸν ἐκ τῆς Γαλατικῆς ἐπαρχίας ἐπὶ Πομπήιον, εἰπὼν <q>pa=si,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">πᾶσι</foreign> F.C.B. (=<foreign lang="greek">πρὸς τοὺς παρόντας</foreign> in the <hi rend="italics">Life of Pompey</hi>, chap. lx.): <foreign lang="greek">πᾶς</foreign> of the mss. could be kept and explained, but it is not found elsewhere in Plutarch with this expression, and Cobet would omit it here also; but it may have been substituted for <foreign lang="greek">πᾶσι</foreign> under the influence of <foreign lang="greek">πᾶς ἀνέρριμαι κύβος</foreign>, Aristoph. <hi rend="italics">Frag.</hi> 673 Kock: E. Capps suggests <foreign lang="greek">πάξ</foreign>.</note> a)nerri/fqw ku/bos.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>ἐπεὶ δὲ Πομπηίου φεύγοντος ἐπὶ θάλατταν
ἐκ<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἐκ</foreign> supplied: not in mss.</note> τῆς rώμης, καὶ Μέτελλος ἔπαρχος ὢν τοῦ ταμιείου<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ταμιείου</foreign> the preferable form: <foreign lang="greek">ταμείου</foreign>.</note> βουλόμενον αὐτὸν χρήματα λαβεῖν ἐκώλυε καὶ τὸ ταμιεῖον<!--<note n="v.3.p.224.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἀπέκλεισεν, ἠπείλησεν
<pb id="v.3.p.226"/> ἀποκτενεῖν αὐτὸν καταπλαγέντος δὲ τοῦ Μετέλλου,
<q>tou=to,</q> εἶπεν, <q>w)= neani/ske, fh=sai/ moi
xalepw/teron h)=n h)\ poih=sai.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>τῶν δὲ στρατιωτῶν αὐτῷ βραδέως εἰς Δυρράχιον ἐκ Βρεντεσίου κομιζομένων, λαθὼν ἅπαντας εἰς πλοῖον ἐμβὰς μικρὸν ἐπεχείρησε διαπλεῖν τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-206d" n="206d"/> πέλαγος· συγκλυζομένου δὲ τοῦ πλοίου, ποιήσας
τῷ κυβερνήτῃ φανερὸν ἑαυτὸν ἀνεβόησε, <q>pi/steue
th=| tu/xh| gnou\s o(/ti *kai/sara komi/zeis.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>τότε μὲν οὖν ἐκωλύθη, τοῦ χειμῶνος ἰσχυροῦ γενομένου καὶ τῶν στρατιωτῶν συνδραμόντων καὶ περιπαθούντων, εἰ περιμένει δύναμιν ἄλλην ὡς ἀπιστῶν αὐτοῖς· ἐπεὶ δὲ μάχης γενομένης νικῶν ὁ Πομπήιος οὐκ ἐπεξῆλθεν, ἀλλὰ ἀνεχώρησεν εἰς τὸ
στρατόπεδον, <q>th/meron,</q> εἶπεν, <q>h)=n h( ni/kh para\ toi=s polemi/ois, a)lla\ to\n ei)do/ta nika=n ou)k e)/xousin.</q> 
               </p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-206e" n="206e"/>
            <div type="section" n="11">
               <p>ἐν δὲ Φαρσάλῳ Πομπηίου παρατεταγμένην τὴν φάλαγγα κατὰ χώραν ἑστάναι καὶ προσδέχεσθαι τοὺς πολεμίους παρεγγυήσαντος, ἁμαρτεῖν αὐτὸν ἔλεγε τὸν ἐξ ἐπιδρομῆς μετ’ ἐνθουσιασμοῦ
τόνον καὶ ῥοῖζον ἐκλύσαντα τῶν στρατιωτῶν.
<pb id="v.3.p.228"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <p>Φαρνάκην δὲ νικήσας τὸν Ποντικὸν ἐξ
ἐφόδου πρὸς τοὺς φίλους ἔγραψεν, <q>h)=lqon ei)=don e)ni/khsa.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="13">
               <p>μετὰ δὲ τὴν ἐν Λιβύῃ τῶν περὶ τὸν Σκιπίωνα φυγὴν καὶ ἧτταν Κάτωνος ἑαυτὸν ἀνελόντος,
<q>fqonw= soi *ka/twn,</q> εἶπε, <q>tou= qana/tou: kai\ ga\r su\ e)moi\ th=s sh=s swthri/as e)fqo/nhsas.</q> 
               </p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-206f" n="206f"/>
            <div type="section" n="14">
               <p>Ἀντώνιον δὲ καὶ Δολοβέλλαν ὑφορωμένων ἐνίων καὶ φυλάττεσθαι κελευόντων, οὐ τούτους ἔφη δεδιέναι τοὺς βαναύσους καὶ λιπῶντας, ἀλλὰ τοὺς ἰσχνοὺς καὶ ὠχροὺς ἐκείνους, δείξας Βροῦτον καὶ Κάσσιον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="15">
               <p>λόγου δὲ παρὰ δεῖπνον ἐμπεσόντος περὶ θανάτου ποῖος ἄριστος, <q>o( a)prosdo/khtos,</q> εἶπε.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="92">
            <head>Καίσαρος τοῦ Σεβαστοῦ</head>
            <div type="section" n="1">
               <p>Καῖσαρ ὁ πρῶτος ἐπικληθεὶς Σεβαστός, ἔτι μειράκιον ὢν Ἀντώνιον ἀπῄτει δισχιλίας
<pb id="v.3.p.230"/> πεντακοσίας μυριάδας τοῦ πρώτου Καίσαρος ἀναιρεθέντος,
ἐκ τῆς οἰκίας ἃς<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἐκ τῆς οἰκίας ἂς</foreign>] <foreign lang="greek">ἂς ἐκ τῆς οἰκίας</foreign> ? Bernardakis: <foreign lang="greek">ἐκ τῆς οὐσίας</foreign> (<hi rend="italics">cf.</hi> the <hi rend="italics">Life of Cicero</hi>, chap. xliii.) Hartman.</note> πρὸς αὑτὸν ὁ Ἀντώνιος
μετήνεγκεν ἀποδοῦναι βουλόμενος rωμαίοις τὸ καταλειφθὲν ὑπὸ Καίσαρος, ἑκάστῳ δραχμὰς ἑβδομήκοντα πέντε· τοῦ δὲ Ἀντωνίου τὰ μὲν χρήματα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-207a" n="207a"/> κατέχοντος, ἐκεῖνον δὲ τῆς ἀπαιτήσεως ἀμελεῖν,
εἰ σωφρονεῖ, κελεύοντος, ἐκήρυττε τὰ πατρῷα καὶ ἐπίπρασκε· καὶ τὴν δωρεὰν ἀποδοὺς εὔνοιαν μὲν αὑτῷ, μῖσος δὲ ἐκείνῳ παρὰ τῶν πολιτῶν
περιεποίησεν.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>ἐπεὶ δὲ rοιμητάλκης<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">rοιμητάλκης</foreign> the preferred spelling: <foreign lang="greek">ῥυμετάλκης</foreign>.</note> ὁ τῶν Θρᾳκῶν βασιλεὺς ἀπ’ Ἀντωνίου μεταβαλόμενος πρὸς αὐτὸν οὐκ
ἐμετρίαζεν παρὰ τοὺς πότους, ἀλλ’ ἦν ἐπαχθὴς
ὀνειδίζων τὴν συμμαχίαν, προπιών τινι τῶν ἄλλων βασιλέων ὁ Καῖσαρ εἶπεν, <q>e)gw\ prodosi/an filw=,
prodo/tas d' ou)k e)painw=.</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>τῶν δὲ Ἀλεξανδρέων μετὰ τὴν ἅλωσιν τὰ δεινότατα πείσεσθαι προσδοκώντων, ἀναβὰς ἐπὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-207b" n="207b"/> τὸ βῆμα καὶ παραστησάμενος Ἄρειον τὸν
Ἀλεξανδρέα φείδεσθαι μὲν τῆς πόλεως ἔφη πρῶτον διὰ
τὸ μέγεθος καὶ τὸ κάλλος, ἔπειτα διὰ τὸν κτίστην Ἀλέξανδρον, τρίτον δὲ δι’
Ἄρειον τὸν φίλον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>ἀκούσας δὲ ὅτι Ἔρως ὁ τὰ ἐν Αἰγύπτῳ
διοικῶν ὄρτυγα τὸν κρατοῦντα πάντων ἐν τῷ μάχεσθαι
<pb id="v.3.p.232"/> καὶ ἀήττητον ὄντα πριάμενος ὀπτήσας κατέφαγε,
μετεπέμψατο αὐτὸν καὶ ἀνέκρινεν ὁμολογήσαντα
σὲ ἐκέλευσεν ἱστῷ νηὸς προσηλωθῆναι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>ἐν δὲ Σικελίᾳ Ἄρειον ἀντὶ Θεοδώρου
κατέστησε διοικητὴν ἐπιδόντος δέ τινος αὐτῷ βιβλίον,
ἐν ᾧ γεγραμμένον ἦν, <q>falakro\s h)\<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἢ</foreign>] <foreign lang="greek">καὶ</foreign> Cobet: <foreign lang="greek">καὶ φαλακρὸς καὶ κλέπτης</foreign> is suggested by Bernardakis.</note> kle/pths
*qeo/dwros o( *tarseu/s: ti/ soi dokei=;</q> ἀναγνοὺς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-207c" n="207c"/>Καῖσαρ ὑπέγραψε, <q>dokei=.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>παρὰ δὲ Μαικήνα τοῦ συμβιωτοῦ καθ’
ἕκαστον ἐνιαυτὸν ἐν τοῖς γενεθλίοις δῶρον ἐλάμβανε φιάλην.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>Ἀθηνοδώρῳ δὲ τῷ φιλοσόφῳ διὰ γῆρας εἰς 
οἶκον ἀφεθῆναι δεηθέντι συνεχώρησεν. ἐπεὶ δὲ 
ἀσπασάμενος αὐτὸν ὁ Ἀθηνόδωρος εἶπεν, <q>o(/tan 
o)rgisqh=|s, *kai=sar, mhde\n ei)/ph|s mhde\ poih/sh|s
pro/teron h)\ ta\ ei)/kosi kai\ te/ttara gra/mmata dielqei=n 
pro\s e(auto/n,</q> ἐπιλαβόμενος αὐτοῦ τῆς χειρός, <q>e)/ti 
sou= paro/ntos,</q> ἔφη, <q>xrei/an e)/xw</q> καὶ κατέσχεν 
αὐτὸν ἐνιαυτὸν ὅλον, εἰπὼν ὅτι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-207d" n="207d"/>
                  <quote rend="blockquote">e)/sti kai\ sigh=s a)ki/ndunon ge/ras.</quote>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>ἀκούσας δὲ ὅτι Ἀλέξανδρος δύο καὶ τριάκοντα γεγονὼς ἔτη κατεστραμμένος τὰ πλεῖστα
διηπόρει τί ποιήσει τὸν λοιπὸν χρόνον, ἐθαύμαζεν
εἰ μὴ μεῖζον Ἀλέξανδρος ἔργον ἡγεῖτο τοῦ κτήσασθαι τὴν ἡγεμονίαν τὸ διατάξαι τὴν ὑπάρχουσαν.
<pb id="v.3.p.234"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="9">
               <p>γράψας δὲ τὸν περὶ τῶν μοιχῶν νόμον, ἐν
ᾧ διώρισται πῶς δεῖ κρίνεσθαι τοὺς ἐν αἰτίαις<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">αἰτίαις</foreign>] <foreign lang="greek">αἰτίᾳ</foreign> van Herwerden.</note> γενομένους καὶ πῶς δεῖ κολάζεσθαι τοὺς
ἁλόντας, εἶτα προσπεσὼν ὑπ’
ὀργῆς τὸν ἐπὶ
Ἰουλίᾳ
τῇ θυγατρὶ διαβεβλημένον νεανίσκον ἔτυπτε ταῖς
χερσὶν ἐκείνου δὲ ἀναβοῶντος, <q>no/mon e)/qhkas,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-207e" n="207e"/> w)= *kai=sar,</q> οὕτω μετενόησεν ὥστε τὴν ἡμέραν ἐκείνην παραιτήσασθαι τὸ δεῖπνον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="10">
               <p>Γάιον δὲ τὸν θυγατριδοῦν εἰς Ἀρμενίαν ἀποστέλλων ᾐτεῖτο παρὰ τῶν θεῶν εὔνοιαν αὐτῷ
τὴν Πομπηίου, τόλμαν δὲ τὴν Ἀλεξάνδρου, τύχην
δὲ τὴν ἑαυτοῦ παρακολουθῆσαι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="11">
               <p>rωμαίοις δὲ τῆς ἀρχῆς ἔλεγεν ἀπολείψειν διάδοχον, ὃς οὐδέποτε περὶ τοῦ αὐτοῦ πράγματος δὶς ἐβουλεύσατο, Τιβέριον λέγων.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="12">
               <p>θορυβοῦντας δὲ τοὺς ἐν ἀξιώματι νέους καταστεῖλαι βουλόμενος, ὡς οὐ προσεῖχον ἀλλ’ ἐθορύβουν, <q>a)kou/sate,</q> εἶπε, <q>ne/oi ge/rontos, ou(= ne/ou ge/rontes h)/kouon.</q> 
               </p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-207f" n="207f"/>
            <div type="section" n="13">
               <p>τοῦ δὲ
Ἀθηναίων δήμου ἐξημαρτηκέναι τι δόξαντος, ἔγραψεν ἀπ’
Αἰγίνης οἴεσθαι μὴ λανθάνειν
αὐτοὺς ὀργιζόμενος, οὐ γὰρ ἂν ἐν Αἰγίνῃ
διαχειμάσαι.<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">διαχειμάσαι</foreign> F.C.B.: <foreign lang="greek">διαχειμάσειν</foreign>. Or perhaps <foreign lang="greek">ἂν</foreign> should be omitted, simply to accord with what little we know of the historical facts.</note> ἄλλο δὲ οὐδὲν οὔτε εἶπεν αὐτοὺς
οὔτε ἐποίησε.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="14">
               <p>τῶν δὲ Εὐρυκλέους κατηγόρων ἑνὸς
<pb id="v.3.p.236"/> ἀφειδῶς καὶ κατακόρως παρρησιαζομένου καὶ
προαχθέντος εἰπεῖν τι τοιοῦτον, <q>ei) tau=ta/ soi, *kai=sar, ou) fai/netai mega/la, ke/leuson au)to\n a)podou=nai/ moi *qoukudi/dou th\n e(bdo/mhn diorgisqei\s</q><note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">διοργισθεὶς</foreign> Bases and Kronenberg: <foreign lang="greek">διὸ ὁργισθεὶς</foreign>.</note> ἀπάγειν ἐκέλευσε· πυθόμενος δέ, ὅτι τῶν ἀπὸ Βρασίδου γεγονότων ὑπόλοιπος οὗτός ἐστι, μετεπέμψατο, καὶ μέτρια νουθετήσας ἀπέλυσε.
</p>
            </div>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-208a" n="208a"/>
            <div type="section" n="15">
               <p>Πείσωνος δὲ τὴν οἰκίαν ἐκ θεμελίων ἄχρι
πάσης στέγης ἐπιμελῶς οἰκοδομοῦντος, <q>eu)/qumon,</q> ἔφη, <q>me poiei=s ou(/tws oi)kodomw=n, w(s a)idi/ou th=s *(rw/mhs e)some/nhs.</q> 
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
