<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader type="text" status="new">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De exilio</title>
            <title type="sub">Machine readable text</title>
            <author n="Plut.">Plutarch</author>
            <editor role="editor" n="Teubner">Gregorius N. Bernardakis</editor>
            <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
            <principal>Gregory Crane</principal>
            <respStmt>
               <resp>Prepared under the supervision of</resp>
               <name>Lisa Cerrato</name>
               <name>William Merrill</name>
               <name>Elli Mylonas</name>
               <name>David Smith</name>
            </respStmt>
            <funder n="org:NEH">The National Endosment for the Humanities</funder>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
            <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
            <authority>Perseus Project</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic/>
               <monogr>
                  <author>Plutarch</author>
                  <title>Moralia</title>
                  <editor role="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <publisher>Teubner</publisher>
                     <date>1891</date>
                  </imprint>
                  <biblScope type="volume">3</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
               <p>οπτιξαλ ξηαραξτερ ρεξογνιτιον</p>
            </correction>
         </editorialDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="section"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="stephpage" n="chunk"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language id="greek">Greek</language>
            <language id="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>5/10</date>
            <respStmt>
               <name>RS</name>
               <resp/>
            </respStmt>
            <item>tagged and parsed</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb id="v.3.p.550"/>
         <milestone unit="stephpage" id="stephpage-599a" n="599a"/>
         <div type="section" n="1">
            <p>τῶν  λόγων  ἀρίστους καὶ  βεβαιοτάτους ὥσπερ τῶν φίλων  φασὶν εἶναι τοὺς ἐν ταῖς συμφοραῖς  παρόντας  ὠφελίμως καὶ  βοηθοῦντας· ἐπεὶ πάρεισί γε
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-599b" n="599b"/> πολλοὶ καὶ  προσδιαλέγονται τοῖς  ἐπταικόσιν, ἀλλ’
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  ἀχρήστως μᾶλλον δὲ  βλαβερῶς, καθάπερ  ἀκόλυμβοι  πνιγομένοις  ἐπιχειροῦντες βοηθεῖν  περιπλεκόμενοι καὶ  συγκαταδύνοντες· δεῖ δὲ τὸν παρὰ τῶν φίλων καὶ τῶν  βοηθούντων λόγον  παρηγορίαν εἶναι μὴ  συνηγορίαν τοῦ  λυποῦντος. οὐ γὰρ  συνδακρυόντων
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ  συνεπιθρηνούντων ὥσπερ  χορῶν  τραγικῶν ἐν τοῖς  ἀβουλήτοις χρείαν ἔχομεν, ἀλλὰ  παρρησιαζομένων καὶ  διδασκόντων ὅτι τὸ  λυπεῖσθαι καὶ τὸ  ταπεινοῦν ἑαυτὸν ἐπὶ παντὶ μὲν ἄχρηστόν ἐστι καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-599c" n="599c"/>  γιγνόμενον  κενῶς καὶ  ἀνοήτως· ὅπου δ’  αὐτὰ τὰ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πράγματα δίδωσιν ὑπὸ τοῦ  λόγου  ψηλαφηθέντα καὶ  ἀνακαλυφθέντα πρὸς ἑαυτὸν εἰπεῖν
<quote rend="blockquote">
ou)de\n  pe/ponqas deino/n, a)\n mh\  prospoih=|:
</quote>
κομιδῇ γελοῖόν ἐστι, μὴ τῆς  σαρκὸς  πυνθάνεσθαι
τί  πέπονθε, μηδὲ τῆς ψυχῆς εἰ διὰ τὸ  σύμπτωμα
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τοῦτο  χείρων  γέγονεν, ἀλλὰ τοῖς ἔξωθεν  συναχθομένοις καὶ  συναγανακτοῦσι  διδασκάλοις χρῆσθαι τῆς  λύπης.
<pb id="v.3.p.551"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="2">
            <p>ὅθεν αὐτοὶ καθ’  αὑτοὺς γιγνόμενοι τῶν  συμπτωμάτων ὥσπερ φορτίων  ἑκάστου τὸν  σταθμὸν  ἐξετάζωμεν.,
τὸ μὲν γὰρ· σῶμα  πιέζεται τῷ τοῦ  βαρύνοντος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-599d" n="599d"/>  ἄχθει, δὲ  ψυχὴ τοῖς πράγμασι πολλάκις
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τὸ  βάρος ἐξ  αὑτῆς  προστίθησιν. ὁ  λίθος φύσει  σκληρός, ὁ  κρύσταλλος φύσει ψυχρός ἐστιν, οὐκ ἔξωθεν  εἰκῆ  ταύτας τὰς  ἀντιτυπίας  ἐπιφέροντες καὶ τὰς  πήξεις· φυγὰς δὲ καὶ  ἀδοξίας καὶ  τιμῶν  ἀποβολάς, ὥσπερ  αὖ  τἀναντία,  στεφάνους καὶ  ἀρχὰς
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ  προεδρίας, οὐ τὴν  αὑτῶν φύσιν ἀλλὰ τὴν  ἡμετέραν  κρίσιν  μέτρον  ἔχοντα τοῦ  λυπεῖν καὶ  εὐφραίνειν, ἕκαστος· ἑαυτῷ  κοῦφα καὶ  βαρέα καὶ  ῥᾴδια φέρειν ποιεῖ, καὶ  τοὐναντίον. ἔξεστι δ’  ἀκούειν τοῦ μὲν Πολυνείκους  ἀποκρινομένου πρὸς τὸ  ἐρώτημα
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τοῦτο
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-599e" n="599e"/>
               <quote/>
τοῦ δ’  Ἀλκμᾶνος, ὡς ὁ γράψας τοὐπιγραμμάτιον πεποίηκε,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <quote rend="blockquote">
                  <l>Σάρδιες,  ἀρχαῖος  πατέρων  νομός, εἰ μὲν ἐν  ὑμῖν
</l>
                  <l>  ἐτρεφόμην,  κερνᾶς· ἦν τις ἂν ἢ  βακέλας
</l>
                  <l>  χρυσοφόρος,  ῥήσσων  καλὰ  τύμπανα· νῦν δέ μοι  Ἀλκμὰν
<pb id="v.3.p.552"/>
                  </l>
                  <l>  οὔνομα, καὶ  Σπάρτας  εἰμὶ  πολυτρίποδος,
</l>
                  <l> καὶ  Μούσας  ἐδάην Ἑλικωνίδας,  αἵ με  τυράννων
</l>
                  <l>  θῆκαν  Δασκύλεω  κρείσσονα καὶ  Γύγεω.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-599f" n="599f"/>
                  </l>
               </quote> τὸ γὰρ αὐτὸ  πρᾶγμα τῷ μὲν  εὔχρηστον ἡ  δόξα καθάπερ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  νόμισμα  δόκιμον, τῷ δὲ  δύσχρηστον καὶ  βλαβερὸν  ἐποίησεν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="3">
            <p>ἔστω δὲ δεινόν, ὥσπερ οἱ πολλοὶ λέγουσι καὶ  ᾄδουσιν, ἡ  φυγή. καὶ γὰρ τῶν  βρωμάτων  πικρὰ  πολλὰ καὶ  δριμέα καὶ  δάκνοντα τὴν  αἴσθησίν ἐστιν·
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀλλὰ  μιγνύντες αὐτοῖς  ἔνια τῶν  γλυκέων καὶ προσηνῶν τὴν  ἀηδίαν  ἀφαιροῦμεν. ἔστι δὲ καὶ  χρώματα  λυπηρὰ τῇ  ὄψει, πρὸς ἃ γίγνεται τὸ  συγχεῖσθαι καὶ  μαραυγεῖν διὰ  σκληρότητα καὶ  βίαν ἀνίατον.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-600a" n="600a"/> εἰ τοίνυν  ἴαμα τῆς  δυσχρηστίας ἐκείνης  ἐμίξαμεν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τὴν  σκιὰν αὐτοῖς, ἢ τὴν  ὄψιν  ἀπεστρέψαμεν ἐπί τι τῶν  χλοερῶν καὶ προσηνῶν,  τοῦτ’ ἔξεστι  ποιεῖν καὶ πρὸς τὰ  συμπτώματα,  κεραννύντας αὐτοῖς τὰ χρήσιμα καὶ  φιλάνθρωπα τῶν νυνί σοι  παρόντων,  εὐπορίαν φίλους ἀπραγμοσύνην τὸ μηδὲν  ἐνδεῖν τῶν ἀναγκαίων
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πρὸς τὸν βίον. οὐ γὰρ οἶμαι πολλοὺς εἶναι  Σαρδιανῶν,
οἳ μὴ τὰ  σὰ πράγματα καὶ μετὰ φυγῆς μᾶλλον  ἐθελήσουσιν αὑτοῖς  ὑπάρχειν καὶ  ἀγαπήσουσιν ἐπὶ ξένης οὕτω  διάγοντες, ἤ, καθάπερ οἱ  κοχλίαι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-600b" n="600b"/> τοῖς  ὀστράκοις  συμφυεῖς  ὄντες  ἄλλο δὲ μηδὲν  ἀγαθὸν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἔχοντες, τῶν, οἴκοι  μετέχειν  ἀλύπως
</p>
         </div>
         <div type="section" n="4">
            <p> ὥσπερ οὖν ἐν  κωμῳδίᾳ τις  ἠτυχηκότα  φίλον
<pb id="v.3.p.553"/>  θαρρεῖν καὶ τὴν τύχην  ἀμύνεσθαι παρακαλῶν,  ἐρομένου
<q>ti/na tro/pon,</q>  ἀποκρίνεται  <q>filoso/fws:</q> οὕτω καὶ ἡμεῖς αὐτὴν  ἀμυνώμεθα  φιλοσοφοῦντες  ἀξίως·
<quote rend="blockquote">
to\n *di/a de\ pw=s  u(/onta; to\n  bore/an de\ pw=s;'
</quote>
               <milestone unit="tlnum" n="5"/> πῦρ  ζητοῦμεν  βαλανεῖον  ἱμάτιον  στέγην· καὶ γὰρ οὐχ  ὑόμενοι  καθήμεθ’ οὐδὲ  κλαίομεν καὶ σοὶ τοίνυν παρ’  ὁντιναοῦν ἔστι τὸ  κατεψυγμένον τοῦτο τοῦ βίου μέρος  ἀναζωπυρεῖν καὶ  ἀναθάλπειν,  ἑτέρων  βοηθημάτων μὴ  δεόμενον ἀλλὰ χρώμενον  εὐλογίστως
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-600c" n="600c"/> τοῖς παροῦσιν. αἱ μὲν γὰρ  ἰατρικαὶ  σικύαι τὸ  φαυλότατον
ἐκ τοῦ σώματος  ἀναλαμβάνουσαι  κουφίζουσι καὶ  σῴζουσι τὸ  λοιπόν, οἱ δὲ  φιλόλυποι καὶ  φιλαίτιοι
τῷ τὰ  χείριστα τῶν  ἰδίων  συνάγειν ἀεὶ καὶ  διαλογίζεσθαι καὶ  προστετηκέναι τοῖς  ἀνιαροῖς    ἄχρηστα
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ τὰ χρήσιμα ποιοῦσιν  ἑαυτοῖς, ἐν ᾧ μάλιστα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-600d" n="600d"/> καιρῷ βοηθεῖν  πέφυκε. τοὺς γὰρ  δοιοὺς  πίθους,
ὦ φίλε,  οὓς  Ὅμηρος ἔφη  κηρῶν  ἐμπλείους ἐν οὐρανῷ  κεῖσθαι, τὸν μὲν ἀγαθῶν τὸν δὲ  φαύλων, οὐχ ὁ  Ζεὺς  ταμιεύων  κάθηται, καὶ  μεθιεὶς τοῖς μὲν  ἤπια
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ  μεμιγμένα τοῖς δ’  ἄκρατα  ῥεύματα τῶν κακῶν· ἀλλ’ ἡμῶν αὐτῶν οἱ μὲν νοῦν ἔχοντες ἐκ τῶν ἀγαθῶν τοῖς  κακοῖς  ἐπαρυτόμενοι τὸν βίον ποιοῦσιν  ἡδίω καὶ  ποτιμώτερον, τοῖς δὲ  πολλοῖς ὥσπερ  ἠθμοῖς  ἐμμένει καὶ  προσίσχεται τὰ  φαυλότατα, τῶν  βελτιόνων
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  ὑπεκρεόντων.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="5">
            <p> διὸ κἂν ἀληθῶς  κακῷ  τινι καὶ  λυπηρῷ  περιπέσωμεν,  ἐπάγεσθαι δεῖ τὸ  ἱλαρὸν καὶ τὸ  εὔθυμον
<pb id="v.3.p.554"/>
ἐκ τῶν  ὑπαρχόντων καὶ  ὑπολειπομένων ἀγαθῶν, τῷ  οἰκείῳ τἀλλότριον  ἐκλεαίνοντας· ὧν δ’ ἡ φύσις οὐδὲν ἔχει κακὸν ἀλλ’  ὅλον καὶ  πᾶν τὸ  λυποῦν ἐκ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-600e" n="600e"/> κενῆς δόξης  ἀναπέπλασται, ταῦτα δεῖ, καθάπερ τοῖς
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  δεδοικόσι τὰ  προσωπεῖα  παιδίοις ἐγγὺς καὶ ὑπὸ  χεῖρα  ποιοῦντες καὶ  ἀναστρέφοντες  ἐθίζομεν  καταφρονεῖν, οὕτως ἐγγὺς  ἁπτομένους καὶ  συνερείδοντας τὸν λογισμὸν
τὸ  σαθρὸν καὶ τὸ  κενὸν καὶ  τετραγῳδημένον  ἀποκαλύπτειν.  οἷόν ἐστιν ἡ νῦν σοι  παροῦσα  μετάστασις
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἐκ τῆς  νομιζομένης; πατρίδος. φύσει γὰρ οὐκ ἔστι πατρίς, ὥσπερ  οὐδ’  οἶκος  οὐδ’  ἀγρὸς οὐδὲ  χαλκεῖον,
ὡς Ἀρίστων  ἔλεγεν, οὐδ’  ἰατρεῖον· ἀλλὰ γίγνεται
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-600f" n="600f"/> μᾶλλον δ’  ὀνομάζεται καὶ  καλεῖται τούτων ἕκαστον ἀεὶ πρὸς τὸν  οἰκοῦντα καὶ χρώμενον. ὁ γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἄνθρωπος, ᾗ  φησιν ὁ Πλάτων, <q>futo\n ou)k    e)/ggeion</q> οὐδ’  ἀκίνητον  <q>a)ll'  ou)ra/nio/n</q> ἐστιν, ὥσπερ  ῥίζης
τὸ σῶμα τῆς  κεφαλῆς  ὀρθὸν  ἱστάσης, πρὸς τὸν οὐρανὸν  ἀνεστραμμένον. ὅθεν εὖ μὲν ὁ  Ἡρακλῆς εἶπεν <quote rend="blockquote">
                  <l>Ἀργεῖος ἢ  Θηβαῖος· οὐ γὰρ  εὔχομαι
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
                  </l>
                  <l> μιᾶς·  ἅπας μοι  πύργος  Ἑλλήνων πατρίς.
</l>
               </quote>
ὁ δὲ Σωκράτης βέλτιον, οὐκ Ἀθηναῖος  οὐδ’  Ἕλλην ἀλλὰ  κόσμιος εἶναι  φήσας, ὡς ἄν τις  rόδιος εἶπεν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-601a" n="601a"/> ἢ  Κορίνθιος· ὅτι μηδὲ  Σουνίῳ, μηδὲ  Ταινάρῳ μηδὲ τοῖς  Κεραυνίοις  ἐνέκλεισεν ἑαυτόν.
<pb id="v.3.p.555"/>
               <quote rend="blockquote">
                  <l>
ὁρᾷς τὸν  ὑψοῦ  τόνδ’  ἄπειρον  αἰθέρα,
</l>
                  <l> καὶ γῆν  πέριξ  ἔχονθ’  ὑγραῖς ἐν  ἀγκάλαις;
</l>
               </quote>
οὗτοι τῆς πατρίδος ἡμῶν  ὅροι  εἰσί, καὶ οὐδεὶς οὔτε φυγὰς ἐν τούτοις οὔτε ξένος  οὔτ’  ἀλλοδαπός, ὅπου
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ταὐτὸ πῦρ ὕδωρ  ἀήρ,  ἄρχοντες οἱ αὐτοὶ καὶ  διοικηταὶ καὶ  πρυτάνεις, ἥλιος  σελήνη  φωσφόρος· οἱ αὐτοὶ  νόμοι  πᾶσι, ὑφ’ ἑνὸς  προστάγματος καὶ μιᾶς ἡγεμονίας τροπαὶ  βόρειοι τροπαὶ  νότιοι  ἰσημερίαι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-601b" n="601b"/>Πλειὰς  Ἀρκτοῦρος, ὧραι  σπόρων ὧραι  φυτειῶν· εἷς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
δὲ  βασιλεὺς; καὶ  ἄρχων  <q>qeo\s a)rxh/n te kai\  me/sa kai\  teleuth\n e)/xwn tou= panto/s,  eu)qei/a|  perai/nei  kata\ fu/sin  periporeuo/menos: tw=| d'  e(/petai  *di/kh tw=n  a)poleipome/nwn tou=  qei/ou  no/mou  timwro/s,</q>  χρώμεθα πάντες ἄνθρωποι φύσει πρὸς πάντας  ἀνθρώπους
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὥσπερ  πολίτας.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="6">
            <p>τὸ δέ σε μὴ κατοικεῖν  Σάρδεις οὐδέν ἐστιν· οὐδὲ γὰρ  Ἀθηναῖοι πάντες  κατοικοῦσι  Κολλυτὸν οὐδὲ  Κορίνθιοι  Κράνειον οὐδὲ  Πιτάνην  Λάκωνες.  ἆρ’ οὖν ξένοι καὶ ἀπόλιδὲς  εἰσιν Ἀθηναίων οἱ μεταστάντες
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἐκ  Μελίτης εἰς  Διωμίδα, ὅπου καὶ  μῆνα  Μεταγειτνιῶνα καὶ  θυσίαν  ἐπώνυμον  ἄγουσι τοῦ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-601c" n="601c"/>  μετοικισμοῦ τὰ  Μεταγείτνια, τὴν πρὸς  ἑτέρους  γειτνίασιν  εὐκόλως καὶ  ἱλαρῶς  ἐκδεχόμενοι καὶ  στέργοντες·; οὐκ ἂν  εἴποις. τί οὖν τῆς οἰκουμένης μέρος
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ἢ τῆς γῆς  ἁπάσης  ἕτερον  ἑτέρου μακράν ἐστιν, ἣν
<pb id="v.3.p.556"/>  ἀποδεικνύουσιν οἱ  μαθηματικοὶ  σημείου λόγον ἔχουσαν  ἀδιαστάτου πρὸς τὸν  οὐρανόν; ἀλλ’ ἡμεῖς ὥσπερ  μύρμηκες ἢ  μέλιτται  μυρμηκιᾶς μιᾶς ἢ  κυψέλης ἐκπεσόντες  ἀδημονοῦμεν καὶ  ξενοπαθοῦμεν, οὐκ  εἰδότες
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οὐδὲ  μεμαθηκότες  οἰκεῖα τὰ  πάντα  ποιεῖσθαι καὶ  νομίζειν ὥσπερ ἐστί. καίτοι  γελῶμεν τὴν  ἀβελτερίαν τοῦ φάσκοντος ἐν Ἀθήναις  βελτίονα  σελήνην εἶναι τῆς ἐν  Κορίνθῳ· τρόπον  τινὰ ταὐτὸ  πάσχοντες, ὅταν  ἀμφιγνοῶμεν ἐπὶ ξένης  γενόμενοι τὴν γῆν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
τὴν  θάλατταν τὸν  ἀέρα τὸν οὐρανὸν, ὡς ἕτερα καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-601d" n="601d"/>  διαφέροντα τῶν  συνήθων. ἡ μὲν γὰρ φύσις  ἐλευθέρους ἡμᾶς καὶ  λελυμένους  ἀφίησιν, ἡμεῖς δ’ αὐτοὶ  συνδέομεν ἑαυτοὺς  συστενοχωροῦμεν  ἐγκατοικοδομοῦμεν, εἰς  μικρὰ καὶ  γλίσχρα  συνελαύνομεν. εἶτα τῶν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μὲν Περσῶν  βασιλέων  καταγελῶμεν, εἴ γε δὴ ἀληθὲς
ὅτι τὸ τοῦ  Χοάσπου μόνον ὕδωρ  πίνοντες  ἄνυδρον αὑτοῖς τὴν  ἄλλην ποιοῦσιν οἰκουμένην· ὅταν
δὲ  μεταστῶμεν εἰς ἕτερα  χωρία, τοῦ  Κηφισοῦ γλιχόμενοι καὶ τὸν  Εὐρώταν ἢ τὸν Ταΰγετον ἢ τὸν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>Παρνασὸν  ἐπιποθοῦντες,  ἄπολιν καὶ  ἀοίκητον αὑτοῖς τὴν οἰκουμένην  ποιοῦμεν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="7">
            <p>Αἰγυπτίων μὲν οὖν οἱ δι’ ὀργήν  τινα καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-601e" n="601e"/>  χαλεπότητα τοῦ βασιλέως εἰς  Αἰθιοπίαν  μετοικιζόμενοι, πρὸς τοὺς  δεομένους  ἐπανελθεῖν ἐπὶ  τέκνα
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ ,  γυναῖκας  ἐπιδεικνύντες τὰ  αἰδοῖα  κυνικώτερον
οὔτε γάμων ἔφασαν οὔτε  παίδων  ἀπορήσειν,
<pb id="v.3.p.557"/>  ἄχρι οὗ ταῦτα  μεθ’ ἑαυτῶν  ἔχωσιν  εὐπρεπέστερον
δ’ ἐστὶ καὶ  σεμνότερον εἰπεῖν ὡς, ὅπου καὶ ὅτῳ  μετρίων πρὸς τὸν βίον  εὐπορεῖν  συμβέβηκεν,  ἐνταῦθ’ οὗτος  οὔτ’  ἄπολις  οὔτ’  ἀνέστιος οὔτε ξένος ἐστί·
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μόνον ἔχειν δεῖ πρὸς τούτοις νοῦν καὶ λογισμὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-601f" n="601f"/> ὥσπερ  ἄγκυραν  κυβερνήτην,  ἵνα παντὶ χρῆσθαι  λιμένι  προσορμισθεὶς  δύνηται.  πλοῦτον μὲν γὰρ  ἀποβαλόντα  ῥᾳδίως οὐκ ἔστι καὶ  ταχέως·  ἄλλον  συναγαγεῖν· πατρὶς δὲ γίγνεται  πᾶσα  πόλις  εὐθὺς  ἀνθρώπῳ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> χρῆσθαι μεμαθηκότι καὶ  ῥίζας  ἔχοντι πανταχοῦ  ζῆν
τε καὶ  τρέφεσθαι καὶ παντὶ  τόπῳ  προσφύεσθαι  δυναμένας·
οἵας εἶχε Θεμιστοκλῆς οἵας  Δημήτριος ὁ  Φαληρεύς. οὗτος μὲν γὰρ ἐν  Ἀλεξανδρείᾳ μετὰ τὴν φυγὴν  πρῶτος ὢν τῶν  Πτολεμαίου φίλων, οὐ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μόνον αὐτὸς ἐν  ἀφθόνοις  διῆγεν ἀλλὰ καὶ τοῖς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-602a" n="602a"/>Ἀθηναίοις  δωρεὰς  ἔπεμπε. Θεμιστοκλῆς δὲ  χορηγίᾳ  βασιλικῇ  πρυτανευόμενος εἰπεῖν  λέγεται πρὸς τὴν  γυναῖκα καὶ τοὺς  παῖδας  <q>a)pwlo/meq' a)/n, ei) mh\  a)pwlo/meqa</q> διὸ καὶ Διογένης ὁ  κύων πρὸς τὸν εἰπόντα,
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
               <q>*sinwpei=s  sou fugh\n e)k  *po/ntou  kate/gnwsan:</q> 
               <q>e)gw\ d'</q> εἶπεν <q>e)kei/nwn e)n  *po/ntw|  monh/n,</q>
               <quote rend="blockquote">
a)/krais e)pi\  r(hgmi=sin  a)ce/nou  po/rou.
</quote>  Στρατόνικος   δὲ τὸν ἐν  Σερίφῳ ξένον ἠρώτησεν,  ἐφ’ ὅτῳ τῶν  ἀδικημάτων φυγὴ  τέτακται παρ’ αὐτοῖς
<pb id="v.3.p.558"/>  ἐπιτίμιον·  ἀκούσας δ’ ὅτι τοὺς  ῥᾳδιουργοὺς  φυγαδεύουσι,
<q>ti/  ou)=n</q> εἶπεν  <q>ou)k  e)rra|diou/rghsas,  o(/pws
e)k th=s  stenoxwri/as  tau/ths  metasth=|s;'</q> ὅπου φησὶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-602b" n="602b"/> ὁ  κωμικὸς τὰ  σῦκα ταῖς  σφενδόναις  τρυγᾶσθαι, καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  πάντ’ ἔχειν  ὅσων δεῖ τὴν νῆσον.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="8">
            <p>ἂν γὰρ  σκοπῇς  ἄνευ κενῆς δόξης τὴν  ἀλήθειαν,
ὁ μίαν πόλιν ἔχων ξένος ἐστὶ τῶν ἄλλων  ἁπασῶν καὶ  ἀλλότριος. οὐ γὰρ δοκεῖ καλὸν οὐδὲ  δίκαιον εἶναι  καταλιπόντα τὴν ἑαυτοῦ  νέμειν  ἑτέραν.
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
               <quote rend="blockquote">*spa/rtan  e)/laxes, tau/tan  ko/smei,
</quote>
κἂν  ἄδοξος ᾖ κἂν  νοσώδης κἂν  ταράττηται  στάσεσιν ὑφ’  ἑαυτῆς καὶ πράγμασι μὴ  ὑγιαίνουσιν. οὗ δ’ ἡ τύχη τὴν  ἰδίαν  ἀφῄρηται,  τούτῳ δίδωσιν ἔχειν τὴν  ἀρέσασαν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-602c" n="602c"/> τὸ γὰρ καλὸν  ἐκεῖνο  παράγγελμα τῶν  Πυθαγορείων
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
               <q>e(lou= bi/on  a)/riston,  h(du\n d' au)to\n h(  sunh/qeia poih/sei,'</q>  κἀνταῦθα σοφόν ἐστι καὶ  χρήσιμον·  <q>e(lou= po/lin th\n  a)ri/sthn kai\  h(di/sthn, patri/da d' au)th\n o(  xro/nos poih/sei,</q> καὶ πατρίδα μὴ  περισπῶσαν μὴ  ἐνοχλοῦσαν
μὴ  προστάττουσαν· <q>ei)se/negke,  pre/sbeuson
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ei)s  *(rw/mhn,  u(po/decai to\n  h(gemo/na,  leitou/rghson</q> ἂν γὰρ τούτων τις  μνημονεύῃ  φρένας ἔχων καὶ μὴ παντάπασι τετυφωμένος,  αἱρήσεται καὶ νῆσον οἰκεῖν φυγὰς  γενόμενος,  Γύαρον ἢ  Κίναρον
<quote rend="blockquote">
sklhra\n  a)/karpon kai\  futeu/esqai  kakh/n,
</quote>
               <pb id="v.3.p.559"/> οὐκ  ἀθυμῶν  οὐδ’  ὀδυρόμενος οὐδὲ  λέγων  ἐκεῖνα τὰ τῶν παρὰ  Σιμωνίδῃ  γυναικῶν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-602d" n="602d"/>
               <quote rend="blockquote">
i)/sxei   de/ me  porfure/as a(lo\s,  a)mfitarassome/nas
o)rumagdo/s:
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               </quote> ἀλλὰ μᾶλλον τὸ τοῦ Φιλίππου  λογιζόμενος·  πεσὼν γὰρ ἐν  παλαίστρᾳ καὶ  μεταστραφείς, ὡς εἶδε τοῦ σώματος τὸν  τύπον,  <q>w(=  *(hra/kleis</q> εἶπεν  <q>w(s  mikrou=  me/rous th=s gh=s fu/sei  mete/xontes,  o(/lhs  e)fie/meqa
th=s oi)koume/nhs.</q>
               <milestone unit="tlnum" n="10"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="9">
            <p>οἶμαί σε τῆς  Νάξου·  γεγονέναι  θεατήν· εἰ δὲ
μὴ , τῆς γ’ Ὑρίας ἐνταῦθα  πλησίον  οὔσης· ἀλλ’  ἐκείνη μὲν ἐχώρει τὸν  Ἐφιάλτην καὶ τὸν  Ὦτον,  αὕτη
δὲ τοῦ  Ὠρίωνος
, ἦν οἰκητήριον ὁ δ’ Ἀλκμέων  ἰλὺν  νεοπαγῆ τοῦ  Ἀχελῴου  προσχωννύντος  ἐπῴκησεν  ὑποφεύγων
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-602e" n="602e"/> τὰς  Εὐμενίδας, ὡς οἱ ποιηταὶ λέγουσι· ἐγὼ
δὲ  κἀκεῖνον  εἰκάζω  φεύγοντα  πολιτικὰς·  ταραχὰς καὶ  στάσεις καὶ  συκοφαντίας  ἐρινυώδεις  ἑλέσθαι  βραχὺ  χωρίον  ἀπραγμόνως ἐν  ἡσυχίᾳ κατοικεῖν. Τιβέριος
δὲ  Καῖσαρ, ἐν  Καπρέαις  ἑπτὰ  ἔτη  διῃτήθη  μέχρι
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τῆς  τελευτῆς· καὶ τὸ τῆς οἰκουμένης  ἡγεμονικὸν ἱερὸν ὥσπερ εἰς  καρδίαν  συνηγμένον  οὐδαμοῦ  μετέστη  τοσοῦτον χρόνον. ἀλλ’  ἐκείνῳ μὲν αἱ τῆς ἡγεμονίας  φροντίδες  ἐπιχεόμεναι καὶ  προσφερόμεναι  πανταχόθεν, οὐ  καθαρὰν  παρεῖχον  οὐδ’  ἀκύμονα
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-602f" n="602f"/> τὴν  νησιῶτιν ἡσυχίαν ᾧ δ’  ἔξεστιν εἰς  μικρὰν
<pb id="v.3.p.560"/>  ἀποβάντι νῆσον οὐ  μικρῶν  ἀπηλλάχθαι κακῶν, οὗτος
ἄθλιός ἐστι μὴ  προσλαλῶν ἑαυτῷ τὰ  Πινδαρικὰ  μηδ’  ἐπᾴδων πολλάκις <quote rend="blockquote">
                  <l>
ἐλαφρὰν  κυπάρισσον  φιλέειν,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
                  </l>
                  <l>ἐᾶν δὲ  νομὸν  Κρήτας 
περιδαῖον·
</l>
                  <l> ἐμοὶ δ’ ὀλίγον μὲν  γᾶς  δέδοται, ὅθεν  ἄδρυς,
</l>
                  <l>  πενθέων δ’
οὐκ  ἔλαχον οὐδὲ  στασίων
</l>
               </quote>
οὐδὲ  προσταγμάτων  ἡγεμονικῶν οὐδ’  ὑπουργιῶν ἐν  πολιτικαῖς  χρείαις καὶ  λειτουργιῶν  δυσπαραιτήτων.
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="10">
            <p>ὅπου γὰρ οὐ  φαύλως δοκεῖ λέγειν ὁ  Καλλίμαχος
τό
<quote rend="blockquote">
mh\ metrei=n  sxoi/nw|  *persi/di th\n  sofi/hn;
</quote>
ἦπου τὴν εὐδαιμονίαν  σχοίνοις καὶ  παρασάγγαις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-603a" n="603a"/>  μετροῦντες, ἐὰν νῆσον  οἰκῶμεν  διακοσίων  σταδίων,
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀλλὰ μὴ  τεσσάρων ἡμερῶν ὥσπερ ἡ  Σικελία  περίπλουν ἔχουσαν,  ὀδυνᾶν ἑαυτοὺς καὶ  θρηνεῖν  ὀφείλομεν
ὡς  κακοδαιμονοῦντες; τί γὰρ ἡ  πλατεῖα χώρα πρὸς τὸν  ἄλυπον βίον; οὐκ  ἀκούεις τοῦ  Ταντάλου λέγοντος ἐν τῇ  τραγῳδίᾳ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <quote rend="blockquote">
                  <l>
σπείρω δ’  ἄρουραν  δώδεχ’ ἡμερῶν  ὁδόν,
</l>
                  <l>Βερέκυντα  χῶρον
</l>
               </quote>
εἶτα  μετ’ ὀλίγον λέγοντος
<quote rend="blockquote">
                  <l>
οὑμὸς δὲ
πότμος οὐρανῷ  κυρῶν ἄνω,
<pb id="v.3.p.561"/>
                  </l>
                  <l>  ἔραζε  πίπτει, καί με  προσφωνεῖ  τάδε·
</l>
                  <l>γίγνωσκε  τἀνθρώπεια μὴ  σέβειν ἄγαν;
</l>
               </quote>
ὁ δὲ  Ναυσίθοος τὴν  εὐρύχωρον  Ὑπέρειαν  καταλιπὼν διὰ τὸ  γειτνιᾶν τοὺς  Κύκλωπας  αὐτῇ, καὶ μεταστὰς
<milestone unit="tlnum" n="5"/> εἰς νῆσον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-603b" n="603b"/> 
               <quote rend="blockquote">e(ka\s a)ndrw=n  a)lfhsta/wn</quote> καὶ  κατοικῶν  ἀνεπίμικτος ἀνθρώπων
<quote rend="blockquote">a)pa/neuqe,  poluklu/stw|  e)ni\  po/ntw|,</quote> τὸν ἥδιστον  παρεσκεύασε βίον τοῖς ἑαυτοῦ  πολίταις.
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὰς δὲ  Κυκλάδας πρότερον μὲν οἱ  Μίνω  παῖδες,  ὕστερον δ’ οἱ  Κόδρου καὶ  Νείλεω  κατῴκησαν, ἐν  αἷς τὰ νῦν οἱ  ἀνόητοι φυγάδες  οἴονται  κολάζεσθαι. καίτοι ποία  φυγαδικὴ νῆσος οὐκ ἔστι  πλατυτέρα τῆς  Σκιλλουντίας  χώρας, ἐν ᾗ Ξενοφῶν μετὰ τὴν  στρατείαν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τὸ  λιπαρὸν εἶδε  γῆρας; ἡ δ’  Ἀκαδήμεια,  τρισχιλίων  χωρίδιον  ἐωνημένον, οἰκητήριον
ἦν  Πλάτωνος καὶ  Ξενοκράτους καὶ  Πολέμωνος  αὐτόθι  σχολαζόντων καὶ  καταβιούντων τὸν  ἅπαντα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-603c" n="603c"/> χρόνον,  πλὴν μίαν  ἡμέραν, ἐν  Ξενοκράτης καθ’
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἕκαστον  ἔτος εἰς  ἄστυ  κατῄει  Διονυσίων  καινοῖς  τραγῳδοῖς,
ὡς ἔφασαν, τὴν  ἑορτήν. Ἀριστοτέλην
δὲ καὶ  λελοιδόρηκε  Θεόκριτος ὁ  Χῖος, ὅτι τὴν παρὰ Φιλίππῳ καὶ  Ἀλεξάνδρῳ δίαιταν  ἀγαπήσας
<quote rend="blockquote">
                  <l>
εἵλετο  ναίειν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
                  </l>
                  <l>  ἀντ’  Ἀκαδημείας  Βορβόρου ἐν  προχοαῖς.
</l>
               </quote>
ἔστι γὰρ  ποταμὸς περὶ  Πέλλην, ὃν  Μακεδόνες
<pb id="v.3.p.562"/>  Βόρβορον  καλοῦσι. τὰς δὲ  νήσους ὥσπερ  ἐπίτηδες  ὑμνῶν καὶ  συνιστὰς ἡμῖν ὁ  ποιητής,
<quote rend="blockquote">*lh=mnon   d'  ei)safi/kane, po/lin  qei/oio  *qo/antos:
</quote>
καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-603d" n="603d"/>  
               <quote rend="blockquote">o(/sson  *le/sbos a)/nw, maka/rwn  e(/dos,  e)nto\s  e)e/rgei:</quote> καί
<quote rend="blockquote">*sku=ron  e(lw\n  ai)pei=an,  *)enuh=os  ptoli/eqron:
</quote>
καὶ
<quote rend="blockquote">
                  <l>
οἳ   δ’ ἐκ  Δουλιχίοιο  Ἐχινάων θ’  ἱεράων
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
                  </l>
                  <l>  νήσων,  αἳ  ναίουσι  πέρην ἁλὸς,  Ἤλιδος  ἄντα.
</l>
               </quote>
καὶ τῶν  ἐπιφανῶν ἀνδρῶν νῆσον οἰκεῖν  φησι τὸν  θεοφιλέστατον  Αἴολον, τὸν  σοφώτατον  Ὀδυσσέα, τὸν  ἀνδρειότατον  Αἴαντα, τὸν  φιλοξενώτατον  Ἀλκίνουν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="11">
            <p>ὁ μὲν οὖν Ζήνων,  πυθόμενος ἣν  ἔτι  λοιπὴν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> εἶχε  ναῦν μετὰ τῶν φορτίων  καταπεπομένην ὑπὸ τῆς  θαλάσσης,  <q>eu)=g'</q> εἶπεν  <q>w)= tu/xh,  poiei=s, ei)s  tri/bwna kai\ bi/on  filo/sofon  sunelau/nous' h(ma=s.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-603e" n="603e"/>
               </q>  ἀνὴρ δὲ μὴ τετυφωμένος παντάπασι  μηδ’  ὀχλομανῶν οὐκ ἂν οἶμαι τὴν τύχην  μέμψαιτο  συνελαυνόμενος
<milestone unit="tlnum" n="20"/> εἰς νῆσον, ἀλλ’  ἐπαινέσειεν ὅτι τὸν  πολὺν  ἄλυν καὶ  ῥέμβον ἑαυτοῦ καὶ  πλάνας ἐν  ἀποδημίαις καὶ  κινδύνους ἐν  θαλάσσῃ καὶ  θορύβους ἐν  ἀγορᾷ  περιελοῦσα,  μόνιμον καὶ  σχολαῖον καὶ  ἀπερίσπαστον καὶ  ἴδιον βίον ὡς ἀληθῶς  δίδωσι,  κέντρῳ καὶ  διαστήματι
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  περιγράψασα τὴν τῶν ἀναγκαίων χρείαν.
<pb id="v.3.p.563"/> ποία γὰρ νῆσος  οἰκίαν οὐκ ἔχει  περίπατον λουτρὸν  ἰχθῦς  λαγωοὺς  ἄγρᾳ καὶ  παιδιᾷ χρῆσθαι  βουλομένοις;
τὸ μέγιστον,  ἡσυχίας, ἧς  διψῶσιν  ἕτεροι, σοὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-603f" n="603f"/> πολλάκις  τυχεῖν  ἔνεστιν ἀλλὰ  πεττεύοντας καὶ  ἀποκρυπτομένους
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οἴκοι  συκοφάνται καὶ  πολυπράγμονες  ἐξιχνεύοντες καὶ διώκοντες ἐκ τῶν προαστείων καὶ
τῶν  κήπων εἰς  ἀγορὰν καὶ εἰς  αὐλὴν  βίᾳ  κατάγουσιν· εἰς δὲ νῆσον οὐκ  ἐνοχλῶν τις οὐκ  αἰτῶν οὐ  δανειζόμενος οὐκ  ἐγγυήσασθαι παρακαλῶν οὐ  συναρχαιρεσιάσαι,
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-604a" n="604a"/>
δι’  εὔνοιαν δὲ καὶ  πόθον οἱ  βέλτιστοι τῶν ἀναγκαίων καὶ  οἰκείων  πλέουσιν· ὁ δ’  ἄλλος  βίος  ἄσυλος καὶ  ἱερὸς  ἀνεῖται τῷ  βουλομένῳ καὶ μεμαθηκότι  σχολάζειν. ὁ δὲ τοὺς  περιτρέχοντας  ἔξω καὶ τοῦ βίου τὸ  πλεῖστον ἐν  πανδοκείοις καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  πορθμείοις  ἀναλίσκοντας  εὐδαιμονίζων, ὅμοιός ἐστι
τῷ τοὺς  πλάνητας  οἰομένῳ τῶν  ἀπλανῶν  ἀστέρων  πράττειν  ἄμεινον· καίτοι τῶν  πλανήτων ἕκαστος ἐν  μιᾷ  σφαίρᾳ καθάπερ ἐν νήσῳ  περιπολῶν  διαφυλάττει τὴν  τάξιν  <q>h(/lios ga\r ou)x  u(perbh/setai ta\  me/tra
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               </q> φησὶν ὁ  Ἡράκλειτος· <q>ei)   de\ mh/,  *)erinu/es min  *di/khs  e)pi/kouroi  e)ceurh/sousin.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-604b" n="604b"/>
               </q> 
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="12">
            <p>ἀλλὰ ταῦτα  μέν, ὦ φίλε, καὶ τὰ  τοιαῦτα πρὸς  ἐκείνους  λέγωμεν  κἀκείνοις  ἐπᾴδωμεν,  οἷς εἰς νῆσον  ἀπῳκισμένοις  ἀνεπίμικτα ποιεῖ τἄλλα;
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               <quote rend="blockquote">
po/ntos a(lo\s, o(\  polei=s  a)e/kontas  e)ru/kei:
</quote>
               <pb id="v.3.p.564"/> σοὶ δ’ οὐχ ἑνὸς  δεδομένου μόνον, ἀλλ’  ἀπειρημένου τόπου,  πασῶν ἐστιν  ἐξουσία  πόλεων ἡ μιᾶς  κώλυσις. ἀλλὰ μὴν τῷ  <q>ou)k  a)/rxomen ou)de\  bouleu/omen  ou)d'  a)gwnoqetou=men</q>  ἀντίθες τὸ  <q>ou)  stasia/zomen  ou)d'
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  a)nali/skomen ou)de\  proshrth/meqa  qu/rais h(gemo/nos: ou)de\n ou)=n me/lei h(mi=n,  o(/stis o(  keklhrwme/nos th\n  e)parxi/an e)sti/n, ei)  a)kra/xolos ei)  e)paxqh/s.</q> ἀλλ’ ἡμεῖς, καθάπερ  Ἀρχίλοχος τῆς  Θάσου τὰ  καρποφόρα καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-604c" n="604c"/>  οἰνόπεδα  παρορῶν, διὰ τὸ  τραχὺ καὶ  ἀνώμαλον  διέβαλε
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὴν νῆσον εἰπών <quote rend="blockquote">
                  <l>
ἣδε   δ’   ὥστ’  ὄνου  ῥάχις
</l>
                  <l>  ἕστηκεν  ὕλης;  ἀγρίας  ἐπιστεφής,
</l>
               </quote>
οὕτω τῆς φυγῆς πρὸς ἓν μέρος τὸ  ἄδοξον  ἐντεινόμενοι  παρορῶμεν τὴν ἀπραγμοσύνην καὶ τὴν  σχολὴν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ τὴν  ἐλευθερίαν. καίτοι τούς γε Περσῶν  βασιλέας  ἐμακάριζον ἐν Βαβυλῶνι τὸν  χειμῶνα  διάγοντας,
ἐν δὲ  Μηδίᾳ τὸ  θέρος, ἐν δὲ  Σούσοις τὸ ἥδιστον τοῦ  ἔαρος. ἔξεστι δήπου καὶ τῷ ,  μεθεστῶτι  μυστηρίοις ἐν Ἐλευσῖνι  διατρίβειν  Διονυσίοις ἐν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>Ἀθήναις, Ὀλύμπι’ ἐν Πίσῃ Νέμε’ ἐν Ἄργει  πανηγυρίζειν,  Πυθίων  ἀγομένων εἰς  Δελφοὺς  παρελθεῖν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-604d" n="604d"/>Ἰσθμίων εἰς  Κόρινθον,  ἄνπερ ᾖ  φιλοθέωρος· εἰ δὲ
μή,  σχολὴ  περίπατος  ἀνάγνωσις  ὕπνος  ἀθορύβητος·
τὸ τοῦ  Διογένους  <q>*)aristote/lhs  a)rista=|, o(/tan  dokh=|
<pb id="v.3.p.565"/> *fili/ppw| , *dioge/nhs, o(/tan  *dioge/nei</q> μήτε  πραγματείας   μήτ’  ἄρχοντος  μήθ’ ἡγεμόνος τὴν  συνήθη δίαιταν  περισπῶντος.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="13">
            <p>διὰ τοῦτο τῶν  φρονιμωτάτων καὶ  σοφωτάτων
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  ὀλίγους ἂν  εὕροις ἐν ταῖς ἑαυτῶν  πατρίσι  κεκηδευμένους,
οἱ δὲ  πλεῖστοι  μηδενὸς  ἀναγκάζοντος αὐτοὶ τὸ  ἀγκύριον  ἀράμενοι  μεθωρμίσαντο τοὺς  βίους καὶ  μετέστησαν οἱ μὲν εἰς Ἀθήνας   οἱ δ’ ἐξ Ἀθηνῶν.
τίς  γὰρ εἴρηκε τῆς ἑαυτοῦ πατρίδος  ἐγκώμιον τοιοῦτον,
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  οἷον  Εὐριπίδης; <quote rend="blockquote">
                  <l>
ᾗ  πρῶτα μὲν  λεὼς οὐκ  ἐπακτὸς  ἄλλοθεν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-604e" n="604e"/>
                  </l>
                  <l>  αὐτόχθονες δ’  ἔφυμεν· αἱ δ’ ἄλλαι  πόλεις
</l>
                  <l>  πεσσῶν  ὁμοίως  διαφορηθεῖσαι  βολαῖς,
</l>
                  <l> ἄλλαι παρ’ ἄλλων  εἰσὶν  εἰσαγώγιμοι.
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
                  </l>
                  <l>εἰ   δὲ  πάρεργον χρή τι  κομπάσαι,  γύναι,
</l>
                  <l> οὐρανὸν ὑπὲρ γῆς ἔχομεν εὖ  κεκραμένον
</l>
                  <l>ἵν’
οὔτ’ ἄγαν πῦρ οὔτε  χεῖμα  συμπίτνει.
</l>
                  <l>ἃ
δ’  Ἑλλὰς  Ἀσία τ’  ἐκτρέφει κάλλιστα γῆς,
</l>
                  <l>  δέλεαρ ἔχοντες τήνδε  συνθηρεύομεν
</l>
               </quote>
               <milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀλλ’ ὁ ταῦτα γράψας εἰς  Μακεδονίαν  ᾤχετο καὶ παρ’  Ἀρχελάῳ  κατεβίωσεν.  ἀκήκοας δὲ δήπου καὶ  τουτὶ τοὐπιγραμμάτιον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-604f" n="604f"/>
               <quote rend="blockquote">
                  <l>Αἰσχύλον  Εὐφορίωνος  Ἀθηναῖον  τόδε  κεύθει
</l>
                  <l>  μνῆμα  καταφθίμενον  πυροφόροιο  Γέλας
</l>
               </quote>
               <pb id="v.3.p.566"/> καὶ γὰρ καὶ οὗτος εἰς  Σικελίαν  ἀπῆρε καὶ  Σιμωνίδης πρότερον. τὸ δ’ <q>*(hrodo/tou *(alikarnhse/os  i(stori/hs  a)po/decis  h(/de</q> πολλοὶ  μεταγράφουσιν &lpar;<q>*(hrodo/tou  *qouri/ou&rpar;:  metw/|khse</q> γὰρ εἰς  Θουρίους καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-605a" n="605a"/> τῆς  ἀποικίας ἐκείνης  μετέσχε. τὸ δ’ ἱερὸν καὶ  δαιμόνιον
<quote rend="blockquote">e)n  mou/sais pneu=ma, *frugi/as  kosmh/tora  ma/xas</quote>  Ὅμηρον, οὐ τοῦτο πεποίηκε  πολλαῖς  ἀμφισβητήσιμον πόλεσιν, ὅτι μὴ μιᾶς ἐστιν  ἐγκωμιαστής; καὶ  ξενίου
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Διὸς  πολλαὶ  τιμαὶ καὶ  μεγάλαι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="14">
            <p>εἰ δὲ  φήσει τις ὅτι δόξαν οὗτοι καὶ  τιμὰς  ἐθήρευον, ἐπὶ τοὺς  σοφοὺς  ἐλθὲ καὶ τὰς·  σοφὰς  Ἀθήνησι  σχολὰς καὶ  διατριβάς·  ἀναπέμπασαι τὰς ἐν  Λυκείῳ τὰς ἐν  Ἀκαδημείᾳ, τὴν  Στοὰν τὸ  Παλλάδιον
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τὸ Ὠδεῖον. εἰ τὴν  Περιπατητικὴν  ἀσπάζῃ μάλιστα καὶ  τεθαύμακας, Ἀριστοτέλης ἦν ἐκ Σταγείρων,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-605b" n="605b"/>Θεόφραστος ἐξ  Ἐρέσου,  Στράτων ἐκ  Λαμψάκου,
Γλύκων ἐκ  Τρωάδος, Ἀρίστων ἐκ  Κέω,  Κριτόλαος  Φασηλίτης· εἰ τὴν  Στωικήν, Ζήνων  Κιτιεύς,  Κλεάνθης
<milestone unit="tlnum" n="20"/>Ἄσσιος,  Χρύσιππος  Σολεύς, Διογένης  Βαβυλώνιος,
Ἀντίπατρος  Ταρσεύς· ὁ δ’ Ἀθηναῖος  Ἀρχέδημος εἰς τὴν  Πάρθων μεταστὰς ἐν Βαβυλῶνι  Στωικὴν  διαδοχὴν  ἀπέλιπε. τίς οὖν  τούτους  ἐδίωξεν; οὐδείς· ἀλλ’ αὐτοὶ διώκοντες ἡσυχίαν, ἧς οὐ  πάνυ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  μέτεστιν οἴκοι τοῖς  ἡντιναοῦν δόξαν ἢ  δύναμιν  ἔχουσι,
<pb id="v.3.p.567"/>
τὰ μὲν ἄλλα  λόγοις τοῦτο δ’  ἔργοις ἡμᾶς  διδάσκουσι. καὶ γὰρ νῦν οἱ  δοκιμώτατοι καὶ  κράτιστοι  ζῶσιν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-605c" n="605c"/> ἐπὶ ξένης, οὐ  μετασταθέντες ἀλλὰ μεταστάντες, οὐδὲ  φυγαδευθέντες ἀλλὰ  φυγόντες αὐτοὶ πράγματα καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  περισπασμοὺς καὶ  ἀσχολίας,  ἃς αἱ  πατρίδες  φέρουσι. καὶ γὰρ τοῖς  παλαιοῖς; ὡς  ἔοικεν αἱ  Μοῦσαι τὰ κάλλιστα τῶν  συνταγμάτων καὶ  δοκιμώτατα φυγὴν  λαβοῦσαι  συνεργὸν  ἐπετέλεσαν. Θουκυδίδης Ἀθηναῖος  συνέγραψε τὸν  πόλεμον τῶν  Πελοποννησίων καὶ Ἀθηναίων
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐν  Θρᾴκῃ περὶ τὴν  Σκαπτὴν  ὕλην· Ξενοφῶν ἐν  Σκιλλοῦντι τῆς  Ἠλείας,  Φίλιστος ἐν  Ἠπείρῳ,  Τίμαιος
ὁ Ταυρομενίτης ἐν Ἀθήναις,  Ἀνδροτίων Ἀθηναῖος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-605d" n="605d"/>
ἐν  Μεγάροις,  Βακχυλίδης ὁ ποιητὴς ἐν  Πελοποννήσῳ, πάντες οὗτοι καὶ  πλείονες  ἄλλοι τῶν  πατρίδων
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐκπεσόντες οὐκ  ἀπέγνωσαν  οὐδ’  ἔρριψαν  ἑαυτούς, ἀλλ’  ἐχρήσαντο ταῖς εὐφυΐαις  ἐφόδιον παρὰ τῆς  τύχης τὴν φυγὴν  λαβόντες, δι’ ἣν πανταχοῦ καὶ  τεθνηκότες  μνημονεύονται· τῶν δ’  ἐκβαλόντων καὶ καταστασιασάντων οὐδὲ εἷς λόγος  οὐδενὸς  ἀπολέλειπται
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="15">
            <p> διὸ καὶ γελοῖός ἐστιν ὁ  νομίζων  ἀδοξίαν
τῇ φυγῇ  προσεῖναι. τί  λέγεις;  ἄδοξός; ἐστι Διογένης
ὃν  ἰδὼν Ἀλέξανδρος ἐν  ἡλίῳ  καθήμενον  ἐπιστὰς ἠρώτησεν, εἴ  τινος  δεῖται· τοῦ δὲ μηδὲν ἀλλ’ ἢ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  σμικρὸν  ἀποσκοτίσαι  κελεύσαντος,  ἐκπλαγεὶς τὸ  φρόνημα πρὸς τοὺς φίλους εἶπεν  <q>ei) mh\ *)ale/candros
h)/mhn, *dioge/nhs; a)\n h)/mhn;'</q>  ἠδόξει δὲ  Κάμιλλος ἐκ
<pb id="v.3.p.568"/> τῆς  rώμης  ἐλαυνόμενος, ἧς  δεύτερος  κτίστης νῦν  ἀναγορεύεται; καὶ μὴν Θεμιστοκλῆς οὐ τὴν ἐν τοῖς Ἕλλησι δόξαν  φυγὼν ἀπέβαλεν ἀλλὰ τὴν ἐν τοῖς  βαρβάροις  προσέλαβε· καὶ οὐδείς ἐστιν οὕτως  ἀφιλότιμος
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
οὐδ’  ἀγεννής, ὃς μᾶλλον ἂν  ἐβούλετο Λεωβάτης
ὁ  γραψάμενος ἢ Θεμιστοκλῆς ὁ  φυγαδευθεὶς εἶναι, καὶ  Κλώδιος ὁ  ἐκβαλὼν ἢ  Κικέρων ὁ ἐκβληθείς, καὶ  Ἀριστοφῶν ὁ  κατηγορήσας ἢ  Τιμόθεος ὁ μεταστὰς ἐκ τῆς πατρίδος.
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="16">
            <p>ἀλλ’ ἐπεὶ πολλοὺς τὰ τοῦ Εὐριπίδου  κινεῖ  δυνατῶς τῆς φυγῆς  κατηγορεῖν  δοκοῦντος,  ἴδωμεν
ἃ λέγει καθ’ ἕκαστον  ἐρωτῶν καὶ  ἀποκρινόμενος· <quote/>
ταῦτα πρώτως οὐκ  ὀρθῶς  οὐδ’ ἀληθῶς  ἀξιοῦται.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  πρῶτον μὲν γὰρ οὐ δούλου τὸ  <q>mh\ le/gein a(/ tis fronei=,</q> ἀλλὰ νοῦν  ἔχοντος  ἀνδρὸς ἐν  καιροῖς καὶ  πράγμασιν  ἐχεμυθίας; καὶ  σιωπῆς  δεομένοις, ὥσπερ αὐτὸς  ἀλλαχόθι βέλτιον εἴρηκε
<quote rend="blockquote">
siga=n q' o(/pou dei= kai\ le/gein i(/n'  a)sfale/s.
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               </quote>  ἔπειτα τὴν τῶν κρατούντων ἀμαθίαν οὐχ  ἧττον οἴκοι
<pb id="v.3.p.569"/>  μένοντας ἢ  φεύγοντας  ἀνάγκη φέρειν· ἀλλὰ καὶ μᾶλλον πολλάκις οἱ  μένοντες τῶν  ἀπαλλαγέντων τοὺς  ἰσχύοντας ἐν πόλεσιν  ἀδίκως τῷ  συκοφαντεῖν ἢ  βιάζεσθαι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-606b" n="606b"/>  δεδίασι, τὸ δὲ μέγιστον καὶ  ἀτοπώτατον, εἰ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> παρρησίαν τῶν  φυγάδων ἀφαιρεῖται·  θαυμαστὸν  γάρ, εἰ  Θεόδωρος  ἀπαρρησίαστος ἦν, ὅς,  Λυσιμάχου τοῦ βασιλέως εἰπόντος πρὸς αὐτὸν  <q>h( patri/s se toiou=ton  o)/nt'  e)ce/bale,'</q> 
               <q>nai/</q>  εἶπε <q>mh\  duname/nh fe/rein w(/sper h(  *seme/lh to\n *dio/nuson.</q>  ἐπιδείξαντος
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
δ’  αὐτῷ  Τελεσφόρον ἐν  γαλεάγρᾳ τοὺς  ὀφθαλμοὺς  ἐξορωρυγμένον καὶ  περικεκομμένον τὴν  ῥῖνα καὶ τὰ  ὦτα καὶ τὴν  γλῶτταν  ἐκτετμημένον, καὶ εἰπόντος
<q>ou(/tws e)gw\  diati/qhmi tou\s  kakw=s me  poiou=ntas:</q> 
               <q>ti/ 
de\  *qeodw/rw| me/lei, e)/fh, po/teron u(pe\r gh=s h)\ u(po\
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-606c" n="606c"/>
gh=s  sh/petai;' ti/ de/; *dioge/nhs ou)k ei)=xe parrhsi/an,
o(\s ei)s to\ tou= *fili/ppou  strato/pedon  parelqw/n, o(phni/ka  maxou/menos e)xw/rei toi=s *(/ellhsi, kai\ pro\s au)to\n  a)naxqei\s w(s; kata/skopos, nai/, kata/skopos e)/fh th=s  a)plhsti/as a)fi=xqai au)tou= kai\ th=s  a)frosu/nhs,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  h(/kontos e)n  braxei= kairw=|  diakubeu=sai peri\ th=s h(gemoni/as  a(/ma kai\ tou= sw/matos;'</q> τί δέ; Ἀννίβας
ὁ  Καρχηδόνιος οὐκ  ἐχρῆτο  παρρησίᾳ πρὸς  Ἀντίοχον  βασιλέα  ὄντα φυγὰς  ὤν, ὁπηνίκα  καιροῦ  διδόντος
ἐκέλευεν αὐτὸν  ἐπιχειρεῖν τοῖς  πολεμίοις τοῦ δὲ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  θυσαμένου καὶ τὰ  σπλάγχνα  κωλύειν φάσκοντος,  ἐπετίμησεν εἰπών  <q>su\ ti/  kre/as le/gei  skopei=s, ou) ti/ <pb id="v.3.p.570"/> nou=n e)/xwn a)/nqrwpos;'</q> ἀλλ’ οὐδὲ  γεωμετρῶν φυγὴ παρρησίαν οὐδὲ γραμμικῶν ἀφαιρεῖται, περὶ ὧν  ἴσασι καὶ  μεμαθήκασι  διαλεγομένων  πόθεν γε δὴ  καλῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-606d" n="606d"/> κἀγαθῶν ἀνθρώπων; ἀλλὰ τὸ ἀγεννὲς πανταχοῦ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τὴν φωνὴν <q>e)mfra/ttei, th\n  glw=ssan  a)postre/fei,  a)/gxei,  siwpa=n poiei=.</q> τὰ   δ’  ἑξῆς τοῦ Εὐριπίδου
ποῖὰ  τιν’ ἐστίν; <quote/>
               <milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ τοῦτο τῆς ἀβελτερίας  ἔγκλημα μᾶλλον ἢ τῆς φυγῆς ἐστιν. οὐ γὰρ οἱ  μαθόντες  οὐδ’  ἐπιστάμενοι χρῆσθαι τοῖς παροῦσιν, ἀλλ’ οἱ ἀεὶ τοῦ  μέλλοντος  ἐκκρεμάμενοι καὶ γλιχόμενοι τῶν  ἀπόντων ὡς ἐπὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-606e" n="606e"/>  σχεδίας  διαφέρονται τῆς  ἐλπίδος, κἂν  μηδέποτε τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  τείχους  ἐκτὸς  προέλθωσι. <quote/>
               <milestone unit="tlnum" n="20"/>  ταῦτ’ ἢδη καὶ  ἀχάριστα τοῦ Πολυνείκους,  ἀτιμίαν μὲν  εὐγενείας  ἀφιλίαν δὲ τῆς φυγῆς  κατηγοροῦντος,
ὃς διὰ τὴν  εὐγένειαν  ἠξιώθη μὲν φυγὰς ὢν γάμων  βασιλικῶν, φίλων δὲ  συμμαχίᾳ καὶ  δυνάμει  τοσαύτῃ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-606f" n="606f"/>  πεφραγμένος  ἐστράτευσεν, ὡς αὐτὸς μετὰ μικρὸν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  ὁμολογεῖ
<pb id="v.3.p.571"/>
               <quote rend="blockquote">
                  <l>
πολλοὶ δὲ  Δαναῶν καὶ  Μυκηναίων  ἄκροι
</l>
                  <l>  πάρεισι,  λυπρὰν  χάριν  ἀναγκαίαν δ’ ἐμοὶ
</l>
                  <l>  διδόντες.
</l>
               </quote>
ὅμοια δὲ καὶ τὰ τῆς  μητρὸς  ὀλοφυρομένης·
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
               <quote rend="blockquote">
                  <l>
ἐγὼ   δέ σοι οὔτε πῦρ  ἀνῆψα
</l>
                  <l>γόνιμον ἐν  γάμοις,
</l>
                  <l>  ἀνυμέναια δ’  Ἰσμηνὸς  ἐκηδεύθη
</l>
                  <l>  λουτροφόρου  χλιδᾶς·.
</l>
               </quote>
ταύτην  ἔδει  χαίρειν καὶ  ἀγαπᾶν  πυνθανομένην  ναίοντα
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  βασίλεια  τηλικαῦτα τὸν  υἱόν· ἡ δὲ  θρηνοῦσα τὴν οὐκ  ἀναφθεῖσαν  λαμπάδα καὶ τὸν οὐ  παρασχόντα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-607a" n="607a"/> λουτρὸν  Ἰσμηνόν, ὡς ἐν Ἄργει  μήθ’ ὕδωρ τῶν  γαμούντων μήτε πῦρ  ἐχόντων, τὰ τοῦ  τύφου  κακὰ καὶ τῆς ἀβελτερίας τῇ φυγῇ  περιτίθησιν.
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="17">
            <p>ἀλλ’  ἐπονείδιστον ὁ φυγάς ἐστι; παρά γε τοῖς  ἄφροσιν, οἳ καὶ τὸν  πτωχὸν  λοιδόρημα  ποιοῦνται καὶ τὸν  φαλακρὸν καὶ τὸν μικρόν, καὶ  νὴ Δία τὸν ξένον καὶ τὸν  μέτοικον. ἀλλὰ μὴν οἱ μὴ τούτοις  ὑποφερόμενοι  θαυμάζουσι τοὺς  ἀγαθούς, κἂν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  πένητες  ὦσι κἂν ξένοι κἂν φυγάδες. ἀλλ’ οὐχ  ὁρῶμεν, ὥσπερ τὸν  Παρθενῶνα καὶ τὸ  Ἐλευσίνιον, οὕτω καὶ τὸ  Θησεῖον  ἅπαντας  προσκυνοῦντας; καὶ μὴν  ἔφυγε  Θησεὺς ἐξ Ἀθηνῶν, δι’ ὃν ἥκουσι νῦν εἰς Ἀθήνας ἄνθρωποι, καὶ πόλιν ἀπέβαλεν ἣν οὐκ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-607b" n="607b"/>  ἔσχεν ἀλλ’ αὐτὸς  ἐποίησε. τῇ δ’ Ἐλευσῖνι τί
<pb id="v.3.p.572"/>  λείπεται  καλόν, ἂν  αἰσχυνώμεθα τὸν  Εὔμολπον, ὃς ἐκ  Θρᾴκης μεταστὰς  ἐμύησε καὶ  μυεῖ τοὺς  Ἕλληνας; Κόδρος δὲ  τίνος ὢν  ἐβασίλευσεν; οὐ  Μελάνθου  φυγάδος ἐκ  Μεσσήνης; τὸ δὲ τοῦ  Ἀντισθένους οὐκ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  ἐπαινεῖς πρὸς τὸν εἰπόντα ὅτι <q>*frugi/a sou/ e)stin
h(  mh/thr</q> 
               <q>kai\ ga\r h( tw=n qew=n</q> τί οὖν οὐ καὶ σὺ  λοιδορούμενος φυγὰς  ἀποκρίνῃ &ldquo; καὶ γὰρ ὁ τοῦ  Ἡρακλέους τοῦ  καλλινίκου  πατὴρ φυγὰς ἦν, καὶ ὁ τοῦ  Διονύσου  πάππος, ὡς  ἐξεπέμφθη τὴν  Εὐρώπην  ἀνευρεῖν,
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  οὐδ’ αὐτὸς  ἐπανῆλθε <quote rend="blockquote">*foi/nic  pefukw/s, e)k: d'  o(ri/zetai ge/nos,'
</quote>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-607c" n="607c"/> εἰς τὰς  Θήβας  παραγενόμενος,  <q>eu)/ion  o)rsigu/naika *dio/nuson  mainome/nais  a)nqe/onta  timai=s;</q> καὶ περὶ μὲν ὧν  Αἰσχύλος  ᾐνίξατο καὶ  ὑπεδήλωσεν εἰπών
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <quote rend="blockquote">
a(gno/n   t'  *)apo/llw  fuga/d'  a)p' ou)ranou=  qeo/n
</quote>
               <q>eu)/stoma/ moi  kei/sqw</q> καθ’  Ἡρόδοτον· ὁ δ’  Ἐμπεδοκλῆς
ἐν  ἀρχῇ τῆς  φιλοσοφίας  προαναφωνήσας <quote rend="blockquote">
                  <l>
ἔστιν  ἀνάγκης  χρῆμα, θεῶν  ψήφισμα  παλαιόν,
</l>
                  <l>εὖτὲ
τις  ἀμπλακίῃσι  φόνῳ  φίλα  γυῖα  μιήνῃ,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
                  </l>
                  <l>  δαίμονες οἵ τε  μακραίωνος λελόγχασι  βίοιο·
<pb id="v.3.p.573"/>
                  </l>
                  <l>  τρίς μιν  μυρίας  ὥρας  ἀπὸ μακάρων  ἀλάλησθαι.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-607d" n="607d"/>
                  </l>
                  <l> τὴν καὶ ἐγὼ νῦν  εἶμι φυγὰς  θεόθεν καὶ  ἀλήτης· 
</l>
               </quote>
οὐχ ἑαυτόν, ἀλλ’  ἀφ’ ἑαυτοῦ πάντας  ἀποδείκνυσι  μετανάστας ἐνταῦθα καὶ  ξένους καὶ φυγάδας ἡμᾶς
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  ὄντας. οὐ γὰρ  αἷμα,  φησίν, ἡμῖν οὐδὲ πνεῦμα  συγκραθέν,
ὦ ἄνθρωποι, ψυχῆς  οὐσίαν καὶ ἀρχὴν  παρέσχεν, ἀλλ’ ἐκ τούτων τὸ σῶμα  συμπέπλασται  γηγενὲς καὶ  θνητόν· τῆς δὲ ψυχῆς  ἀλλαχόθεν  ἡκούσης  δεῦρο , τὴν  γένεσιν  ἀποδημίαν  ὑποκορίζεται τῷ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  πραοτάτῳ τῶν  ὀνομάτων· τὸ δ’  ἀληθέστατον,  φεύγει καὶ  πλανᾶται  θείοις  ἐλαυνομένη  δόγμασι καὶ  νόμοις·  εἶθ’, ὥσπερ ἐν νήσῳ  σάλον  ἐχούσῃ  πολύν, καθάπερ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-607e" n="607e"/> φησὶν ὁ Πλάτων, <q>o)stre/ou tro/pon</q>    ἐνδεδεμένη τῷ
σώματι διὰ τὸ μὴ  ἀναφέρειν μηδὲ  μνημονεύειν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <quote rend="blockquote">e)c  oi(/hs    timh=s te kai\  o(/ssou  mh/keos  o)/lbou</quote>  μεθέστηκεν, οὐ  Σάρδεων Ἀθήνας οὐδὲ  Κορίνθου Λῆμνον ἢ Σκῦρον ἀλλ’ οὐρανοῦ καὶ  σελήνης γῆν  ἀμειψαμένη καὶ τὸν ἐπὶ γῆς βίον, ἐὰν μικρὸν ἐνταῦθα  τόπον ἐκ τόπου  παραλλάξῃ,  δυσανασχετεῖ καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  ξενοπαθεῖ, καθάπερ φυτὸν ἀγεννὲς  ἀπομαραινομένη. καίτοι  φυτῷ μὲν ἔστι τις χώρα μᾶλλον  ἑτέρας  ἑτέρα  πρόσφορος, ἐν ᾗ  τρέφεται καὶ  βλαστάνει βέλτιον·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-607f" n="607f"/>  ἀνθρώπου δ’ οὐδεὶς ἀφαιρεῖται  τόπος εὐδαιμονίαν, ὥσπερ  οὐδ’  ἀρετὴν οὐδὲ  φρόνησιν, ἀλλ’  Ἀναξαγόρας
<pb id="v.3.p.574"/> μὲν ἐν τῷ  δεσμωτηρίῳ τὸν τοῦ  κύκλου  τετραγωνισμὸν  ἔγραφε, Σωκράτης δὲ  φάρμακον  πίνων  ἐφιλοσόφει καὶ  παρεκάλει  φιλοσοφεῖν τοὺς  συνήθεις,  εὐδαιμονιζόμενος  ὑπ’ αὐτῶν· τὸν δὲ  Φαέθοντα καὶ τὸν  Τάνταλον
<milestone unit="tlnum" n="5"/> εἰς τὸν οὐρανὸν  ἀναβάντας οἱ ποιηταὶ λέγουσι ταῖς  μεγίσταις συμφοραῖς  περιπεσεῖν διὰ τὴν  ἀφροσύνην.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
