<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader type="text" status="new">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De vitioso pudore</title>
            <title type="sub">Machine readable text</title>
            <author n="Plut.">Plutarch</author>
            <editor role="editor" n="Teubner">Gregorius N. Bernardakis</editor>
            <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
            <principal>Gregory Crane</principal>
            <respStmt>
               <resp>Prepared under the supervision of</resp>
               <name>Lisa Cerrato</name>
               <name>William Merrill</name>
               <name>Elli Mylonas</name>
               <name>David Smith</name>
            </respStmt>
            <funder n="org:NEH">The National Endosment for the Humanities</funder>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
            <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
            <authority>Perseus Project</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic/>
               <monogr>
                  <author>Plutarch</author>
                  <title>Moralia</title>
                  <editor role="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <publisher>Teubner</publisher>
                     <date>1891</date>
                  </imprint>
                  <biblScope type="volume">3</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
               <p>οπτιξαλ ξηαραξτερ ρεξογνιτιον</p>
            </correction>
         </editorialDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="section"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="stephpage" n="chunk"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language id="greek">Greek</language>
            <language id="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>5/10</date>
            <respStmt>
               <name>RS</name>
               <resp/>
            </respStmt>
            <item>tagged and parsed</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb id="v.3.p.368"/>
         <div1 type="section" n="1">
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-528c" n="528c"/>
            <p>ἔνια τῶν ἐκ τῆς  γῆς  φυομένων αὐτὰ μέν ἐστιν  ἄγρια τῇ φύσει καὶ  ἄκαρπα καὶ  βλαβερὰν τοῖς  ἡμέροις  σπέρμασι καὶ  φυτοῖς τὴν  αὔξησιν ἔχοντα,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-528d" n="528d"/> σημεῖα δ’ αὐτὰ  ποιοῦνται  χώρας οἱ  γεωργοῦντες οὐ  πονηρᾶς ἀλλὰ  γενναίας καὶ  πίονος· οὕτω δὴ καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πάθη ψυχῆς ἐστιν οὐ  χρηστά,  χρηστῆς δὲ  φύσεως οἷον  ἐξανθήματα καὶ  λόγῳ  παρασχεῖν  ἐργάσιμον  ἑαυτὴν  ἐπιεικῶς  δυναμένης. ἐν τούτοις  τίθεμαι καὶ τὴν  λεγομένην δυσωπίαν,  σημεῖον μὲν οὐ φαῦλον  αἰτίαν δὲ  μοχθηρίας  οὖσαν. τὰ γὰρ αὐτὰ τοῖς ἀναισχύντοις
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
οἱ· αἰσχυνόμενοι πολλάκις  ἁμαρτάνουσι,  πλὴν ὅτι τὸ  λυπεῖσθαι καὶ  ἀλγεῖν  ἐφ’ οἷς  διαμαρτάνουσι τούτοις  πρόσεστιν οὐχ ὡς ἐκείνοις τὸ ἥδεσθαι.  ἀναλγὴς μὲν γὰρ ὁ  ἀναιδὴς πρὸς τὸ αἰσχρόν,
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-528e" n="528e"/>  εὐπαθὴς δὲ καὶ πρὸς τὸ φαινόμενον αἰσχρὸν ὁ εὐδυσώπητος.  ὑπερβολὴ γὰρ τοῦ αἰσχύνεσθαι τὸ δυσωπεῖσθαι. διὸ καὶ οὕτω  κέκληται, τρόπον  τινὰ τοῦ  προσώπου τῇ  ψυχῇ  συνδιατρεπομένου καὶ  συνεξατονοῦντος.
ὡς γὰρ τὴν  κατήφειαν  ὁρίζονται  λύπην κάτω  βλέπειν  ποιοῦσαν, οὕτω τὴν  αἰσχυντηλίαν μέχρι
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τοῦ  μηδ’ ἀντιβλέπειν τοῖς δεομένοις  ὑπείκουσαν δυσωπίαν  ὠνόμασαν. ὅθεν ὁ μὲν ῥήτωρ τὸν  ἀναίσχυντον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-528f" n="528f"/> οὐκ ἔφη  κόρας ἐν τοῖς  ὄμμασιν ἔχειν ἀλλὰ
<pb id="v.3.p.369"/>  πόρνας· ὁ δ’ εὐδυσώπητος αὖ πάλιν ἄγαν τὸ  θῆλυ τῆς ψυχῆς καὶ  τρυφερὸν  ἐμφαίνει διὰ τῆς  ὄψεως, τὴν ὑπὸ τῶν  ἀναισχύντων ὄψιν αἰσχύνην  ὑποκοριζόμενος.
ὁ μὲν οὖν Κάτων ἔλεγε τῶν νέων μᾶλλον  ἀγαπᾶν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τοὺς  ἐρυθριῶντας ἢ τοὺς  ὠχριῶντας, ὀρθῶς  ἐθίζων καὶ διδάσκων τὸν ψόγον μᾶλλον ἢ τὸν ἔλεγχον  δεδιέναι καὶ τὴν  ὑποψίαν μᾶλλον ἢ τὸν  κίνδυνον. οὐ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-529a" n="529a"/> μὴν ἀλλὰ καὶ τοῦ πρὸς τὸν ψόγον  ὑπόπτου καὶ  ψοφοδεοῦς τὸ ἄγαν  ἀφαιρετέον, ὡς οὐχ  ἧττον ἔνιοι
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πολλάκις ἀκοῦσαι κακῶς ἢ  παθεῖν·  δείσαντες  ἀπεδειλίασαν, καὶ  προήκαντο τὸ καλὸν οὐ δυνηθέντες  ὑπομεῖναι
τὸ  ἄδοξον.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="2">
            <p>οὔτε δὴ τούτους  περιοπτέον οὕτως  ἀσθενῶς  ἔχοντας  οὔτ’ αὖ πάλιν  ἐκείνην  ἐπαινετέον τὴν  ἄτρεπτον
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ  ἀτενῆ  διάθεσιν, <quote rend="blockquote">
                  <l>
ἐν δὲ τὸ  θαρσαλέον τε καὶ ἐμμανὲς  ὅππη  ὀρούσαι
</l>
                  <l>  φαίνετ’  Ἀναξάρχου  κύνεον  μένος·
</l>
               </quote>
ἀλλ’  ἐμμελῆ τινα  μηχανητέον  σύγκρασιν  ἀμφοῖν, τοῦ μὲν  ἀτενοῦς ἄγαν τὴν ἀναίδειαν τοῦ δ’  ἐπιεικοῦς
<milestone unit="tlnum" n="20"/> σφόδρα τὴν  ἀσθένειαν  ἀφαιροῦσαν. ᾗ καὶ τὸ  θεράπευμα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-529b" n="529b"/>  δυσχερὲς καὶ οὐκ  ἀκίνδυνος ἡ τῶν τοιούτων  πλεονασμῶν  κόλουσις· ὡς γὰρ ὁ  γεωργὸς  ἄγριον μὲν  ἐκκόπτων βλάστημα καὶ ἀγεννές,  αὐτόθεν  ἀφειδῶς  ἐμβαλὼν τὸ  σκαφεῖον  ἀνέτρεψε τὴν  ῥίζαν ἢ πῦρ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  προσαγαγὼν  ἐπέκαυσεν  ἀμπέλῳ δὲ  προσιὼν  τομῆς  δεομένῃ καὶ  μηλέας ἤ τινος  ἐλαίας  ἁπτόμενος,  εὐλαβῶς  ἐπιφέρει τὴν  χεῖρα,  δεδιὼς μή τι τοῦ
<pb id="v.3.p.370"/>  ὑγιαίνοντος  ἀποτυφλώσῃ· οὕτως ὁ  φιλόσοφος φθόνον μὲν  ἐξαιρῶν  νέου ψυχῆς, ἀγεννὲς βλάστημα καὶ  δυστιθάσευτον,
ἢ  φιλαργυρίαν  ἄωρον, ἢ  φιληδονίαν  ἐπικόπτων ἀκόλαστον  αἱμάσσει καὶ  πιέζει καὶ  τομὴν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-529c" n="529c"/>  ποιεῖ καὶ  οὐλὴν  βαθεῖαν ὅταν δὲ  τρυφερῷ  μέρει ψυχῆς καὶ  ἁπαλῷ  κολούοντα  προσαγάγῃ λόγον, οἷόν ἐστι τὸ δυσωπούμενον καὶ  διατρεπόμενον,  εὐλαβεῖται
μὴ  λάθῃ τούτοις  συναποκόψας τὸ αἰδούμενον. καὶ γὰρ αἱ  τίτθαι τῶν  βρεφῶν  ἐκτρίβουσαι πολλάκις
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὸν  ῥύπον  ἑλκοῦσιν  ἐνίοτε τὴν  σάρκα καὶ  βασανίζουσιν. ὅθεν οὐ δεῖ τῶν νέων παντάπασιν ἐν  χρῷ τὴν δυσωπίαν  ἐκτρίβοντας  ὀλιγώρους ποιεῖν καὶ λίαν  ἀτρέπτους· ἀλλ’ ὥσπερ οἱ  καταλύοντες  οἰκίας  ἱεροῖς  γειτνιώσας τά γε  συνεχῆ καὶ  πλησίον  ἐῶσι καὶ  διερείδουσιν,
<milestone unit="tlnum" n="15"/> οὕτω δεῖ τὴν δυσωπίαν  κινεῖν  δεδιότας  συνεφελκύσασθαι τὰ  ὁμοροῦντα τῆς αἰδοῦς καὶ τῆς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-529d" n="529d"/>  ἐπιεικείας; καὶ τῆς  ἡμερότητος, οἷς  ὑποδέδυκε καὶ
προσπλέκεται  κολακεύουσα τὸν  εὐδυσώπητον ὡς  φιλάνθρωπον καὶ  πολιτικὸν καὶ  κοινὸν ἔχοντα νοῦν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ οὐκ  ἄτεγκτον  οὐδ’  αὐθέκαστον. ὅθεν εὐθὺς οἱ  Στωικοὶ καὶ τῷ  ῥήματι τὸ αἰσχύνεσθαι καὶ δυσωπεῖσθαι τοῦ αἰδεῖσθαι  διέστησαν, ἵνα μηδὲ τὴν  ὁμωνυμίαν
τῷ πάθει  πρόφασιν τοῦ  βλάπτειν  ἀπολίπωσιν. ἀλλ’ ἡμῖν χρῆσθαι τοῖς  ὀνόμασιν  ἀσυκοφαντήτως  δότωσαν,
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μᾶλλον δ’  Ὁμηρικῶς· καὶ γὰρ ἐκεῖνος εἶπεν
<quote rend="blockquote">ai)dw/s,   h(\t' a)/ndras me/ga  si/netai  h)d'  o)ni/nhsi:</quote> καὶ οὐ κακῶς τὸ  βλάπτον αὐτῆς  πρότερον εἶπε.
<pb id="v.3.p.371"/> γίγνεται γὰρ  ὠφέλιμος ὑπὸ  λόγου τὸ  πλεονάζον  ἀφελόντος καὶ τὸ μέτριον  ἀπολιπόντος.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-529e" n="529e"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="3">
            <p>πρῶτον οὖν τοῦτο δεῖ πείθεσθαι τὸν ὑπὸ  πολλῆς δυσωπίας  βιαζόμενον, ὅτι πάθει  βλαβερῷ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  συνέχεται· καλὸν δὲ τῶν  βλαβερῶν  οὐδέν· οὐδὲ δεῖ τοῖς  ἐπαίνοις  κηλούμενον ἥδεσθαι  κομψὸν καὶ  ἱλαρὸν ἀντὶ  σεμνοῦ καὶ  μεγάλου καὶ δικαίου  προσαγορευόμενον μηδ’, ὥσπερ ὁ  Εὐριπίδου  Πήγασος
<quote rend="blockquote">e)/pthss'    u(pei/kwn ma=llon ei( ma=llon  qe/loi
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
               </quote> τῷ  Βελλεροφόντῃ, τοῖς δεομένοις ἑαυτὸν  ἐκδιδόναι ·,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-529f" n="529f"/> καὶ  συνεκταπεινοῦν,  φοβούμενον ἀκοῦσαι τὸ  <q>sklhro\s
ge kai\  a)phnh/s.</q> τῷ μὲν γὰρ  Αἰγυπτίῳ  Βοκχόριδι φύσει  χαλεπῷ  γενομένῳ τὴν  ἀσπίδα  λέγουσιν ὑπὸ τῆς  Ἴσιδος  ἐπιπεμφθεῖσαν καὶ τῇ  κεφαλῇ  περιελιχθεῖσαν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  ἄνωθεν  ἐπισκιάζειν, ἵνα  κρίνῃ δικαίως ἡ
δέ γε δυσωπία τοῖς  ἀτόνοις καὶ  ἀνάνδροις  ἐπικειμένη καὶ πρὸς μηδὲν  ἀνανεῦσαι  μηδ’ ἀντειπεῖν  ἰσχύουσα, καὶ  δικάζοντας  ἀποτρέπει τοῦ δικαίου καὶ  συμβουλεύοντας  ἐπιστομίζει καὶ λέγειν πολλὰ καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-530a" n="530a"/>  πράττειν ἀναγκάζει τῶν  ἀβουλήτων ὁ δ’  ἀγνωμονέστατος ἀεὶ τοῦ  τοιούτου  δεσπότης ἐστὶ καὶ  κρατεῖ,
τῷ μὴ αἰδεῖσθαι τὸ αἰδούμενον  ἐκβιαζόμενος. ὅθεν ὥσπερ  χωρίον  ὕπτιον καὶ μαλακὸν ἡ δυσωπία  μηδεμίαν  ἔντευξιν  ἐξῶσαι  μηδ’  ἀποστρέψαι  δυναμένη
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τοῖς  αἰσχίστοις  βάσιμός ἐστι  πάθεσι καὶ πράγμασι· κακὴ μὲν γὰρ  αὕτη  παιδικῆς  φρουρὸς  ἡλικίας, ὡς
<pb id="v.3.p.372"/> ἔλεγε  Βροῦτος οὐ  δοκεῖν αὐτῷ καλῶς τὴν  ὥραν  διατεθεῖσθαι τὸν πρὸς μηδὲν  ἀρνούμενον κακὴ δὲ  θαλάμου καὶ  γυναικωνίτιδος  ἐπίτροπος, ὥς  φησιν ἡ παρὰ τῷ  Σοφοκλεῖ  μετανοοῦσα πρὸς τὸν  μοιχὸν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               <quote rend="blockquote">e)/peisas,    e)ce/qwyas.</quote>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-530b" n="530b"/> ὥστ’·  ἡ δυσωπία προδιαφθείρουσα τὸ ἀκόλαστον  ἀνώχυρα πάντα καὶ  ἄκλειστα καὶ  κατάντη  προδίδωσι τοῖς  ἐπιτιθεμένοις. καὶ διδόντες μὲν  αἱροῦσι τὰς  βδελυρωτάτας; τῶν φύσεων, τῷ δὲ  πείθειν καὶ  δυσωπεῖν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πολλάκις  κατεργάζονται καὶ τὰς ἐπιεικεῖς.  ἐῶ
δὲ τὰς εἰς τὰ χρήματα  βλάβας ὑπὸ τοῦ δυσωπεῖσθαι,  δανειζόντων οἷς  ἀπιστοῦσιν  ἐγγυωμένων οἷς οὐκ ἐθέλουσιν, ἐπαινούντων μὲν τὸ  <q>e)ggu/a  pa/ra d'  a)/ta</q> χρῆσθαι δ’ αὐτῷ παρὰ τὰ  πράγματα μὴ δυναμένων.
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="4">
            <p>ὅσους δ’  ἀνῄρηκε τοῦτο τὸ πάθος, οὐκ ἄν τις  ἐξαριθμήσαιτο ῥᾳδίως. καὶ γὰρ ὁ  Κρέων πρὸς τὴν  Μήδειαν εἰπὼν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-530c" n="530c"/>
               <quote rend="blockquote">
                  <l>
κρεῖσσον δὲ
μοι νῦν πρὸς ς’  ἀπέχθεσθαι,  γύναι,
</l>
                  <l>ἢ
μαλθακισθένθ’ ὕστερον μέγα    στένειν
</l>
               </quote>
               <milestone unit="tlnum" n="20"/> ἄλλοις  ἐγνωμολόγησεν,  αὐτὸς δὲ τῆς δυσωπίας  ἥττων  γενόμενος καὶ μίαν  ἡμέραν  αἰτουμένῃ  δοὺς  ἀπώλεσε τὸν  οἶκον. ἔνιοι δὲ καὶ  σφαγὰς  ὑφορώμενοι καὶ  φαρμακείας,  διετράπησαν. οὕτω  παραπώλετο  Δίων, οὐκ  ἀγνοήσας;  ἐπιβουλεύοντα  Κάλλιππον ἀλλ’ αἰσχυνθεὶς
<milestone unit="tlnum" n="25"/> φυλάττεσθαι φίλον ὄντα καὶ  ξένον. οὕτως
<pb id="v.3.p.373"/>  Ἀντίπατρος ὁ  Κασάνδρου  Δημήτριον καλέσας ἐπὶ δεῖπνον εἶτα  κληθεὶς τῇ  ὑστεραίᾳ πρὸς αὐτὸν  ᾐδέσθη  πεπιστευμένος  ἀπιστεῖν, καὶ  πορευθεὶς  ἐσφάγη μετὰ τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-530d" n="530d"/> δεῖπνον. Ἡρακλέα δὲ τὸν  Ἀλεξάνδρῳ  γενόμενον ἐκ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>Βαρσίνης  ὡμολόγησε μὲν  Κασάνδρῳ Πολυσπέρχων  ἀναιρήσειν ἐπὶ  ταλάντοις  ἑκατὸν  εἶτ’ ἐπὶ δεῖπνον  ἐκάλει· τοῦ δὲ  μειρακίου τὴν  κλῆσιν  ὑφορωμένου καὶ  δεδοικότος  ἄλλως δὲ  προφασιζομένου  μαλακώτερον ἔχειν,  ἐλθὼν ὁ Πολυσπέρχων  <q>prw=ton</q> εἶπεν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> 
               <q>w)=  pai=,  mimou= tou= patro\s to\  eu)/kolon kai\  file/tairon,
ei) mh\ nh\ *di/a  de/doikas h(ma=s w(s  e)pibouleu/ontas.</q>  αἰδεσθεὶς; οὖν  ἠκολούθησεν ὁ  νεανίσκος, οἱ δὲ  δειπνίσαντες αὐτὸν  ἐστραγγάλισαν. οὐ  γελοῖον οὖν,
ὥς φασί  τινες, οὐδ’  ἀβέλτερον ἀλλὰ  σοφὸν τὸ τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>Ἡσιόδου <quote rend="blockquote"> to\n  file/ont' e)pi\  dai=ta kalei=n to\n d'  e)xqro\n  e)a=sai.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-530e" n="530e"/>
               </quote> μὴ  δυσωποῦ τὸν  μισοῦντα  μηδ’  ὑπαίκαλλε  πιστεύειν  δοκοῦντα·  κληθήσῃ γὰρ καλέσας καὶ  δειπνήσεις, ἂν  δειπνίσῃς, ὥσπερ  βαφὴν τὴν  φυλάττουσαν  ἀπιστίαν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  μαλαχθεῖσαν  αἰσχύνῃ προέμενος
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="5">
            <p>ὡς οὖν  πολλῶν  κακῶν  αἴτιον τὸ  νόσημα  τοῦτ’  ὂν  πειρατέον  ἀποβιάζεσθαι τῇ  ἀσκήσει, πρῶτον  ἀρξαμένους ὥσπερ οἱ  τἄλλα  μελετῶντες ἀπὸ τῶν  μικρῶν καὶ μὴ σφόδρα  δυσαντιβλέπτων· οἷον ἐν  δείπνῳ  προπίνει
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-530f" n="530f"/> τις  ἅδην  ἔχοντι· μὴ δυσωπηθῇς μηδὲ  προσβιάσῃ σαυτόν, ἀλλὰ  κατάθου τὸ ποτήριον. αὖθις
<pb id="v.3.p.374"/>  ἕτερος  παρακαλεῖ  κυβεύειν παρὰ  πότον· μὴ  δυσωπηθῇς· μηδὲ  δείσῃς  σκωπτόμενος· ἀλλ’ ὥσπερ  Ξενοφάνης,  Λάσου τοῦ  Ἑρμιονέως μὴ βουλόμενον αὐτῷ  συγκυβεύειν  δειλὸν  ἀποκαλοῦντος, ὡμολόγει καὶ πάνυ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  δειλὸς εἶναι πρὸς τὰ αἰσχρὰ καὶ  ἄτολμος. πάλιν
ἀδολέσχῳ  συνήντηκας  ἐπιλαμβανομένῳ· καὶ  περιπλεκομένῳ·
μὴ δυσωπηθῇς ἀλλὰ  διακόψας  ἐπείγου καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-531a" n="531a"/>  πέραινε τὸ  προκείμενον. αἱ γὰρ  τοιαῦται  φυγαὶ καὶ  διακρούσεις, ἐν  ἐλαφραῖς  μέμψεσι τὴν  μελέτην  ἔχουσαι
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοῦ ἀδυσωπήτου,  προεθίζουσιν ἡμᾶς ἐπὶ τὰ μείζονα. καὶ τὸ τοῦ  Δημοσθένους  ἐνταῦθα καλῶς  ἔχει  διαμνημονεύειν · τῶν γὰρ  Ἀθηναίων  ὡρμημένων  Ἁρπάλῳ  βοηθεῖν καὶ  κορυσσομένων ἐπὶ τὸν  Ἀλέξανδρον,  ἐξαίφνης  ἐπεφάνη  Φιλόξενος ὁ τῶν ἐπὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  θαλάττῃ  πραγμάτων  Ἀλεξάνδρου  στρατηγός.  ἐκπλαγέντος
δὲ τοῦ δήμου καὶ  σιωπῶντος διὰ τὸν  φόβον,
ὁ Δημοσθένης  <q>ti/   poih/sousin</q> ἔφη  <q>to\n  h(/lion  i)do/ntes
oi( mh\  duna/menoi pro\s to\n  lu/xnon a)ntible/pein;</q> τί γὰρ ποιήσεις ἐν πράγμασι μεγάλοις,  βασιλέως
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  ἐντυγχάνοντος ἢ δήμου  δυσωποῦντος, εἰ ποτήριον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-531b" n="531b"/>  ἀπώσασθαι μὴ  δύνασαι  προπίνοντος  συνήθους  μηδ’  ἀδολέσχου  λαβὴν διαφυγεῖν, ἀλλὰ  παρέχεις  ἐμπεριπατεῖν  φλυάρῳ σαυτόν, οὐκ  εὐτονῶν εἰπεῖν  <q>o)/yomai/
s' au)=qis, nu=n d' ou)  sxola/zw ;
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               </q> 
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="6">
            <p>καὶ μὴν  οὐδ’ ἡ πρὸς τοὺς  ἐπαίνους τοῦ ἀδυσωπήτου  μελέτη καὶ  ἄσκησις ἐν μικροῖς καὶ  ἐλαφροῖς  ἄχρηστός ἐστιν. οἷον ἐν  συμποσίῳ φίλου  κιθαρῳδὸς  ᾄδει κακῶς ἢ  πολλοῦ  κωμῳδὸς  ἐωνημένος  ἐπιτρίβει  Μένανδρον, οἱ δὲ πολλοὶ  κροτοῦσι καὶ
<pb id="v.3.p.375"/>  θαυμάζουσιν·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-531c" n="531c"/>
· οὐδὲν οἶμαι χαλεπὸν οὐδὲ  δύσκολον ἀκούειν  σιωπῇ καὶ μὴ παρὰ τὸ φαινόμενον  ἀνελευθέρως ἐπαινεῖν. ἐὰν γὰρ ἐν τούτοις μὴ  κρατῇς  σαυτοῦ, τί ποιήσεις φίλου  ποίημα φαῦλον ἀναγιγνώσκοντος ἢ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> λόγον  ἐπιδεικνυμένου  γεγραμμένον  ἀβελτέρως καὶ  γελοίως;  ἐπαινέσεις δηλονότι καὶ  συνεπιθορυβήσεις τοῖς κολακεύουσι. πῶς οὖν ἐν  πράγμασιν  ἁμαρτάνοντος  ἐπιλήψῃ; πῶς δὲ περὶ ἀρχὴν ἢ γάμον ἢ  πολιτείαν  ἀγνωμονοῦντα  νουθετήσεις; ἐγὼ μὲν γὰρ οὐδὲ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
τὸ τοῦ  Περικλέους  ἀποδέχομαι, πρὸς τὸν ἀξιοῦντα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-531d" n="531d"/>  μαρτυρίαν ψευδῆ  μαρτυρῆσαι φίλον,  προσῆν καὶ  ὅρκος, εἰπόντος  <q>me/xri tou=  bwmou=  fi/los  ei)mi/:</q> λίαν γὰρ  ἐγγὺς  ἦλθεν. ὁ δὲ πόρρωθεν ἑαυτὸν  ἐθίσας μήτε λέγοντος ἐπαινεῖν παρὰ γνώμην μήτε ᾅδοντος
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  κροτεῖν μήτε  σκώπτοντος  ἀφυῶς  ἐπιγελᾶν, οὐκ  ἐάσει μέχρι τούτου  προελθεῖν  οὐδ’ εἰπεῖν πρὸς τὸν ἐν ἐκείνοις  ἀδυσώπητον  <q>o)/moson u(pe\r  e)mou= kai\ ta\ yeudh=  martu/rhson kai\  a)po/fhnai para\ to\ di/kaion.</q> 
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="7">
            <p>οὕτω δὲ δεῖ καὶ πρὸς τοὺς  αἰτοῦντας ἀργύριον
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  ἀνταίρειν,  προεθιζόμενον ἐν τοῖς μήτε μεγάλοις
μήτε  δυσπαραιτήτοις. Ἀρχέλαος μὲν γὰρ ὁ τῶν  Μακεδόνων  βασιλεὺς παρὰ δεῖπνον  αἰτηθεὶς  ἔκπωμα  χρυσοῦν ὑπ’ ἀνθρώπου μηδὲν  ἡγουμένου καλὸν ἢ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-531e" n="531e"/>
τὸ λαμβάνειν,  ἐκέλευσεν  Εὐριπίδῃ τὸν  παῖδα δοῦναι,
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ πρὸς τὸν ἄνθρωπον ἐκεῖνον  ἀποβλέψας  <q>su\ me\n</q> εἶπεν  <q>ai)tei=n  e)pith/deios  ei)= kai\ mh\ lamba/nwn,  ou(=tos de\ lamba/nein kai\ mh\  ai)tw=n  a)/rista tou=
<pb id="v.3.p.376"/>  dido/nai kai\ xari/zesqai  ku/rion  poiw=n to\  kri=non a)lla\
mh\ to\ duswpou/menon. h(mei=s de\ polla/kis  a)nqrw/pous e)pieikei=s kai\  oi)kei/ous kai\  deome/nous  periorw=ntes  e(te/rois ai)tou=sin  e)ndelexw=s kai\  i)tamw=s  e)dw/kamen, ou)
<milestone unit="tlnum" n="5"/> dou=nai  qelh/santes a)ll'  a)rnh/sasqai mh\ dunhqe/ntes. w(/sper *)anti/gonos o(  ge/rwn u(po\  *bi/antos  e)noxlhqei\s polla/kis  <q>do/t</q>
               </q> εἶπε  <q>*bi/anti ta/lanton kai\  a)na/gkh|:
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-531f" n="531f"/>
               </q> καίτοι μάλιστα τῶν  βασιλέων  ἐμμελὴς ἦν καὶ  πιθανὸς ἀποτρίβεσθαι τὰ τοιαῦτα.  κυνικοῦ γάρ  ποτε
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  δραχμὴν  αἰτήσαντος  αὐτόν  <q>a)ll' ou)  basiliko/n</q> ἔφη <q>to\  do/ma:</q> τοῦ δ’  ὑποτυχόντος  <q>do\s ou)=n moi ta/lanton</q>  ἀπήντησεν  <q>a)ll' ou)  kuniko\n to\  lh=mma</q>  Διογένης μὲν οὖν τοὺς  ἀνδριάντας  ᾔτει  περιιὼν ἐν  Κεραμεικῷ καὶ πρὸς τοὺς  θαυμάζοντας  ἔλεγεν  ἀποτυγχάνειν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  μελετᾶν ἡμῖν δὲ πρῶτον  ἐμμελετητέον ἐστὶ τοῖς  φαύλοις καὶ  γυμναστέον περὶ τὰ μικρά, πρὸς τὸ  ἀρνεῖσθαι τοῖς αἰτοῦσιν οὐ προσηκόντως
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-532a" n="532a"/>  ληψομένοις· ὡς ἂν μείζοσιν ἀποτεύξεσιν  ἐπικουρεῖν  ἔχωμεν.  οὐδεὶς γάρ ὡς ὁ Δημοσθένης φησὶν <q>ei)s
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
a(\ mh\ dei=  katanalw/sas ta\  paro/nta tw=n mh\ paro/ntwn  eu)porh/sei pro\s a(\ dei=.</q> γίγνεται δ’ ἡμῖν  πολλαπλάσιον
τὸ αἰσχρόν, ὅταν  ἐλλίπωμεν πρὸς τὰ καλά,  πλεονάσαντες τοῖς  περιττοῖς.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="8">
            <p>ἐπεὶ δ’ οὐ χρημάτων μόνον ἡ δυσωπία κακὴ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ  ἀγνώμων  οἰκονόμος  ἐστίν, ἀλλὰ καὶ περὶ τὰ
<pb id="v.3.p.377"/> μείζονα  παραιρεῖται τὸ  συμφέρον τοῦ  λογισμοῦ· καὶ γὰρ  ἰατρὸν  νοσοῦντες οὐ  παρακαλοῦμεν τὸν  ἔμπειρον αἰσχυνόμενοι τὸν  συνήθη, καὶ παισὶ  διδασκάλους
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-532b" n="532b"/> ἀντὶ τῶν  χρηστῶν τοὺς  παρακαλοῦντας  αἱρούμεθα,
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ δίκην ἔχοντες πολλάκις οὐκ  ἐῶμεν εἰπεῖν τὸν  ὠφέλιμον καὶ  ἀγοραῖον, ἀλλ’  οἰκείου  τινὸς ἢ  συγγενοῦς  υἱῷ χαριζόμενοι  παρεδώκαμεν  ἐμπανηγυρίσαι·  τέλος δὲ πολλοὺς  ἔστιν  ἰδεῖν καὶ τῶν  φιλοσοφεῖν  λεγομένων,  Ἐπικουρείους καὶ  Στωικοὺς  ὄντας, οὐχ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἑλομένους οὐδὲ  κρίναντας ἀλλὰ  προσθεμένους δυσωποῦσιν  οἰκείοις καὶ φίλοις·  φέρε δὴ καὶ πρὸς ταῦτα πόρρωθεν ἐν τοῖς  ἐπιτυχοῦσι καὶ μικροῖς  γυμνάζωμεν ἑαυτούς,  ἐθίζοντες μήτε  κουρεῖ μήτε  γναφεῖ  κατὰ δυσωπίαν χρῆσθαι μηδὲ  καταλύειν· ἐν  φαύλῳ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  πανδοκείῳ,  βελτίονος  παρόντος, ὅτι πολλάκις ὁ  πανδοκεὺς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-532c" n="532c"/>  ἠσπάσαθ’ ἡμᾶς· ἀλλ’  ἔθους ἕνεκα, κἂν ᾖ παρὰ  μικρόν,  αἱρεῖσθαι τὸ  βέλτιον· ὥσπερ οἱ  Πυθαγορικοὶ  παρεφύλαττον ἀεὶ  μηδέποτε τῷ  δεξιῷ  μηρῷ τὸν  εὐώνυμον  ἐπιτιθέναι, μηδὲ τὸν  ἄρτιον ἀντὶ τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  περιττοῦ  λαβεῖν, τῶν  ἄλλων  ἐπ’  ἴσης ἐχόντων.  ἐθιστέον
δέ, καὶ  θυσίαν  ποιούμενον ἢ γάμον ἤ τινα  ἄλλην  τοιαύτην  ὑποδοχὴν μὴ τὸν  ἀσπασάμενον καλεῖν
ἢ  προσδραμόντα μᾶλλον ἢ τὸν  εὔνουν καὶ χρηστόν·
ὁ γὰρ οὕτως  ἐθισθεὶς καὶ  ἀσκήσας  δυσάλωτος
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  ἔσται, μᾶλλον δ’  ὅλως  ἀνεπιχείρητος ἐν τοῖς  μείζοσι.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-532d" n="532d"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="9">
            <p>περὶ μὲν οὖν  ἀσκήσεως  ἱκανὰ καὶ ταῦτα· τῶν
δὲ  χρησίμων  ἐπιλογισμῶν πρῶτός ἐστιν ὁ διδάσκων
<pb id="v.3.p.378"/> καὶ  ὑπομιμνήσκων, ὅτι  πᾶσι μὲν τοῖς  πάθεσιν  ἀκολουθεῖ καὶ τοῖς  νοσήμασιν ἃ  φεύγειν δι’  αὐτῶν  δοκοῦμεν,  ἀδοξίαι  φιλοδοξίαις καὶ  λῦπαι  φιληδονίαις καὶ  πόνοι  μαλακίαις καὶ  φιλονικίαις  ἧτται καὶ  καταδίκαι·
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τῇ δὲ  δυσωπίᾳ  συμβέβηκεν  ἀτεχνῶς  φευγούσῃ  καπνὸν  ἀδοξίας εἰς πῦρ  ἐμβάλλειν  ἑαυτήν. αἰσχυνόμενοι γὰρ ἀντιλέγειν τοῖς  ἀγνωμόνως δυσωποῦσιν ὕστερον  δυσωποῦνται τοὺς δικαίως  ἐγκαλοῦντας, καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-532e" n="532e"/>  δεδιότες  μέμψιν  ἐλαφρὰν πολλάκις αἰσχύνην  ὁμολογουμένην  ὑπομένουσι. καὶ γὰρ  αἰτοῦντος ἀργύριον φίλου  δυσωπηθέντες ἀντειπεῖν οὐκ ἔχοντες,  ἀσχημονοῦσι μετ’  ὀλίγον  ἐξελεγχόμενοι καὶ  βοηθήσειν  ὁμολογήσαντες  ἐνίοις δίκην  ἔχουσιν, εἶτα τοὺς ἑτέρους  διατραπέντες  ἀποκρύπτονται καὶ  δραπετεύουσι.
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πολλοὺς δὲ καὶ περὶ  γάμου  θυγατρὸς ἢ  ἀδελφῆς εἰς  ὁμολογίαν  ἀλυσιτελῆ  κατακλείσασα δυσωπία  ψεύδεσθαι πάλιν ἀναγκάζει  μετατιθεμένους.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="10">
            <p>ὁ μὲν γὰρ εἰπών, ὅτι  πάντες οἱ τὴν  Ἀσίαν  κατοικοῦντες  ἑνὶ  δουλεύουσιν  ἀνθρώπῳ διὰ τὸ μὴ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-532f" n="532f"/> δύνασθαι μίαν εἰπεῖν τὴν  <q>ou)</q>  συλλαβήν, οὐκ  ἐσπούδασεν ἀλλ’ ἔσκωψε· τοῖς δὲ  δυσωπουμένοις, κἂν μηδὲν  εἴπωσιν, ἔξεστιν  ὀφρῦν  ἐπάρασι μόνον ἢ κάτω  κύψασι  πολλὰς  ἀβουλήτους καὶ  ἀτόπους  ὑπουργίας
διαφυγεῖν. <q>th\n ga\r  siwph\n</q> ὁ μὲν  Εὐριπίδης φησὶ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> 
               <q>toi=s  sofoi=s  a)po/krisin</q> εἶναι·  κινδυνεύομεν δὲ μᾶλλον αὐτῆς  δεῖσθαι πρὸς τοὺς  ἀγνώμονας·  ἐπεὶ τοὺς
<pb id="v.3.p.379"/>.  χαρίεντας  ἔστι καὶ  παρηγορῆσαι· καὶ  πρόχειρά γε δεῖ καὶ  συχνὰ τῶν ἐπιφανῶν καὶ  ἀγαθῶν ἀνδρῶν ἔχειν  ἀποφθέγματα καὶ μνημονεύειν πρὸς τοὺς δυσωποῦντας·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-533a" n="533a"/> οἷον τὸ  Φωκίωνος πρὸς  Ἀντίπατρον  <q>ou)
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
du/nasai/ moi kai\  fi/lw| xrh=sqai kai\  ko/laki</q> καὶ πρὸς τοὺς  Ἀθηναίους  ἐπιδοῦναι  κελεύοντας αὐτὸν ἐν  ἑορτῇ καὶ  κροτοῦντας  <q>ai)sxu/nomai</q> εἶπεν ὑμῖν <q>me\n  e)pididou\s tou/tw| de\ mh\  a)podidou/s</q>  Καλλικλέα  δείξας τὸν  δανειστήν·  <q>peni/an ga\r ou)x  o(mologei=n ai)sxro\n
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
               </q> ὡς Θουκυδίδης φησὶν  <q>a)ll'  e)/rgw| mh\ diafeu/gein ai)/sxion</q> ὁ δ’  ἀβελτερίᾳ καὶ  μαλακίᾳ πρὸς τὸν  αἰτοῦντα  δυσωπούμενος εἰπεῖν <quote rend="blockquote">
ou)k  e)/st' e)n  a)/ntrois  leuko/s, w)=  ce/n',  a)/rguros:
</quote>
εἶθ’ ὥσπερ  ἐνέχυρον προέμενος; τὴν  ἐπαγγελίαν,
<milestone unit="tlnum" n="15"/> 
               <quote rend="blockquote">
ai)dou=s  a)xalkeu/toisin  e)/zeuktai  pe/dais.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-533b" n="533b"/>
               </quote> ὁ δὲ  Περσαῖος  ἀργύριόν τινι τῶν  γνωρίμων  δανείζων
δι’ ἀγορᾶς καὶ  τραπέζης  ἐποιεῖτο τὸ  συμβόλαιον  μεμνημένος δηλονότι τοῦ Ἡσιόδου λέγοντος;
<quote rend="blockquote">
kai/ te  kasignh/tw|  gela/sas e)pi\  ma/rtura  qe/sqai.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               </quote>  θαυμάσαντος δ’  ἐκείνου καὶ εἰπόντος  <q>ou(/tws, w)=  *persai=e, nomikw=s;'</q> 
               <q>nai/</q> εἶπεν  <q>i(/na  filikw=s  a)pola/bw kai\ mh\ nomikw=s  a)paith/sw</q> πολλοὶ γὰρ ἐν  ἀρχῇ διὰ δυσωπίαν  προέμενοι τὸ πιστόν, ὕστερον  ἐχρήσαντο τοῖς  νομίμοις μετ’ ἔχθρας
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="11">
            <p> πάλιν ὁ Πλάτων  Ἑλίκωνι τῷ  Κυζικηνῷ  διδοὺς πρὸς  Διονύσιον  ἐπιστολὴν  ἐπῄνεσεν αὐτὸν ὡς
<pb id="v.3.p.380"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-533c" n="533c"/>  ἐπιεικῆ καὶ μέτριον, εἶτα  προσέγραψε τῇ ἐπιστολῇ  τελευτώσῃ <q>gra/fw de/ soi tau=ta peri\ a)nqrw/pou,  zw/|ou fu/sei  eu)metabo/lou</q> Ξενοκράτης δὲ  καίπερ  αὐστηρὸς
ὢν τὸν τρόπον ὅμως ὑπὸ δυσωπίας  ἐκάμφθη,
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ  συνέστησε Πολυσπέρχοντι δι’  ἐπιστολῆς ἄνθρωπον
οὐ χρηστόν, ὡς τὸ ἔργον  ἔδειξε·  δεξιωσαμένου
δ’ αὐτὸν τοῦ  Μακεδόνος καὶ  πυθομένου μή τινος  ἔχοι  χρείαν,  ᾔτησε τάλαντον· ὁ δ’  ἐκείνῳ μὲν  ἔδωκε  Ξενοκράτει δ’  ἔγραψε,  παραινῶν  ἐπιμελέστερον τὸ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  λοιπὸν  ἐξετάζειν οὓς  συνίστησιν. ὁ μὲν οὖν Ξενοκράτης  ἠγνόησεν, ἡμεῖς δὲ καὶ πάνυ πολλάκις  ἐπιστάμενοι τοὺς  πονηροὺς καὶ  γράμματα καὶ χρήματα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-533d" n="533d"/>  προϊέμεθα,  βλάπτοντες ἑαυτούς, οὐ  μεθ’  ἡδονῆς ὥσπερ οἱ ταῖς  ἑταίραις χαριζόμενοι καὶ τοῖς  κόλαξιν,
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀλλὰ  δυσχεραίνοντες καὶ  βαρυνόμενοι τὴν ἀναίδειαν  ἀνατρέπουσαν  ἡμῶν καὶ  καταβιαζομένην τὸν  λογισμόν.
εἰ γὰρ πρὸς ἄλλο τι καὶ πρὸς τοὺς δυσωποῦντας ἔξεστιν εἰπεῖν τὸ <quote rend="blockquote">
manqa/nw me\n  oi(=a  dra=n  me/llw  kaka/
</quote>
               <milestone unit="tlnum" n="20"/>
τὰ ψευδῆ  μαρτυρῶν ἢ τὰ μὴ δίκαια κρίνων ἢ τὰ
μὴ  συμφέροντα  χειροτονῶν ἢ  δανειζόμενος ὑπὲρ τοῦ
μὴ  ἀποδώσοντος.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="12">
            <p> διὸ τῶν  παθῶν μάλιστα τῷ δυσωπεῖσθαι τὸ  μετανοεῖν οὐχ ὕστερον, ἀλλ’ εὐθὺς ἐν οἷς  πράττει
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  πάρεστι· καὶ γὰρ διδόντες  ἀχθόμεθα καὶ  μαρτυροῦντες  αἰσχυνόμεθα καὶ συνηγοροῦντες  ἀδοξοῦμεν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-533e" n="533e"/> καὶ μὴ  παρέχοντες  ἐλεγχόμεθα. πολλὰ γὰρ ὑπ’
<pb id="v.3.p.381"/>  ἀσθενείας τοῦ ἀντιλέγειν καὶ τῶν  ἀδυνάτων ἡμῖν  ὑπισχνούμεθα τοῖς  λιπαροῦσιν ὡς  συστάσεις ἐν  αὐλαῖς καὶ πρὸς  ἡγεμόνας  ἐντεύξεις, μὴ  βουλόμενοι  μηδ’  εὐτονοῦντες εἰπεῖν  <q>ou)k  oi)=den h(ma=s o(  basileu/s, a)ll'
<milestone unit="tlnum" n="5"/> e(te/rous  o(/ra ma=llon,</q> ὡς  Λύσανδρος  Ἀγησιλάῳ  προσκεκρουκὼς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-533f" n="533f"/>  ἀξιούμενος δὲ  μέγιστον δύνασθαι παρ’ αὐτῷ διὰ τὴν δόξαν, οὐκ  ᾐσχύνετο  παραιτεῖσθαι τοὺς  ἐντυγχάνοντας,  ἀπιέναι πρὸς ἑτέρους  κελεύων καὶ  πειρᾶσθαι τῶν μᾶλλον αὐτοῦ παρὰ τῷ  βασιλεῖ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> δυναμένων. οὐ γὰρ αἰσχρὸν τὸ μὴ πάντα δύνασθαι·
τὸ δὲ μὴ  δυναμένους ἢ μὴ  πεφυκότας  ἀναδέχεσθαι
τὰ τοιαῦτα καὶ  παραβιάζεσθαι, πρὸς τῷ  αἰσχρῷ καὶ
λυπηρότατόν ἐστιν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="13">
            <p>ἀπ’  ἄλλης δ’ ἀρχῆς· τὰ μὲν  μέτρια καὶ πρέποντα
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-534a" n="534a"/> δεῖ  προθύμως  ὑπουργεῖν τοῖς  ἀξιοῦσι, μὴ  δυσωπουμένους ἀλλ’  ἑκόντας· ἐν δὲ τοῖς  βλαβεροῖς καὶ  ἀτόποις τὸ τοῦ  Ζήνωνος ἀεὶ  πρόχειρον ἔχειν,  ὃς  ἀπαντήσας  τινὶ νεανίσκῳ τῶν  συνήθων παρὰ τὸ  τεῖχος  ἡσυχῆ  βαδίζοντι, καὶ  πυθόμενος ὅτι  φεύγει
<milestone unit="tlnum" n="20"/> φίλον ἀξιοῦντα  μαρτυρεῖν αὐτῷ τὰ ψευδῆ <q>ti/  le/geis</q> φησὶν <q>a)be/ltere; se\ me\n e)kei=nos  a)gnwmonw=n kai\  a)dikw=n ou)  de/dien  ou)d'  ai)sxu/netai, su\ d' e)kei=non u(pe\r tw=n dikai/wn ou)  qarrei=s  u(posth=nai;'</q> ὁ μὲν γὰρ εἰπὼν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               <quote rend="blockquote">poti\
ponhro\n ou)k  a)/xrhston  o(/plon a(  ponhri/a
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-534b" n="534b"/>
               </quote> κακῶς  ἐθίζει  μιμούμενον  ἀμύνεσθαι τὴν  κακίαν· τὸ
<pb id="v.3.p.382"/>
δὲ τοὺς  ἀναιδῶς καὶ  ἀδυσωπήτως  ἐνοχλοῦντας ἀποτρίβεσθαι
τῷ  ἀδυσωπήτῳ καὶ μὴ χαρίζεσθαι τὰ αἰσχρὰ τοῖς ἀναισχύντοις  αἰσχυνόμενον, ὀρθῶς καὶ δικαίως γιγνόμενόν ἐστιν ὑπὸ τῶν νοῦν ἐχόντων.
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="14">
            <p>ἔτι τοίνυν τῶν δυσωπούντων τοῖς μὲν  ἀδόξοις καὶ  ταπεινοῖς καὶ  μηδενὸς  ἀξίοις οὐ  μέγ’ ἔργον  ἀντισχεῖν, ἀλλὰ καὶ μετὰ  γέλωτος ἔνιοι καὶ  σκώμματος  ἐκκλίνουσι τοὺς τοιούτους ὡς  Θεόκριτος,  δυεῖν παρ’ αὐτοῦ ἐν  βαλανείῳ  στλεγγίδα  κιχραμένων,
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοῦ μὲν  ξένου τοῦ δὲ  γνωρίμου  κλέπτου, μετὰ  παιδιᾶς  ἀμφοτέρους  διεκρούσατ’ εἰπών  <q>se\ me\n ou)k
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-534c" n="534c"/> oi)=da se\ d' oi)=da</q>  Λυσιμάχη δ’  Ἀθήνησιν, ἡ τῆς  Πολιάδος;  ἱέρεια, τῶν τὰ  ἱερὰ  προσαγαγόντων  ὀρεωκόμων  ἐγχέαι  κελευόντων,  <q>a)ll'  o)knw=</q> εἶπε  <q>mh\ kai\
<milestone unit="tlnum" n="15"/> tou=to  pa/trion ge/nhtai</q> καὶ Ἀντίγονος πρός τινα  νεανίσκον,  γεγονότα μὲν ἐκ  λοχαγοῦ  χαρίεντος αὐτὸν
δ’  ἄτολμον ὄντα καὶ μαλακὸν ἀξιοῦντα δὲ  προαχθῆναι,
<q>par'  e)moi/</q> φησὶν  <q>w)=  meira/kion,  a)ndragaqi/as  ei)si\n ou)  patragaqi/as  timai/.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               </q>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="15">
            <p>καὶ μὴν  ἐάνπερ ὁ  δυσωπῶν  ἔνδοξος καὶ
δυνατὸς &lpar;  οἳ δὴ μάλιστα  δυσπαραίτητοι καὶ  δυσαπότριπτοι περὶ τὰς  κρίσεις καὶ τὰς χειροτονίας ἐντυγχάνοντὲς  εἰσιν&rpar;, ὃ μὲν  ἔπραξεν ὁ Κάτων  νέος ὢν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-534d" n="534d"/> ἔτι πρὸς  Κάτλον, οὐκ ἄν τινι φανείη  ῥᾴδιον  ἴσως
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  οὐδ’  ἀναγκαῖον. ὁ γὰρ Κάτλος ἦν μὲν ἐν  ἀξιώματι τῶν  rωμαίων  μεγίστῳ καὶ  τότε τὴν  τιμητικὴν ἀρχὴν  εἶχεν  ἀνέβη δὲ πρὸς τὸν  Κάτωνα  τεταγμένον ἐπὶ τοῦ  δημοσίου  ταμιείου παραιτησόμενός τινα τῶν
<pb id="v.3.p.383"/>  ἐζημιωμένων ὑπ’ αὐτοῦ, καὶ  λιπαρὴς ἐγίγνετο ταῖς  δεήσεσι  προσβιαζόμενος·  ἄχρι  οὗ  δυσανασχετήσας ἐκεῖνος  <q>ai)sxro/n e)stin</q> ἔφη  <q>*ka/tle, se\ to\n  timhth\n  a)pallagh=nai mh\ boulo/menon  e)nteu=qen u(po\ tw=n  e)mw=n
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  u(phretw=n  e(/lkesqai:</q> καὶ ὁ Κάτλος αἰσχυνθείς, πρὸς  ὀργὴν  ἀπῆλθε.  σκόπει δὲ μὴ τὸ τοῦ  Ἀγησιλάου καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-534e" n="534e"/>
τὸ τοῦ  Θεμιστοκλέους ἐπιεικέστερόν ἐστι, καὶ  μετριώτερον.
ὁ μὲν γὰρ  Ἀγησίλαος ὑπὸ τοῦ πατρὸς  κελευόμενος
κρῖναί τινα δίκην παρὰ τὸν νόμον,  <q>a)ll' u(po\
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  sou=:</q> ἔφη  <q>pa/ter, pei/qesqai toi=s  no/mois  e)didasko/mhn  a)p' a)rxh=s: dio\ kai\ nu=n soi  pei/qomai mhde\n poiei=n  para/nomon</q> ὁ δὲ  Θεμιστοκλῆς πρὸς τὸν  Σιμωνίδην
ἀξιοῦντά τι τῶν μὴ δικαίων  <q>ou)/t' a)\n su\  poihth\s  a)gaqo\s  ei)/hs</q> ἔφη  <q>para\  me/los:  a)/|dwn,  ou)/t'
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
a)\n e)gw\  xrhsto\s  a)/rxwn para\ no/mon kri/nwn.</q> 
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="16">
            <p> καίτοι οὐ διὰ τὴν τοῦ  ποδὸς πρὸς τὴν  λύραν  ἀμετρίαν, ὡς Πλάτων ἔλεγε, καὶ  πόλεις  πόλεσι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-534f" n="534f"/> καὶ  φίλοι φίλοις  διαφερόμενοι τὰ κάκιστα δρῶσί τε καὶ  πάσχουσιν ἀλλὰ διὰ τὴν περὶ τὰ  νόμιμα καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> δίκαια  πλημμέλειαν. ἀλλ’ ὅμως ἔνιοι τὴν ἐν  μέλεσι καὶ  γράμμασι καὶ  μέτροις  ἀκρίβειαν  αὐτοὶ  φυλάττοντες ἑτέρους ἐν  ἀρχαῖς καὶ  κρίσεσι καὶ  πράξεσιν  ἀξιοῦσιν  ὀλιγωρεῖν τοῦ καλῶς  ἔχοντος. διὸ καὶ τούτῳ μάλιστα  χρηστέον πρὸς αὐτούς.  ἐντυγχάνει σοι  δικάζοντι
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ῥήτωρ ἢ  βουλεύοντι  δημαγωγός·  ὁμολόγησον, ἐὰν ἐκεῖνος  σολοικίσῃ  προοιμιαζόμενος ἢ  βαρβαρίσῃ  διηγούμενος· οὐ γὰρ  ἐθελήσει διὰ τὸ φαινόμενον αἰσχρόν·  ἐνίους  γοῦν ὁρῶμεν οὐδὲ  φωνήεντι
<pb id="v.3.p.384"/>  συγκροῦσαι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-535a" n="535a"/>  φωνῆεν ἐν τῷ λέγειν  ὑπομένοντας.  ἕτερον πάλιν δυσωποῦντα τῶν ἐπιφανῶν καὶ  ἐνδόξων  κέλευσον  ὀρχούμενον δι’ ἀγορᾶς ἐξελθεῖν ἢ  διαστρέψαντα
τὸ πρόσωπον · ἐὰν δ’  ἀρνῆται , σός ἐστιν ὁ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  καιρὸς εἰπεῖν καὶ  πυθέσθαι, τί αἴσχιόν ἐστι; τὸ  σολοικίσαι καὶ  διαστρέψαι τὸ πρόσωπον ἢ τὸ  λῦσαι τὸν νόμον καὶ  παραβῆναι τὸν  ὅρκον καὶ  πλέον  νεῖμαι
τῷ  πονηρῷ τοῦ  ἀγαθοῦ παρὰ τὸ δίκαιον. ἔτι τοίνυν, ὥσπερ  Νικόστρατος ὁ  Ἀργεῖος,  Ἀρχιδάμου
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  παρακαλοῦντος αὐτὸν ἐπὶ  χρήμασι πολλοῖς καὶ  γάμῳ  γυναικὸς ἧς  βούλεται  Λακαίνης  προδοῦναι  Κρῶμνον, οὐκ ἔφη  γεγονέναι τὸν  Ἀρχίδαμον  ἀφ’  Ἡρακλέους
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-535b" n="535b"/> ἐκεῖνον μὲν γὰρ  ἀποκτιννύναι  περιιόντα τοὺς πονηρούς,  τοῦτον δὲ τοὺς  χρηστοὺς ποιεῖν πονηρούς·
<milestone unit="tlnum" n="15"/> οὕτω καὶ ἡμῖν πρὸς ἄνθρωπον ἀξιοῦντα καλὸν  κἀγαθὸν  λέγεσθαι  ῥητέον, ἂν  βιάζηται καὶ  δυσωπῇ,
μὴ πρέποντα ποιεῖν  μηδ’  ἄξια τῆς περὶ αὐτὸν  εὐγενείας
τε καὶ ἀρετῆς.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="17">
            <p>ἐπὶ δὲ τῶν  φαύλων  ὁρᾶν  χρὴ καὶ  διανοεῖσθαι,
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὸν  φιλάργυρον εἰ  δυσωπήσεις  ἄνευ  συμβολαίου  δανεῖσαι τάλαντον ἢ τὸν  φιλότιμον  ἐκστῆναι τῆς  προεδρίας, ἢ τὸν  φίλαρχον τῆς  παραγγελίας  ἐπίδοξον ὄντα  κρατήσειν. δεινὸν γὰρ ἂν  ἀληθῶς φανείη
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-535c" n="535c"/> τούτους μὲν ἐν  νοσήμασι καὶ  παθήμασιν  ἀκάμπτους
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  διαμένειν καὶ  ἐχυροὺς καὶ  δυσμεταθέτους, ἡμᾶς δὲ  βουλομένους καὶ  φάσκοντας εἶναι φιλοκάλους καὶ
φιλοκάλους μὴ  κρατεῖν ἑαυτῶν ἀλλ’  ἀνατρέπεσθαι καὶ προΐεσθαι τὴν  ἀρετήν. καὶ γάρ, εἰ μὲν οἱ  δυσωποῦντες ἐπὶ  δόξῃ καὶ δυνάμει τοῦτο  ποιοῦσιν
<pb id="v.3.p.385"/>
ἄτοπόν ἐστι  κοσμοῦντας ἑτέρους καὶ  αὔξοντας  ἀσχημονεῖν  αὐτοὺς καὶ κακῶς ἀκούειν· ὥσπερ οἱ  παραβραβεύοντες
ἐν τοῖς  ἀγῶσι καὶ χαριζόμενοι περὶ τὰς χειροτονίας,  ἐξ οὐ  προσηκόντων  ἀρχεῖα καὶ  στεφάνους
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἄλλοις διδόντες καὶ δόξαν,  ἀφαιροῦνται τὸ  ἔνδοξον  αὑτῶν καὶ τὸ  καλόν· εἰ δὲ χρημάτων ἕνεκα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-535d" n="535d"/>  προσκείμενον ὁρῶμεν τὸν δυσωποῦντα, πῶς οὐ  παρίσταται δεινὸν εἶναι τὸ τῆς  ἰδίας  δόξης καὶ ἀρετῆς  ἀφειδεῖν, ἵνα τὸ τοῦ  δεῖνος  βαλλάντιον  βαρύτερον
<milestone unit="tlnum" n="10"/> γένηται;  καίτοι παρίσταταί γε τοῖς πολλοῖς τὰ τοιαῦτα καὶ οὐ  λανθάνουσιν  ἑαυτοὺς  ἐξαμαρτάνοντες· ὥσπερ οἱ τὰς  μεγάλας  κύλικας ἐκπιεῖν  ἀναγκαζόμενοι,  μόλις καὶ  στένοντες καὶ τὰ  πρόσωπα διαστρέφοντες  ἐκτελοῦσι τὸ προσταττόμενον.
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="18">
            <p> ἀλλ’  ἔοικεν ἡ τῆς ψυχῆς  ἀτονία  σώματος  κράσει καὶ πρὸς  ἀλέαν κακῶς  πεφυκυίᾳ καὶ πρὸς  κρύος· ἐπαινούμενοί τε γὰρ ὑπὸ τῶν δυσωπούντων παντάπασι  θρύπτονται καὶ  χαλῶνται, πρός τε τὰς  μέμψεις καὶ  ὑφοράσεις τῶν  ἀποτυγχανόντων  ψοφοδεῶς
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-535e" n="535e"/> καὶ  δειλῶς  ἔχουσι. δεῖ δ’  ἀντισχυρίζεσθαι πρὸς·  ἀμφότερα, μήτε τοῖς  δεδιττομένοις μήτε τοῖς  κολακεύουσιν  ἐνδιδόντας. ὁ μὲν οὖν Θουκυδίδης, ὡς  ἀναγκαίως  ἑπομένου τῷ δύνασθαι τοῦ  φθονεῖσθαι,
<q>kalw=s</q> φησὶ <q>bouleu/esqai to\n e)pi\:  megi/stois  lamba/nonta
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
to\  e)pi/fqonon:</q> ἡμεῖς δὲ τὸν μὲν φθόνον διαφεύγειν
οὐ χαλεπὸν  ἡγούμενοι, τὸ· δὲ  μέμψει μὴ  περιπεσεῖν μηδὲ λυπηρόν τινι  γενέσθαι τῶν
<pb id="v.3.p.386"/>  χρωμένων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-535f" n="535f"/>  ἀδύνατον παντάπασιν  ὁρῶντες, ὀρθῶς  βουλευσόμεθα τὰς τῶν  ἀγνωμόνων ἀπεχθείας  ἐκδεχόμενοι μᾶλλον ἢ τὰς τῶν δικαίως  ἐγκαλούντων, ἐὰν ἐκείνοις μὴ δικαίως  ὑπουργῶμεν. καὶ μὴν  ἔπαινόν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
γε τὸν παρὰ τῶν δυσωπούντων  κίβδηλον ὄντα παντάπασι δεῖ φυλάττεσθαι, καὶ μὴ πάθος  πάσχειν  ὑῶδες, ὑπὸ  κνησμοῦ καὶ  γαργαλισμοῦ  παρέχοντα χρῆσθαι  ῥᾷστα τῷ  δεομένῳ καὶ  καταβάλλειν ἑαυτὸν  ὑποκατακλινόμενον
. οὐδὲν γὰρ  διαφέρουσι τῶν τὰ  σκέλη
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοῖς  ὑποσπῶσι  παρεχόντων οἱ τὰ  ὦτα τοῖς κολακεύουσι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-536a" n="536a"/>  παραδιδόντες, ἀλλ’ αἴσχιον  ἀνατρέπονται καὶ  πίπτουσιν, οἱ μὲν ἔχθρας καὶ  κολάσεις  ἀνιέντες  ἀνθρώποις  πονηροῖς,  ἵν’  ἐλεήμονες καὶ  φιλάνθρωποι καὶ  συμπαθεῖς  κληθῶσιν οἱ δὲ τοὐναντίον ἀπεχθείας
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ  κατηγορίας οὐκ  ἀναγκαίας  οὐδ’  ἀκινδύνους  ἀναδέξασθαι  πεισθέντες ὑπὸ τῶν ἐπαινούντων ὡς μόνους ἄνδρας καὶ μόνους  ἀκολακεύτους καὶ νὴ Δία  στόματα καὶ  φωνὰς  προσαγορευόντων. διὸ καὶ  Βίων  ἀπείκαζε τοὺς τοιούτους  ἀμφορεῦσιν, ἀπὸ τῶν  ὤτων
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ῥᾳδίως  μεταφερομένοις. ὥσπερ Ἀλεξῖνον  ἱστοροῦσι τὸν  σοφιστὴν πολλὰ  φαῦλα λέγειν ἐν τῷ  περιπάτῳ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-536b" n="536b"/> περὶ  Στίλπωνος τοῦ  Μεγαρέως· εἰπόντος δέ τινος τῶν παρόντων  <q>a)lla\ mh\n e)kei=no/s  se  prw/|hn  e)ph/|nei,</q> 
               <q>nh\ *di/a</q>  φάναι· <q>be/ltistos ga\r a)ndrw=n e)sti kai\
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  gennaio/tatos.</q> ἀλλὰ  Μενέδημος τοὐναντίον,  ἀκούσας
ὡς  Ἀλεξῖνος αὐτὸν  ἐπαινεῖ πολλάκις  <q>e)gw\ d'</q> εἶπεν  <q>a)ei\  ye/gw *)aleci=non:  w(/ste kako/s e)stin  a)/nqrwpos
h)\  kako\n  e)painw=n, h)\ u(po\  xrhstou=  yego/menos.</q> οὕτως  ἄτρεπτος ἦν καὶ  ἀνάλωτος ὑπὸ τῶν τοιούτων
<pb id="v.3.p.387"/> καὶ  κρατῶν  ἐκείνης τῆς  παραινέσεως,  ἣν ὁ  Ἀντισθένειος  Ἡρακλῆς  παρῄνει, τοῖς παισὶ  διακελευόμενος  μηδενὶ χάριν ἔχειν  ἐπαινοῦντι αὐτούς· τοῦτο
δ’ ἦν οὐδὲν ἄλλο ἢ μὴ δυσωπεῖσθαι  μηδ’  ἀντικολακεύειν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-536c" n="536c"/> τοὺς  ἐπαινοῦντας.  ἀρκεῖ γὰρ οἶμαι τὸ τοῦ  Πινδάρου, πρὸς τὸν  λέγοντα  πανταχοῦ καὶ πρὸς  πάντας ἐπαινεῖν αὐτὸν εἰπόντος  <q>ka)gw/ soi xa/rin  a)podi/dwmi:  poiw= ga/r s'  a)lhqeu/ein.</q> 
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="19">
            <p>ὃ τοίνυν πρὸς πάντα τὰ πάθη χρήσιμόν ἐστι,
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τούτου δεῖ μάλιστα τοῖς  εὐδυσωπήτοις, ὅταν  ἐκβιασθέντες ὑπὸ τοῦ,  πάθους παρὰ γνώμην  ἁμάρτωσι καὶ  διατραπῶσιν,  ἰσχυρῶς μνημονεύειν, καὶ τὰ σημεῖα τοῦ  δηγμοῦ καὶ τῆς  μεταμελείας  θεμένους ἐν  ἑαυτοῖς  ἀναλαμβάνειν καὶ  φυλάττειν ἐπὶ  πλεῖστον  χρόνον,
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ὡς γὰρ οἱ  λίθῳ  προσπταίσαντες  ὁδοιπόροι ἢ περὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-536d" n="536d"/>  ἄκραν  ἀνατραπέντες  κυβερνῆται, ἂν  μνημονεύωσιν, οὐκ  ἐκεῖνα μόνον ἀλλὰ καὶ τὰ  προσόμοια  φρίττοντες καὶ  φυλαττόμενοι  διατελοῦσιν οὕτως οἱ τὰ τῆς δυσωπίας αἰσχρὰ καὶ  βλαβερὰ  συνεχῶς τῷ  μετανοοῦντι
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ  δακνομένῳ  προβάλλοντες  ἀντιλήψονται πάλιν ἑαυτῶν ἐν τοῖς  ὁμοίοις καὶ οὐ  προήσονται ῥᾳδίως  ὑποφερομένους.</p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
