<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader type="text" status="new">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De garrulitate</title>
            <title type="sub">Machine readable text</title>
            <author n="Plut.">Plutarch</author>
            <editor role="editor" n="Loeb">W. C. Helmbold</editor>&responsibility;&fund.NEH;</titleStmt>
         <extent/>&Perseus.publish;<sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic/>
               <monogr>
                  <author>Plutarch</author>
                  <title>Moralia</title>
                  <respStmt>
                     <resp>with an English Translation by</resp>
                     <name>W. C. Helmbold</name>
                  </respStmt>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
                     <publisher>Harvard University Press</publisher>
                     <pubPlace>London</pubPlace>
                     <publisher>William Heinemann Ltd.</publisher>
                     <date>1939</date>
                  </imprint>
                  <biblScope type="volume">6</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
               <p>οπτιξαλ ξηαραξτερ ρεξογνιτιον</p>
            </correction>
         </editorialDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="section"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="stephpage" n="chunk"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language id="greek">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>5/10</date>
            <respStmt>
               <name>RS</name>
               <resp/>
            </respStmt>
            <item>tagged and parsed</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb id="v.6.p.396"/>
         <milestone unit="stephpage" id="stephpage-502b" n="502b"/>
         <div type="section" n="1">
            <p>δύσκολον μὲν ἀναλαμβάνει θεράπευμα καὶ χαλεπὸν ἡ φιλοσοφία τὴν ἀδολεσχίαν. τὸ γὰρ
φάρμακον αὐτῆς, ὁ λόγος, ἀκουόντων ἐστίν, οἱ δ’
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-502c" n="502c"/> ἀδόλεσχοι οὐδενὸς ἀκούουσιν· ἀεὶ γὰρ λαλοῦσι. καὶ
τοῦτ’ ἔχει πρῶτον κακὸν ἡ ἀσιγησία, τὴν ἀνηκοΐαν. κωφότης γὰρ αὐθαίρετός ἐστιν, ἀνθρώπων, οἶμαι, μεμφομένων τὴν φύσιν, ὅτι μίαν μὲν γλῶτταν δύο δ’
ὦτ’ ἔχουσιν. εἴπερ<!--<note n="v.6.p.396.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> οὖν ὁ Εὐριπίδης καλῶς εἶπε πρὸς τὸν ἀσύνετον ἀκροατήν,
<quote rend="blockquote">
                  <l>οὐκ ἂν δυναίμην μὴ στέγοντα πιμπλάναι,
</l>
                  <l> σοφοὺς ἐπαντλῶν ἀνδρὶ μὴ σοφῷ λόγους·</l>
               </quote> 
δικαιότερον ἄν τις εἴποι πρὸς τὸν ἀδόλεσχον, μᾶλλον
δὲ περὶ τοῦ ἀδολέσχου,<!--<note/>--> 
<quote rend="blockquote">
                  <l>οὐκ ἂν δυναίμην μὴ δεχόμενον πιμπλάναι,
</l>
                  <l> σοφοὺς ἐπαντλῶν ἀνδρὶ μὴ σοφῷ λόγους,<!--<note/>--></l>
               </quote>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-502d" n="502d"/> μᾶλλον δὲ περιαντλῶν λόγους ἀνθρώπῳ λαλοῦντι
<pb id="v.6.p.398"/>
μὲν πρὸς τοὺς οὐκ ἀκούοντας, μὴ ἀκούοντι δὲ τῶν λαλούντων. καὶ γὰρ ἂν ἀκούσῃ τι βραχύ, τῆς ἀδολεσχίας ὥσπερ ἄμπωτιν λαβούσης, τοῦτο παραχρῆμα πολλαπλάσιον ἀνταποδίδωσι.
</p>
            <p>τὴν μὲν γὰρ ἐν Ὀλυμπίᾳ στοὰν ἀπὸ μιᾶς φωνῆς πολλὰς ἀντανακλάσεις ποιοῦσαν ἑπτάφωνον καλοῦσι· τῆς δ’ ἀδολεσχίας ἂν ἐλάχιστος ἅψηται λόγος, εὐθὺς ἀντιπεριηχεῖ
<quote rend="blockquote">kinou=sa xorda\s ta\s a)kinh/tous frenw=n.</quote> μήποτε γὰρ αὐτοῖς οὐκ εἰς τὴν ψυχὴν ἀλλ’ εἰς τὴν γλῶτταν ἡ ἀκοὴ συντέτρηται· διὸ τοῖς μὲν ἄλλοις ἐμμένουσιν οἱ λόγοι, τῶν δ’ ἀδολέσχων διαρρέουσιν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-502e" n="502e"/> εἶθ’ ὥσπερ ἀγγεῖα κενοὶ φρενῶν ἤχου δὲ μεστοὶ περιίασιν.</p>
         </div>
         <div type="section" n="2">
            <p>εἰ δ’ οὖν δοκεῖ πείρας μηδὲν ἐλλελεῖφθαι, εἴπωμεν πρὸς τὸν ἀδόλεσχον,
<q>w)= pai=, siw/pa: po/ll' e)/xei sigh\ kala/,</q> δύο δὲ τὰ πρῶτα καὶ μέγιστα, τὸ ἀκοῦσαι καὶ
ἀκουσθῆναι· ὧν οὐδετέρου τυχεῖν ἐγγίνεται τοῖς ἀδολέσχοις, ἀλλὰ καὶ περὶ αὐτὴν τὴν ἐπιθυμίαν ἀποδυσπετοῦσι. τοῖς μὲν γὰρ ἄλλοις νοσήμασι τῆς
ψυχῆς, οἷον φιλαργυρίᾳ φιλοδοξίᾳ φιληδονίᾳ, τὸ
γοῦν τυγχάνειν ὧν ἐφίενται περίεστι, τοῖς δ’ ἀδολέσχοις τοῦτο συμβαίνει χαλεπώτατον ἐπιθυμοῦντες γὰρ ἀκροατῶν οὐ τυγχάνουσιν, ἀλλὰ πᾶς
<pb id="v.6.p.400"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-502f" n="502f"/> φεύγει προτροπάδην κἂν ἐν ἡμικυκλίῳ
τινὶ καθεζόμενοι κἂν περιπατοῦντες ἐν ξυστῷ<!--<note n="v.6.p.400.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> θεάσωνται προσφοιτῶντα,<!--<note/>--> ταχέως ἀνάζευξιν αὑτοῖς παρεγγυῶσι. καὶ καθάπερ ὅταν ἐν συλλόγῳ τινὶ σιωπὴ γένηται, τὸν Ἑρμῆν ἐπεισεληλυθέναι λέγουσιν, οὕτως ὅταν εἰς συμπόσιον ἢ συνέδριον γνωρίμων λάλος εἰσέλθῃ,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-503a" n="503a"/> πάντες ἀποσιωπῶσι μὴ βουλόμενοι λαβὴν παρασχεῖν ἂν δ’ αὐτὸς ἄρξηται διαίρειν τὸ στόμα,
<quote rend="blockquote">
                  <l>πρὸ χείματος ὥστ’ ἀνὰ ποντίαν ἄκραν 
</l>
                  <l>βορρᾶ<!--<note n="v.6.p.400.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ζαέντος<!--<note n="v.6.p.400.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--></l>
               </quote>
ὑφορώμενοι σάλον καὶ ναυτίαν ἐξανέστησαν. ὅθεν αὐτοῖς συμβαίνει μήτε παρὰ δεῖπνον συγκλιτῶν<!--<note n="v.6.p.400.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>--> μήτε συσκήνων τυγχάνειν προθύμων, ὅταν ὁδοιπορῶσιν ἢ πλέωσιν, ἀλλ’ ἀναγκαστῶν πρόσκειται γὰρ
ἁπανταχοῦ, τῶν ἱματίων ἀντιλαμβανόμενος,
ἁπτόμενος<!--<note n="v.6.p.400.n.6" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τοῦ γενείου, τὴν πλευρὰν θυροκοπῶν τῇ χειρί.
<quote rend="blockquote">po/des dh\ kei=qi timiw/tatoi,</quote> κατὰ τὸν Ἀρχίλοχον, καὶ νὴ Δία κατὰ τὸν σοφὸν Ἀριστοτέλην. καὶ γὰρ αὐτὸς ἐνοχλούμενος ὑπ’
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-503b" n="503b"/> ἀδολέσχου καὶ κοπτόμενος ἀτόποις τισὶ διηγήμασι, πολλάκις αὐτοῦ λέγοντος, <q>ou) qaumasto/n,
*)aristo/teles;</q> 
               <q>ou) tou=to,</q> φησί, <q>qaumasto/n, a)ll' di)/ tis po/das e)/xwn se\ u(pome/nei.</q> ἑτέρῳ δέ τινι τοιούτῳ μετὰ πολλοὺς λόγους εἰπόντι, <q>kathdole/sxhka/ sou, filo/sofe ma\</q> 
               <q>*di/',</q> εἶπεν, <q>ou)
<pb id="v.6.p.402"/> ga\r prosei=xon.</q> καὶ γὰρ ἂν βιάσωνται λαλεῖν<!--<note n="v.6.p.402.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> οἱ
ἀδόλεσχοι, παρέδωκεν αὐτοῖς ἡ ψυχὴ τὰ ὦτα περιαντλεῖν ἔξωθεν, αὐτὴ δ’ ἐντὸς ἑτέρας τινὰς ἀναπτύσσει καὶ διέξεισι πρὸς αὑτὴν φροντίδας· ὅθεν
οὔτε προσεχόντων οὔτε πιστευόντων ἀκροατῶν εὐποροῦσι. τῶν μὲν γὰρ πρὸς τὰς συνουσίας
εὐκαταφόρων ἄγονον εἶναι τὸ σπέρμα λέγουσι,’ τῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-503c" n="503c"/> δ’ ἀδολέσχων ὁ λόγος ἀτελὴς καὶ ἄκαρπός ἐστι.</p>
         </div>
         <div type="section" n="3">
            <p>καίτοι γ’ οὐδὲν οὕτως ἡ φύσις εὐερκῶς
κεχαράκωκε τῶν ἐν<!--<note n="v.6.p.402.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἡμῖν ὡς τὴν γλῶτταν, βαλομένη φρουρὰν πρὸ αὐτῆς τοὺς ὀδόντας, ἵν’, ἐὰν ἐντὸς κατατείνοντος <q>h(ni/a sigalo/enta</q> τοῦ λογισμοῦ
μὴ ὑπακούῃ μηδ’ ἀνειλῆται, δήγμασιν αὐτῆς
κατέχωμεν τὴν ἀκρασίαν αἱμάττοντες. <q>a)xali/nwn</q> γὰρ οὐ ταμιείων οὐδ’
οἰκημάτων ἀλλὰ <q>stoma/twn
to\ te/los dustuxi/an o(</q> Εὐριπίδης φησίν. οἱ δ’ οἰκημάτων μὲν ἀθύρων καὶ βαλλαντίων ἀδέσμων μηδὲν ὄφελος οἰόμενοι τοῖς κεκτημένοις εἶναι,
στόμασι δ’ ἀκλείστοις καὶ ἀθύροις ὥσπερ<!--<note n="v.6.p.402.n.8" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τὸ τοῦ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-503d" n="503d"/>Πόντου διὰ παντὸς ἔξω ῥέουσι χρώμενοι, πάντων ἀτιμότατον ἡγεῖσθαι τὸν λόγον ἐοίκασιν. ὅθεν οὐδὲ πίστιν ἔχουσιν ἧς πᾶς λόγος ἐφίεται· τὸ γὰρ οἰκεῖον αὐτοῦ τέλος τοῦτ’ ἐστί, πίστιν
ἐνεργάσασθαι τοῖς ἀκούουσιν ἀπιστοῦνται δ’ οἱ λάλοι, κἂν ἀληθεύωσιν. ὥσπερ γὰρ ὁ πυρὸς εἰς ἀγγεῖον κατακλεισθεὶς τῷ μὲν μέτρῳ πλείων εὑρίσκεται τῇ δὲ
<pb id="v.6.p.404"/> χρείᾳ μοχθηρότερος, οὕτω λόγος εἰς ἀδόλεσχον
ἐμπεσὼν ἄνθρωπον πολὺ ποιεῖ τοῦ ψεύδους ἐπίμετρον,
ᾧ διαφθείρει τὴν πίστιν.</p>
         </div>
         <div type="section" n="4">
            <p>ἔτι τοίνυν τὸ μεθύειν πᾶς ἄνθρωπος αἰδήμων καὶ κόσμιος, οἶμαι,<!--<note/>--> φυλάξαιτ’
ἄν· μανίᾳ γὰρ
ὁμότοιχος<milestone unit="stephpage" id="stephpage-503e" n="503e"/><!--<note n="v.6.p.404.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> μὲν ἡ ὀργὴ κατ’ ἐνίους, ἡ δὲ μέθη σύνοικος· μᾶλλον δὲ μανία τῷ μὲν χρόνῳ ἥττων, τῇ δ’ αἰτίᾳ μείζων, ὅτι τὸ αὐθαίρετον αὐτῇ πρόσεστι. τῆς δὲ μέθης οὐθὲν οὕτω κατηγοροῦσιν ὡς τὸ
περὶ τοὺς λόγους ἀκρατὲς καὶ ἀόριστον <q>oi)=nos ga/r,</q> φησιν,<!--<note/>-->
<quote rend="blockquote">
                  <l>ἐφέηκε πολύφρονά περ μάλ’ ἀεῖσαι,
</l>
                  <l>καὶ θ’
ἁπαλὸν γελάσαι καὶ τ̓ ὀρχήσασθαι ἀνῆκε.</l>
               </quote> καὶ τί τὸ δεινότατον; ᾠδὴ καὶ γέλως καὶ ὄρχησις; οὐδὲν ἄχρι τούτων
<quote rend="blockquote">kai/ ti e)/pos proe/hken, o(/per t) a)/rrhton a)/meinon</quote>
τοῦτ’ ἤδη δεινὸν καὶ ἐπικίνδυνον. καὶ μήποτε τὸ ζητούμενον παρὰ τοῖς φιλοσόφοις λύων ὁ ποιητὴς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-503f" n="503f"/> οἰνώσεως καὶ μέθης διαφορὰν εἴρηκεν, οἰνώσεως μὲν ἄνεσιν, μέθης δὲ φλυαρίαν. τὸ γάρ ἐν τῇ καρδίᾳ τοῦ νήφοντος ἐπὶ τῆς γλώττης ἐστὶ τοῦ μεθύοντος,
ὡς οἱ παροιμιαζόμενοι φασιν. ὅθεν ὁ μὲν Βίας ἒν
<pb id="v.6.p.406"/>
τινι πότῳ σιωπῶν καὶ σκωπτόμενος εἰς ἀβελτερίαν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-504a" n="504a"/> ὑπό τινος ἀδολέσχου, <q>kai\ ti/s  a)/n,</q> ἔφη, <q>du/naito mwro\s e)n<!--<note n="v.6.p.406.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> oi)/nw| siwpa=n;</q> Ἀθήνησι δέ τις ἑστιῶν πρέσβεις βασιλικοὺς ἐφιλοτιμήθη σπουδάζουσιν<!--<note n="v.6.p.406.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἐν αὐτοῖς συναγαγεῖν εἰς ταὐτὸ τοὺς φιλοσόφους· χρωμένων δὲ τῶν ἄλλων κοινολογίᾳ καὶ τὰς συμβολὰς ἀποδιδόντων, τοῦ δὲ Ζήνωνος ἡσυχίαν ἄγοντος, φιλοφρονησάμενοι καὶ προπιόντες οἱ ξένοι,
<q>peri\ sou= de\ ti/ xrh\ le/gein,</q> ἔφασαν, <q>de\ *zh/nwn,
tw=| basilei=;</q> κἀκεῖνος, <q>a)/llo mhqe/n,</q> εἶπεν,
<q>h)\ o(/ti presbu/ths e)sti\n<!--<note n="v.6.p.406.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> e)n *)aqh/nais para\ po/ton siwpa=n duna/menos.</q> 
            </p>
            <p>οὕτω τι βαθὺ καὶ μυστηριῶδες ἡ σιγὴ καὶ νηφάλιον, ἡ δὲ μέθη λάλον ἄνουν γὰρ καὶ ὀλιγόφρον,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-504b" n="504b"/> διὰ τοῦτο καὶ πολύφωνον. οἱ δὲ φιλόσοφοι καὶ ὁριζόμενοι τὴν μέθην λέγουσιν εἶναι λήρησιν πάροινον οὕτως οὐ ψέγεται τὸ πίνειν, εἰ προσείη τῷ πίνειν τὸ σιωπᾶν· ἀλλ’ ἡ μωρολογία μέθην ποιεῖ τὴν οἴνωσιν. ὁ μὲν οὖν μεθύων ληρεῖ παρ’ οἶνον, ὁ
δ’ ἀδόλεσχος πανταχοῦ ληρεῖ ἐν ἀγορᾷ ἐν θεάτρῳ
ἐν περιπάτῳ ἐν μέθῃ νήφων<!--<note n="v.6.p.406.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἡμέραν νύκτωρ· ἔστι
δὲ θεραπεύων τῆς νόσου βαρύτερος, συμπλέων τῆς ναυτίας ἀηδέστερος, ἐπαινῶν τοῦ ψέγοντος ἐπαχθέστερος· ἥδιόν γέ τοι πονηροῖς ὁμιλοῦμεν<!--<note n="v.6.p.406.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἐπιδεξίοις
ἢ χρηστοῖς ἀδολέσχαις. ὁ μὲν γὰρ Σοφοκλέους
<pb id="v.6.p.408"/> Νέστωρ τὸν Αἴαντα τραχυνόμενον τῷ λόγῳ
πραΰνων ἠθικῶς τοῦτ’ εἴρηκεν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-504c" n="504c"/>
               <quote rend="blockquote"> ou) me/mfomai/ se: drw=n ga\r eu)= kakw=s le/geis:</quote>
πρὸς δὲ τὸν ἀδολέσχην οὐχ οὕτως ἔχομεν, ἀλλὰ πᾶσαν ἔργου χάριν ἡ τῶν λόγων ἀκαιρία διαφθείρει καὶ ἀπόλλυσι.</p>
         </div>
         <div type="section" n="5">
            <p>Λυσίας τινὶ δίκην ἔχοντι λόγον συγγράψας ἔδωκεν ὁ δὲ πολλάκις ἀναγνοὺς ἧκε πρὸς τὸν Λυσίαν ἀθυμῶν καὶ λέγων τὸ μὲν πρῶτον αὐτῷ διεξιόντι θαυμαστὸν φανῆναι τὸν λόγον, αὖθις δὲ
καὶ τρίτον ἀναλαμβάνοντι παντελῶς ἀμβλὺν καὶ ἄπρακτον ὁ δὲ Λυσίας γελάσας, <q>ti/ ou)=n,</q> εἶπεν,
<q>ou)x a(/pac me/lleis le/gein au)to\n e)pi\ tw=n dikastw=n;</q> καὶ σκόπει τὴν Λυσίου πειθὼ καὶ χάριν·
κεῖνον<!--<note n="v.6.p.408.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> γὰρ ἐγὼ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-504d" n="504d"/> 
               <quote rend="blockquote">fami\ i)oploka/mwn *moisa=n eu)= laxei=n.</quote> τῶν δὲ περὶ τοῦ ποιητοῦ λεγομένων ἀληθέστατόν ἐστιν ὅτι μόνος Ὅμηρος τῆς τῶν ἀνθρώπων
ἁψικορίας περιγέγονεν, ἀεὶ καινὸς ὢν καὶ πρὸς χάριν ἀκμάζων· ἀλλ’ ὅμως<!--<note n="v.6.p.408.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> εἰπὼν καὶ<!--<note n="v.6.p.408.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἀναφωνήσας ἐκεῖνο περὶ αὑτοῦ τὸ
<quote rend="blockquote">
                  <l>ἐχθρὸν δὲ μοί ἐστιν
</l>
                  <l>αὖθις<!--<note n="v.6.p.408.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἀριζήλως εἰρημένα μυθολογεύειν,</l>
               </quote> φεύγει καὶ φοβεῖται τὸν ἐφεδρεύοντα παντὶ λόγῳ
<pb id="v.6.p.410"/> κόρον, εἰς ἄλλα ἐξ ἄλλων διηγήματα τὴν ἀκοὴν ἄγων καὶ τῇ καινότητι τὴν πλησμονὴν αὐτῆς παραμυθούμενος. οἱ δ’
ἀποκναίουσι δήπου τὰ ὦτα ταῖς ταυτολογίαις ὥσπερ παλίμψηστα διαμολύνοντες.</p>
         </div>
         <div type="section" n="6">
            <p>τοῦτο τοίνυν πρῶτον ὑπομιμνήσκωμεν αὐτούς,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-504e" n="504e"/> ὅτι, καθάπερ τὸν οἶνον ἡδονῆς ἕνεκα καὶ φιλοφροσύνης εὑρημένον οἱ προσβιαζόμενοι πολὺν πίνειν
καὶ ἄκρατον ἐνίους εἰς ἀηδίαν καὶ παροινίαν τρέπουσιν, οὕτω τὸν λόγον ἥδιστον ὄντα καὶ φιλανθρωπότατον συμβόλαιον οἱ χρώμενοι κακῶς καὶ προχείρως ἀπάνθρωπον ποιοῦσι καὶ ἄμικτον, οἷς οἴονται χαρίζεσθαι λυποῦντες καὶ ἀφ’ ὧν
θαυμάζεσθαι καταγελώμενοι καὶ δι’ ὧν φιλεῖσθαι δυσχεραινόμενοι. ὥσπερ οὖν ὁ τῷ κεστῷ τοὺς ὁμιλοῦντας ἀποστρέφων καὶ ἀπελαύνων ἀναφρόδιτος, οὕτως ὁ
τῷ λόγῳ λυπῶν καὶ ἀπεχθανόμενος ἄμουσός τις καὶ
ἄτεχνός ἐστι.</p>
         </div>
         <div type="section" n="7">
            <p>τῶν δ’ ἄλλων παθῶν καὶ νοσημάτων τὰ μὲν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-504f" n="504f"/> ἐστιν ἐπικίνδυνα τὰ δὲ μισητὰ τὰ δὲ καταγέλαστα,
τῇ δ’ ἀδολεσχίᾳ πάντα συμβέβηκε· χλευάζονται μὲν γὰρ ἐν ταῖς κοιναῖς διηγήσεσι, μισοῦνται δὲ διὰ τὰς τῶν κακῶν προσαγγελίας, κινδυνεύουσι δὲ τῶν ἀπορρήτων μὴ κρατοῦντες. ὅθεν Ἀνάχαρσις
ἑστιαθεὶς<milestone unit="stephpage" id="stephpage-505a" n="505a"/> παρὰ Σόλωνι καὶ κοιμώμενος ὤφθη τὴν μὲν ἀριστερὰν χεῖρα τοῖς μορίοις τὴν δὲ δεξιὰν τῷ
<pb id="v.6.p.412"/> στόματι προσκειμένην ἔχων ἐγκρατεστέρου γὰρ ᾤετο χαλινοῦ δεῖσθαι τὴν γλῶτταν, ὀρθῶς οἰόμενος. οὐ γὰρ ἄν τις ἐξαριθμήσαιτο ῥᾳδίως ἄνδρας τοσούτους ἀφροδισίων ἀκρασίᾳ πεπτωκότας, ὅσας πόλεις καὶ ἡγεμονίας λόγος ἐξενεχθεὶς ἀπόρρητος ἀναστάτους ἐποίησε. Σύλλας ἐπολιόρκει τὰς Ἀθήνας, οὐκ ἔχων σχολὴν ἐνδιατρῖψαι χρόνον πολύν,
<quote rend="blockquote">e)pei\ po/nos a)/llos e)/peigen,</quote>
ἡρπακότος μὲν Ἀσίαν Μιθριδάτου, τῶν δὲ περὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-505b" n="505b"/>Μάριον αὖθις ἐν rώμῃ κρατούντων· ἀλλὰ πρεσβυτῶν τινων ἐπὶ κουρείου διαλεγομένων ὡς οὐ φυλάττεται τὸ Ἑπτάχαλκον καὶ κινδυνεύει τὸ ἄστυ κατ’ ἐκεῖνο ληφθῆναι τό μέρος, ἀκούσαντες οἱ κατάσκοποι πρὸς τὸν Σύλλαν ἐξήγγειλαν. ὁ δ’ εὐθὺς τὴν δύναμιν προσαγαγὼν περὶ μέσας νύκτας
εἰσήγαγε τὸ στράτευμα, καὶ μικροῦ μὲν κατέσκαψεν τὴν
πόλιν<!--<note n="v.6.p.412.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἐνέπλησε δὲ φόνου καὶ νεκρῶν, ὥστε τὸν Κεραμεικὸν αἵματι ῥυῆναι. χαλεπῶς δὲ πρὸς τοὺς Ἀθηναίους ἔσχε διὰ τοὺς λόγους μᾶλλον ἢ διὰ τὰ ἔργα· κακῶς γὰρ αὐτὸν ἔλεγον καὶ τὴν Μετέλλαν<!--<note n="v.6.p.412.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἀναπηδῶντες ἐπὶ τὰ τείχη καὶ σκώπτοντες,
<quote rend="blockquote">suka/minon e)/sq' o( *su/llas a)lfi/tw| pepasme/non,
</quote>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-505c" n="505c"/> καὶ τοιαῦτα πολλὰ φλυαροῦντες ἐπεσπάσαντο
<q>koufota/tou pra/gmatos lo/gwn,</q> ὥς φησιν ὁ Πλάτων,
<q>baruta/thn zhmi/an.</q> 
               <pb id="v.6.p.414"/>
τὴν δὲ rωμαίων πόλιν ἐκώλυσεν ἐλευθέραν γενέσθαι Νέρωνος ἀπαλλαγεῖσαν ἑνὸς ἀνδρὸς
ἀδολεσχία. μία γὰρ ἦν νύξ, μεθ’
ἣν ἔδει τὸν τύραννον ἀπολωλέναι, παρεσκευασμένων ἀπάντων· ὁ δὲ μέλλων αὐτὸν ἀποκτιννύναι πορευόμενος εἰς τὸ<!--<note n="v.6.p.414.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> θέατρον ἰδών τινα τῶν δεδεμένων ἐπὶ θύραις μέλλοντα προσάγεσθαι τῷ<!--<note n="v.6.p.414.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> Νέρωνι καὶ τὴν αὑτοῦ τύχην ἀποδυρόμενον, ἐγγὺς προσῆλθεν αὐτῷ καὶ
προσψιθυρίσας, <q>eu)/xou,</q> φησίν, <q>w)= a)/nqrwpe, th\n
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-505d" n="505d"/> sh/meron h(me/ran parelqei=n mo/non, au)/rion de/ moi eu)xaristh/seis.</q> ἁρπάσας οὖν τὸ αἰνιχθὲν ἐκεῖνος καὶ νοήσας, οἶμαι, ὅτι
<quote rend="blockquote">nh/pios, o(\s ta\<!--<note n="v.6.p.414.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> e(/toima lipw\n a)ne/toima diw/kei,</quote> τὴν βεβαιοτέραν εἵλετο σωτηρίαν πρὸ τῆς δικαιοτέρας. ἐμήνυσε γὰρ τῷ Νέρωνι τὴν φωνὴν
τἀνθρώπου· κἀκεῖνος εὐθὺς ἀνήρπαστο, καὶ βάσανοι καὶ πῦρ καὶ μάστιγες ἐπ’ αὐτόν, ἀρνούμενον πρὸς τὴν ἀνάγκην ἃ χωρὶς ἀνάγκης ἐμήνυσε.</p>
         </div>
         <div type="section" n="8">
            <p>Ζήνων δ’
ὁ φιλόσοφος, ἵνα μηδ’ ἄκοντος
αὐτοῦ
πρόηταί τι τῶν ἀπορρήτων ἐκβιαζόμενον τὸ σῶμα ταῖς ἀνάγκαις, διαφαγὼν τὴν γλῶτταν προσέπτυσε
τῷ τυράννῳ. καλὸν δὲ καὶ Λέαινα τῆς ἐγκρατείας
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-505e" n="505e"/> ἔχει γέρας. ἑταίρα τῶν περὶ Ἁρμόδιον ἦν καὶ Ἀριστογείτονα καὶ τῆς ἐπὶ τοὺς τυράννους
<pb id="v.6.p.416"/> συνωμοσίας ἐκοινώνει ταῖς ἐλπίσιν ὡς γυνή· καὶ γὰρ
αὕτη περὶ τὸν καλὸν ἐκεῖνον ἐβάκχευσε κρατῆρα τοῦ ἔρωτος, καὶ κατωργίαστο διὰ τοῦ θεοῦ τοῖς ἀπορρήτοις. ὡς οὖν ἐκεῖνοι πταίσαντες ἀνῃρέθησαν, ἀνακρινομένη καὶ κελευομένη<!--<note n="v.6.p.416.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> φράσαι τοὺς ἔτι
λανθάνοντας οὐκ ἔφρασεν, ἀλλ’ ἐνεκαρτέρησεν, ἐπιδείξασα τοὺς ἄνδρας οὐδὲν ἀνάξιον ἑαυτῶν παθόντας, εἰ τοιαύτην ἠγάπησαν. Ἀθηναῖοι δὲ χαλκῆν
ποιησάμενοι λέαιναν ἄγλωσσον ἐν πύλαις τῆς ἀκροπόλεως ἀνέθηκαν, τῷ μὲν θυμοειδεῖ τοῦ ζῴου
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-505f" n="505f"/> τὸ ἀήττητον αὐτῆς τῷ δ’ ἀγλώσσῳ τὸ σιωπηρὸν καὶ μυστηριῶδες ἐμφαίνοντες.
οὐδεὶς γὰρ οὕτω λόγος ὠφέλησε ῥηθεὶς ὡς πολλοὶ σιωπηθέντες· ἔστι γὰρ εἰπεῖν ποτε τὸ σιγηθέν, οὐ μὴν σιωπῆσαί γε τὸ λεχθέν, ἀλλ’ ἐκκέχυται καὶ διαπεφοίτηκεν. ὅθεν, οἶμαι, τοῦ μὲν λέγειν
ἀνθρώπους τοῦ δὲ σιωπᾶν θεοὺς διδασκάλους ἔχομεν, ἐν τελεταῖς καὶ μυστηρίοις σιωπὴν παραλαμβάνοντες.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-506a" n="506a"/> ὁ δὲ ποιητὴς τὸν λογιώτατον Ὀδυσσέα σιωπηλότατον πεποίηκε, καὶ τὸν υἱὸν αὐτοῦ καὶ τὴν γυναῖκα
καὶ τὴν τροφὸν ἀκούεις γὰρ λεγούσης,
<quote rend="blockquote">e(/cw o h)u/te per kraterh\ dru=s h)e\ si/dhros.
</quote> 
               <pb id="v.6.p.418"/>αὐτὸς δὲ τῇ Πηνελόπῃ παρακαθήμενος
<quote rend="blockquote">
                  <l>θυμῷ μὲν γοόωσαν ἑὴν ἐλέαιρε γυναῖκα,
</l>
                  <l>ὀφθαλμοὶ δ’
ὡς εἰ κέρα ἕστασαν ἠὲ σίδηρος,
</l>
                  <l> ἀτρέμας ἐν βλεφάροισιν.</l>
               </quote>
οὕτω τὸ σῶμα μεστὸν ἦν αὐτῷ πανταχόθεν ἐγκρατείας, καὶ πάντ’ ἔχων ὁ λόγος εὐπειθῆ καὶ ὑποχείρια προσέταττε τοῖς ὄμμασι μὴ δακρύειν, τῇ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-506b" n="506b"/> γλώττῃ μὴ φθέγγεσθαι, τῇ καρδίᾳ μὴ τρέμειν μηδ’ ὑλακτεῖν.
<quote rend="blockquote">tw=| d'
au)=t'<!--<note n="v.6.p.418.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> e)n pei/sh| kradi/h me/ne tetlhui=a,</quote> μέχρι τῶν ἀλόγων κινημάτων διήκοντος τοῦ λογισμοῦ καὶ τὸ πνεῦμα καὶ τὸ αἷμα πεποιημένου κατήκοον ἐαυτῷ καὶ χειρόηθες. τοιοῦτοι δὲ καὶ οἱ πολλοὶ τῶν ἑταίρων· τὸ γὰρ ἑλκομένους καὶ
προσουδιζομένους ὑπὸ τοῦ Κύκλωπος μὴ κατειπεῖν τοῦ
Ὀδυσσέως μηδὲ δεῖξαι τὸ πεπυρακτωμένον ἐκεῖνο, καὶ παρεσκευασμένον ὄργανον ἐπὶ τὸν ὀφθαλμόν,
ἀλλ’ ὠμοὺς ἐσθίεσθαι μᾶλλον ἢ φράσαι τι τῶν ἀπορρήτων ὑπερβολὴν ἐγκρατείας καὶ πίστεως οὐκ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-506c" n="506c"/> ἀπολέλοιπεν.<!--<note n="v.6.p.418.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>-->  ὅθεν ὁ Πιττακὸς οὐ κακῶς, τοῦ
Αἰγυπτίων βασιλέως πέμψαντος ἱερεῖον αὐτῷ καὶ κελεύσαντος τὸ κάλλιστον καὶ<!--<note n="v.6.p.418.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> χείριστον ἐξελεῖν κρέας, ἔπεμψεν<!--<note n="v.6.p.418.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἐξελὼν τὴν γλῶτταν ὡς ὄργανον μὲν ἀγαθῶν ὄργανον δὲ κακῶν τῶν μεγίστων
οὖσαν,
<pb id="v.6.p.420"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="9">
            <p>ἡ δ’ Εὐριπίδειος Ἰνὼ παρρησίαν ἄγουσα περὶ αὑτῆς εἰδέναι φησί,
<quote rend="blockquote">siga=n q' o(/pou<!--<note n="v.6.p.420.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> dei= kai\ le/gein i(/n' a)sfale/s.</quote>
οἱ γὰρ εὐγενοῦς καὶ βασιλικῆς τῷ ὄντι παιδείας τυχόντες πρῶτον σιγᾶν εἶτα λαλεῖν μανθάνουσιν. Ἀντίγονος γοῦν<!--<note n="v.6.p.420.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ὁ βασιλεὺς ἐκεῖνος, ἐρωτήσαντος αὐτὸν τοῦ υἱοῦ πηνίκα μέλλουσιν ἀναζευγνύειν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-506d" n="506d"/> 
               <q>ti/ de/doikas;</q> εἶπε, <q>mh\ mo/nos ou)k a)kou/sh|s th=s sa/lpiggos;</q> οὐκ ἄρα φωνὴν ἐπίστευεν
ἀπόρρητον ᾧ τὴν βασιλείαν ἀπολείπειν ἔμελλεν; ἐδίδασκε μὲν οὖν αὐτὸν ἐγκρατῶς ἔχειν πρὸς τὰ τοιαῦτα καὶ πεφυλαγμένως. Μέτελλος δ’
ὁ γέρων
ἕτερόν τι τοιοῦτον ἐπερωτώμενος ἐπὶ στρατείας,
<q>ei),</q> φησίν, <q>w)/|mhn to\n xitw=na/ moi suneide/nai tou=to ta)po/rrhton,<!--<note/>--> a)podusa/menos a)\n au)to\n e)pi\
to\<!--<note n="v.6.p.420.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> pu=r e)/qhka.</q> Εὐμένης δ’ ἀκούσας ἐπέρχεσθαι Κρατερὸν οὐδενὶ τῶν φίλων ἔφρασεν, ἀλλ’
ἐψεύσατο Νεοπτόλεμον εἶναι· τούτου γὰρ οἱ στρατιῶται κατεφρόνουν, ἐκείνου δὲ καὶ τὴν δόξαν
ἐθαύμαζον καὶ τὴν ἀρετὴν ἠγάπων. ἔγνω δ’ οὐδεὶς
ἄλλος<milestone unit="stephpage" id="stephpage-506e" n="506e"/>, ἀλλὰ συμβαλόντες ἐκράτησαν καὶ ἀπέκτειναν αὐτὸν ἀγνοοῦντες καὶ νεκρὸν ἐπέγνωσαν. οὕτως ἐστρατήγησεν ἡ σιωπὴ τὸν ἀγῶνα καὶ τηλικοῦτον ἀνταγωνιστὴν ἀπέκρυψεν· ὥστ’ αὐτὸν τοὺς φίλους
μὴ προειπόντα θαυμάζειν μᾶλλον ἢ μέμφεσθαι· κἂν
μέμφηται δέ τις, ἐγκαλεῖσθαι βέλτιόν ἐστι
<pb id="v.6.p.422"/> σωθέντας<!--<note n="v.6.p.422.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> δι’ ἀπιστίαν ἢ κατηγορεῖν ἀπολλυμένους<!--<note n="v.6.p.422.n.8" place="unspecified" anchored="yes"/>--> διὰ τὸ πιστεῦσαι.</p>
         </div>
         <div type="section" n="10">
            <p>τίς  δ’ ὅλως<!--<note n="v.6.p.422.n.8" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἑαυτῷ παρρησίαν ἀπολέλοιπε κατὰ τοῦ μὴ σιωπήσαντος; εἰ γὰρ ἀγνοεῖσθαι τὸν λόγον ἔδει, κακῶς ἐλέχθη πρὸς ἄλλον εἰ δ’ ἀφεὶς
ἐκ σεαυτοῦ κατέχεις ἐν ἑτέρῳ ιἀπόρρητον, εἰς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-506f" n="506f"/> ἀλλοτρίαν πίστιν καταπέφευγας τὴν σεαυτοῦ
προέμενος. κἂν μὲν ἐκεῖνος<!--<note n="v.6.p.422.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ὅμοιός σοι γένηται,
δικαίως ἀπόλωλας· ἂν δὲ βελτίων, σῴζῃ παραλόγως
ἕτερον εὑρὼν σοῦ ὁ ὑπὲρ σεαυτοῦ<!--<note n="v.6.p.422.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>-->  πιστότερον.
<q>a)lla\ fi/los ou(=tos e)moi/.</q> τούτῳ δ’ ἕτερός τις, ᾧ πιστεύσει καὶ<!--<note n="v.6.p.422.n.7" place="unspecified" anchored="yes"/>--> οὗτος ὡς ἐγὼ τούτῳ· κἀκεῖνος ἄλλῳ πάλιν εἶθ’ οὕτως ἐπιγονὴν λαμβάνει καὶ πολλαπλασιασμόν, εἰρομένης τῆς ἀκρασίας, ὁ λόγος. ὡς γὰρ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-507a" n="507a"/> ἡ μονὰς οὐκ ἐκβαίνει τὸν ἑαυτῆς ὅρον ἀλλ’ ἅπαξ
τὸ ἓν μένει, διὸ κέκληται μονάς· ἡ δὲ δυὰς ἀρχὴ διαφορᾶς ἀόριστος· εὐθὺς γὰρ ἑαυτὴν ἐξίστησι τῷ διπλασιασμῷ εἰς τὸ πλῆθος τρεπομένη· οὕτω λόγος
ἐν τῷ πρώτῳ καταμένων ἀπόρρητος ὡς ἀληθῶς ἐστιν ἂν δ’ εἰς ἕτερον ἐκβῇ φήμης ἔσχε τάξιν.
<q>e)/pea</q> γὰρ <q>ptero/enta,</q> φησὶν ὁ ποιητής· οὔτε γὰρ πτηνὸν ἐκ τῶν χειρῶν ἀφέντα ῥᾴδιόν ἐστιν
<pb id="v.6.p.424"/>
αὖθις κατασχεῖν, οὔτε λόγον ἐκ τοῦ στόματος προέμενον συλλαβεῖν καὶ κρατῆσαι δυνατόν, ἀλλὰ φέρεται
<quote rend="blockquote">laiyhra\ kuklw/sas ptera\</quote>
οι ἄλλων ἐπ’ ἄλλους σκιδνάμενος. νεὼς μὲν γὰρ
ἁρπαγείσης ὑπὸ πνεύματος ἐπιλαμβάνονται,
σπείραις<milestone unit="stephpage" id="stephpage-507b" n="507b"/> καὶ ἀγκύραις τὸ τάχος ἀμβλύνοντες· λόγου δ’<!--<note n="v.6.p.424.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ὥσπερ ἐκ λιμένων ἐκδραμόντος οὐκ ἔστιν ὅρμος
οὐδ’ ἀγκυροβόλιον, ἀλλὰ ψόφῳ πολλῷ καὶ ἤχῳ φερόμενος προσέρρηξε καὶ κατέδυσεν εἰς μέγαν τινὰ καὶ δεινὸν τὸν φθεγξάμενον κίνδυνον.
<quote rend="blockquote">
                  <l>μικροῦ γὰρ ἐκ λαμπτῆρος
Ἰδαῖον λέπας
</l>
                  <l>πρήσειεν ἄν τις· καὶ πρὸς ἄνδρ’ εἰπὼν ἕνα, 
</l>
                  <l>πύθοιντ’ ἂν ἀστοὶ πάντες.</l>
               </quote>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="11">
            <p>ἡ rωμαίων σύγκλητος ἀπόρρητόν τινα βουλὴν ἐβουλεύετο καθ’ αὑτὴν ἐπὶ πολλὰς ἡμέρας·
ἀσάφειαν δὲ πολλὴν καὶ ὑπόνοιαν ἔχοντος τοῦ
πράγματος, γυνὴ τἄλλα σώφρων, γυνὴ δέ, προσέκειτο
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-507c" n="507c"/> τῷ ἑαυτῆς ἀνδρὶ λιπαρῶς δεομένη πυθέσθαι
τἀπόρρητον· ὅρκοι δὲ καὶ κατάραι περὶ σιωπῆς
ἐγίνοντο καὶ δάκρυα ποτνιωμένης αὐτῆς, ὡς πίστιν οὐκ ἐχούσης. ὁ δὲ rωμαῖος ἐξελέγξαι βουλόμενος αὐτῆς τὴν ἀβελτερίαν, <q>nika=|s, w)= gu/nai,</q> εἶπεν,
<q>a)ll' a)/koue fobero\n pra=gma kai\ tera/stion
prosh/ggeltai ga\r h(mi=n u(po\ tw=n i(ere/wn ko/rudon w)=fqai
peto/menon kra/nos e)/xonta xrusou=n kai\ do/ru:
<pb id="v.6.p.426"/> skepto/meqa dh\ to\ te/ras ei)/te xrhsto\n ei)/te fau=lo/n e)sti, kai\ sundiaporou=men toi=s ma/ntesin a)lla\ siw/pa.</q> ταῦτα εἰπὼν ᾤχετ’ εἰς τὴν ἀγοράν· ἡ δὲ τῶν θεραπαινίδων εὐθὺς ἐφελκυσαμένη τὴν πρώτην
εἰοελθοῦσαν<milestone unit="stephpage" id="stephpage-507d" n="507d"/>, ἔπαιε τὸ στῆθος αὑτῆς καὶ τὰς τρίχας ἐσπάραττεν, <q>oi)/moi,</q> λέγουσα, <q>ta)ndro\s kai\ th=s patri/dos: ti/ peiso/meqa;</q> βουλομένη καὶ διδάσκουσα τὴν θεράπαιναν εἰπεῖν, <q>ti/ ga\r ge/gonen;</q> ὡς δ’ οὖν πυθομένης διηγήσατο καὶ προσέθηκε τὸν κοινὸν ἁπάσης ἀδολεσχίας ἐπῳδόν, τὸ <q>tau=ta mhdeni\ fra/sh|s a)lla\ siw/pa,</q> οὐ φθάνει τὸ θεραπαινίδιον ἀποχωρῆσαν αὐτῆς, καὶ τῶν ὁμοδούλων εὐθὺς ἣν μάλιστ’ εἶδε σχολάζουσαν ἐμβάλλει τὸν
λόγον ἐκείνη δὲ τῷ ἐραστῇ παραγενομένῳ πρὸς αὐτὴν ἔφρασεν. οὕτω δ’ εἰς ἀγορὰν τοῦ διηγήματος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-507e" n="507e"/> ἐκκυλισθέντος ὥστε προδραμεῖν τὸν πλασάμενον τὴν φήμην, ἀπαντήσας τις αὐτῷ τῶν γνωρίμων,
<q>a)rti/ws,</q> εἶπεν, <q>oi)/koqen ei)s a)gora\n
katabai/neis;</q> 
               <q>a)rti/ws,</q> ἔφη ἐκεῖνος. <q>ou)kou=n
ou)de\n a)kh/koas;</q> 
               <q>ge/gone ga/r ti kaino\n;
a)lla\<!--<note n="v.6.p.426.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--></q> 
               <q>ko/rudos w)=ptai peto/menos kra/nos e)/xwn xrusou=n kai\ do/ru, kai\ me/llousi peri\ tou/tou su/gklhton e)/xein oi( a)/rxontes.</q> κἀκεῖνος γελάσας,
<q>eu)=<!--<note/>--> tou= ta/xous,</q> εἶπεν, <q>w)= gu/nai, to\ kai\ fqa/sai me to\n lo/gon ei)s a)gora\n proelqo/nta.</q> τούς μὲν
οὖν ἄρχοντας ἐντυχὼν ἀπήλλαξε τῆς ταραχῆς· τὴν
δὲ γυναῖκα τιμωρούμενος, ὡς οἴκαδ’ εἰσῆλθεν,
<q>a)pw/lesa/s m',</q> εἶπεν, <q>w)= gu/nai: to\ ga/r
a)po/rrhton e)k th=s e)mh=s oi)ki/as pefw/ratai dedhmosiwme/non w(/ste moi feukte/on e)sti\ th\n patri/da dia\ th\n sh\n
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-507f" n="507f"/> a)krasi/an.</q> τρεπομένης δὲ πρὸς ἄρνησιν αὐτῆς
<pb id="v.6.p.428"/>
καὶ λεγούσης, <q>ou) ga\r tau=ta meta\ triakosi/wn
h)/kousas;</q> 
               <q>poi/wn,</q> ἔφη, <q>triakosi/wn; sou=
biazome/nhs e)plasa/mhn a)popeirw/menos.</q> οὗτος
μὲν οὖν ἀσφαλῶς πάνυ καὶ μετ’
εὐλαβείας, ὥσπερ εἰς ἀγγεῖον σαθρὸν οὐκ οἶνον οὐκ ἔλαιον ἀλλ’
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-508a" n="508a"/> ὕδωρ ἐγχέας, ἐπείρασε τὴν γυναῖκα. 
</p>
            <p>Φούλβιος<!--<note n="v.6.p.428.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> δ’
ὁ Καίσαρος ἑταῖρος τοῦ Σεβαστοῦ γέροντος ἤδη γεγονότος ἀκούσας ὀδυρομένου τὴν περὶ τὸν οἶκον ἐρημίαν, καὶ ὅτι τῶν μὲν δυεῖν αὐτῷ<!--<note n="v.6.p.428.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> θυγατριδῶν ἀπολωλότων Ποστουμίου<!--<note n="v.6.p.428.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> δ’
ὃς ἔτι
λοιπός ἐστιν ἐκ διαβολῆς τινος ἐν φυγῇ ὄντος
ἀναγκάζεται τὸν τῆς γυναικὸς υἱὸν ἐπεισάγειν τῇ διαδοχῇ τῆς ἡγεμονίας, καίπερ οἰκτείρων καὶ βουλευόμενος ἐκ τῆς ὑπερορίας ἀνακαλεῖσθαι τὸν θυγατριδοῦν ταῦτα ὁ Φούλβιος ἀκούσας ἐξήνεγκε
πρὸς τὴν ἑαυτοῦ γυναῖκα, πρὸς δὲ Λιβίαν ἐκείνη,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-508b" n="508b"/>Λιβία δὲ καθήψατο πικρῶς Καίσαρος, εἰ πάλαι
ταῦτα ἐγνωκὼς οὐ μεταπέμπεται τὸν θυγατριδοῦν,
ἀλλ’ εἰς ἔχθραν καὶ πόλεμον αὐτὴν τῷ διαδόχῳ τῆς ἀρχῆς καθίστησιν. ἐλθόντος οὖν ἕωθεν, ὡς εἰώθει,
τοῦ Φουλβίου πρὸς αὐτὸν καὶ εἰπόντος, <q>xai=re, *kai=sar,</q> 
               <q>u(gi/ain',</q> εἶπε, <q>*fou/lbie.</q> κἀκεῖνος νοήσας ᾤχετ’ εὐθὺς ἀπιὼν οἴκαδε, καὶ τὴν γυναῖκα
μεταπεμψάμενος, <q>e)/gnwken,</q> ἔφη, <q>*kai=sar, o(/ti
ta/po/rrhton ou)k e)siw/phsa: kai\ dia\ tou=to me/llw
<pb id="v.6.p.430"/> a)nairei=n e)mauto/n :</q> ἡ δὲ γυνή, <q>dikai/ws,</q> εἶπεν,
<q>o(/ti moi tosou=ton sunoikw=n xro/non ou)k e)/gnws ou)d' e)fula/cw th\n a)krasi/an a)ll' e)/ason e)me\ prote/ran.</q> καὶ λαβοῦσα τὸ ξίφος ἑαυτὴν προανεῖλε τἀνδρός.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-508c" n="508c"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="12">
            <p>ὀρθῶς οὖν Φιλιππίδης ὁ κωμῳδιοποιὸς<!--<note n="v.6.p.430.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> φιλοφρονουμένου τοῦ βασιλέως αὐτὸν Λυσιμάχου καὶ<!--<note n="v.6.p.430.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> λέγοντος, <q>ti/nos soi metadw= tw=n e)mw=n;</q> 
               <q>ou(= bou/lei,</q> φησί, <q>basileu=, plh\n tw=n a)porrh/twn.</q> τῇ δ’ ἀδολεσχίᾳ καὶ ἡ περιεργία κακὸν οὐκ ἔλαττον πρόσεστι· πολλὰ γὰρ ἀκούειν θέλουσιν, ἵνα πολλὰ λέγειν ἔχωσι· καὶ μάλιστα τοὺς ἀπορρήτους
καὶ κεκρυμμένους τῶν λόγων περιιόντες
ἐξιχνεύουσι καὶ ἀνερευνῶσιν, ὥσπερ ὕλην πυλαίαν<!--<note n="v.6.p.430.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τινὰ φορτίων<!--<note n="v.6.p.430.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τῇ φλυαρίᾳ παρατιθέμενοι, εἶθ’ ὥσπερ οἱ παῖδες τὸν κρύσταλλον οὔτε δύνανται<!--<note n="v.6.p.430.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>--> κατέχειν οὔτ’ <milestone unit="stephpage" id="stephpage-508d" n="508d"/> ἀφεῖναι θέλουσι· μᾶλλον δ’ ὥσπερ ἑρπετὰ τοὺς ἀπορρήτους λόγους ἐγκολπισάμενοι καὶ συλλαβόντες
οὐ κρατοῦσιν<!--<note n="v.6.p.430.n.6" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἀλλὰ διαβιβρώσκονται ὑπ’ αὐτῶν. τὰς μὲν γὰρ βελόνας φασὶ ῥήγνυσθαι τικτούσας καὶ τὰς ἐχίδνας, οἱ δ’ ἀπόρρητοι λόγοι τοὺς μὴ στέγοντας ἐκπίπτοντες ἀπολλύουσι καὶ διαφθείρουσιν. 
</p>
            <p>Σέλευκος ὁ Καλλίνικος ἐν τῇ πρὸς Γαλάτας μάχῃ πᾶν ἀποβαλὼν τὸ στράτευμα καὶ τὴν δύναμιν,
<pb id="v.6.p.432"/> αὐτὸς δὲ<!--<note n="v.6.p.432.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> περισπάσας τὸ διάδημα καὶ φυγὼν ἵππῳ μετὰ τριῶν ἢ τεττάρων ἀνοδίαις καὶ πλάναις πολὺν
δρόμον, ἤδη δι’ ἔνδειαν ἀπαγορεύων ἐπαυλίῳ τινὶ προσῆλθε, καὶ τὸν δεσπότην αὐτὸν εὑρὼν κατὰ τύχην ἄρτον καὶ ὕδωρ ᾔτησεν. ὁ δὲ καὶ ταῦτα καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-508e" n="508e"/> τῶν ἄλλων ὅσα παρῆν ἐν ἀγρῷ δαψιλῶς ἐπιδιδοὺς καὶ φιλοφρονούμενος ἐγνώρισε τὸ πρόσωπον τοῦ βασιλέως, καὶ περιχαρὴς γενόμενος τῇ συντυχίᾳ τῆς χρείας οὐ κατέσχεν οὐδὲ συνεψεύσατο
βουλομένῳ λανθάνειν, ἀλλ’ ἄχρι τῆς ὁδοῦ προπέμψας καὶ
ἀπολυόμενος, <q>u(gi/ain',</q> εἶπεν, <q>w)= basileu= *se/leuke.</q> κἀκεῖνος ἐκτείνας τὴν δεξιὰν αὐτῷ καὶ
προσελκόμενος ὡς φιλήσων, ἔνευσεν ἑνὶ τῶν μετ’ αὐτοῦ ξίφει τὸν τράχηλον ἀποκόψαι τοῦ ἀνθρώπου
<quote rend="blockquote">fqeggome/nou d' a)/ra tou= ge ka/rh koni/h|sin e)mi/xqh.</quote>
εἰ δ’ ἐσίγησε τότε καρτερήσας ὀλίγον χρόνον,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-508f" n="508f"/> εὐτυχήσαντος ὕστερον τοῦ βασιλέως καὶ μεγάλου γενομένου μείζονας ἄν, οἶμαι, χάριτας ἐκομίσατ’
ἀντὶ τῆς σιωπῆς ἢ τῆς φιλοξενίας. 
</p>
            <p>οὗτος μὲν οὖν ἁμωσγέπως ἔσχε πρόφασιν τῆς ἀκρασίας τὴν ἐλπίδα καὶ τὴν φιλοφροσύνην, 
</p>
         </div>
         <div type="section" n="13">
            <p>οἱ
δὲ πλεῖστοι τῶν ἀδολέσχων οὐδ’
αἰτίαν ἔχοντες ἀπολλύουσιν αὑτούς. οἷον ἐν κουρείῳ τινὶ λόγων γινομένων περὶ τῆς Διονυσίου τυραννίδος, ὡς ἀδαμαντίνη καὶ ἄρρηκτός ἐστι, γελάσας ὁ κουρεύς,
<q>tau=q' u(ma=s,</q> ἔφη, <q>peri\ *dionusi/ou le/gein, ou(=
<pb id="v.6.p.434"/> e)gw\ par' h(me/ras o)li/gas e)pi\ tou= traxh/lou to\ curo\n
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-509a" n="509a"/> e)/xw.</q> ταῦτ’ ἀκούσας ὁ Διονύσιος ἀνεσταύρωσεν
αὐτόν.
</p>
            <p>ἐπιεικῶς δὲ λάλον ἐστὶ τὸ τῶν κουρέων γένος·
οἱ γὰρ ἀδολεσχότατοι προσρέουσι καὶ
προσκαθίζουσιν, ὥστ’ αὐτοὺς ἀναπίμπλασθαι τῆς συνηθείας. χαριέντως γοῦν ὁ βασιλεὺς Ἀρχέλαος ἀδολέσχου κουρέως περιβαλόντος αὐτῷ τὸ ὠμόλινον καὶ πυθομένου, <q>pw=s se kei/rw, basileu=;</q> 
               <q>siwpw=n,</q> ἔφη. κουρεὺς δὲ καὶ τὴν ἐν Σικελίᾳ τῶν Ἀθηναίων μεγάλην κακοπραγίαν ἀπήγγειλε πρῶτος, ἐν Πειραιεῖ πυθόμενος οἰκέτου τινὸς τῶν ἀποδεδρακότων ἐκεῖθεν. εἶτ’ ἀφεὶς τὸ ἐργαστήριον εἰς ἄστυ συνέτεινε δρόμῳ
<quote rend="blockquote">mh/ tis ku=dos a)/roito
</quote> 
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-509b" n="509b"/>τὸν λόγον εἰς τὴν πόλιν ἐμβαλών,
<quote rend="blockquote">o(
de\ deu/teros e)/lqoi.</quote> γενομένης δὲ ταραχῆς, οἷον εἰκὸς, εἰς ἐκκλησίαν ἀθροισθεὶς ὁ δῆμος ἐπὶ τὴν ἀρχὴν ἐβάδιζε τῆς φήμης. ἤγετ’
οὖν ὁ κουρεὺς καὶ ἀνεκρίνετο, μηδὲ τοὔνομα τοῦ φράσαντος εἰδὼς ἀλλ’ εἰς ἀνώνυμον καὶ ἄγνωστον ἀναφέρων τὴν ἀρχὴν πρόσωπον.
ὀργὴ δὴ<!--<note n="v.6.p.434.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ βοὴ τοῦ θεάτρου· <q>basa/nize kai\ stre/blou to\n a)la/stora: pe/plastai tau=ta kai\ sunte/qeike<!--<note n="v.6.p.434.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>-->: ti/s d' a)/llos h)/kouse; ti/s  d' e)pi/steusen;</q> ἐκομίσθη τροχός, κατετάθη ὁ ἄνθρωπος,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-509c" n="509c"/> ἐν τούτῳ παρῆσαν οἱ τὴν συμφορὰν ἀπαγγέλλοντες,
<pb id="v.6.p.436"/>
ἐξ αὐτοῦ τοῦ ἔργου διαπεφευγότες. ἐσκεδάσθησαν
οὖν πάντες ἐπὶ τὰ οἰκεῖα πένθη, καταλιπόντες ἐν τῷ τροχῷ τὸν ἄθλιον ἐνδεδεμένον. ὀψὲ δὲ λυθεὶς ἤδη πρὸς ἑσπέραν ἠρώτα τὸν δημόσιον<!--<note n="v.6.p.436.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> εἰ καὶ περὶ Νικίου τοῦ στρατηγοῦ, ὃν τρόπον ἀπόλωλεν,
ἀκηκόασιν. οὕτως ἄμαχόν τι κακὸν καὶ ἀνουθέτητον ἡ
συνήθεια ποιεῖ τὴν ἀδολεσχίαν.</p>
         </div>
         <div type="section" n="14">
            <p>καίτοι γ’ ὥσπερ οἱ τὰ πικρὰ καὶ τὰ δυσώδη
φάρμακα πιόντες δυσχεραίνουσι καὶ τὰς κύλικας,
οὕτως οἱ τὰ κακὰ προσαγγέλλοντες ὑπὸ τῶν
ἀκουόντων δυσχεραίνονται καὶ μισοῦνται. ὅθεν<!--<note n="v.6.p.436.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> χαριέντως ὁ Σοφοκλῆς διηπόρηκεν,
<quote rend="blockquote">
                  <l>φ. ἐν τοῖσιν ἐν τοῖσιν ἢ ’ πὶ τῇ ψυχῇ δάκνῃ;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-509d" n="509d"/> 
                  </l>
                  <l>κ. τί δὲ ῥυθμίζεις τὴν ἐμὴν λύπην ὅπου;<!--<note n="v.6.p.436.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>-->
</l>
                  <l>φ. ὁ δρῶν ς’ ἀνιᾷ τὰς φρένας, τὰ ὁ ὦτ’ ἐγώ.</l>
               </quote> 
λυποῦσι δ’ οὖν ὥσπερ οἱ δρῶντες καὶ οἱ λέγοντες,
ἀλλ’ ὅμως οὐκ ἔστι γλώσσης ῥεούσης ἐπίσχεσις οὐδὲ κολασμός.
</p>
            <p>ἐν Λακεδαίμονι τῆς Χαλκιοίκου τὸ ἱερὸν ὤφθη σεσυλημένον, καὶ κειμένη ἔνδον κενὴ λάγυνος. ἦν
οὖν ἀπορία πολλῶν συνδεδραμηκότων, καί τις τῶν
παρόντων, <q>ei) bou/lesq', e)gw\ fra/sw u(mi=n o(/ moi
pari/statai peri\ th=s lagu/nou: nomi/zw ga/r,</q> ἔφη,
<q>tou\s i(erosu/lous e)pi\ thlikou=ton e)lqei=n ki/ndunon
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-509e" n="509e"/> kw/neion e)mpio/ntas kai\ komi/zontas oi)=non, i(/n'
ei) me\n au)toi=s laqei=n e)gge/noito, tw=| a)kra/tw| poqe/nti sbe/santes kai\ dialu/santes to\ fa/rmakon a)pe/lqoien a)sfalw=s: ei) d'
a(li/skointo, pro\ tw=n basa/nwn u(po\
<pb id="v.6.p.438"/> tou= farma/kou r(a|di/ws kai\ a)nwdu/nws a)poqa/noien.</q> ταῦτ’ εἰπόντος αὐτοῦ τὸ πρᾶγμα πλοκὴν ἔχον καὶ περινόησιν τοσαύτην οὐχ ὑπονοοῦντος ἀλλ’ εἰδότος ἐφαίνετο. καὶ περιστάντες αὐτὸν ἀνέκριναν
ἀλλαχόθεν<!--<note n="v.6.p.438.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἄλλος, <q>ti/s  ei)=; kai\</q> 
               <q>ti/s  s' oi)=de;</q> καὶ <q>po/qen e)pi/stasai tau=ta;</q> καὶ τὸ πέρας
ἐλεγχόμενος οὕτως ὡμολόγησεν εἷς εἶναι τῶν ἱεροσύλων.
</p>
            <p>οἱ δ’ Ἴβυκον ἀποκτείναντες οὐχ οὕτως ἑάλωσαν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-509f" n="509f"/> ἐν θεάτρῳ καθήμενοι<!--<note n="v.6.p.438.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ γεράνων παραφανεισῶν πρὸς ἀλλήλους ἅμα γέλωτι ψιθυρίζοντες, ὡς αἱ Ἰβύκου ἔκδικοι πάρεισιν; ἀκούσαντες γὰρ οἱ καθεζόμενοι πλησίον, ἤδη τοῦ Ἰβύκου πολὺν χρόνον ὄντος ἀφανοῦς καὶ ζητουμένου, ἐπελάβοντο τῆς φωνῆς καὶ προσήγγειλαν τοῖς ἄρχουσιν. ἐλεγχθέντες δ’ οὕτως ἀπήχθησαν, οὐχ ὑπὸ τῶν γεράνων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-510a" n="510a"/> κολασθέντες ἀλλ’ ὑπὸ τῆς αὑτῶν γλωσσαλγίας ὥσπερ Ἐρινύος ἢ Ποινῆς βιασθέντες ἐξαγορεῦσαι τὸν φόνον. ὡς γὰρ ἐν τῷ σώματι πρὸς τὰ πεπονθότα μέρη καὶ ἀλγοῦντα γίνεται φορὰ καὶ ὁλκὴ τῶν πλησίον, οὕτως ἡ γλῶττα τῶν ἀδολέσχων ἀεὶ φλεγμονὴν ἔχουσα καὶ σφυγμὸν ἕλκει τι καὶ συνάγει τῶν ἀπορρήτων καὶ κεκρυμμένων ἐφ’ ἑαυτήν. διὸ δεῖ πεφράχθαι, καὶ τὸν λογισμὸν ὡς πρόβολον
ἐμποδὼν ἀεὶ τῇ γλώττῃ κείμενον ἐπισχεῖν τὸ ῥεῦμα καὶ τὸν ὄλισθον αὐτῆς, ἵνα μὴ τῶν χηνῶν ἀφρονέστεροι εἶναι δοκῶμεν, οὕς φασιν, ὅταν
<pb id="v.6.p.440"/> ὑπερβάλλωσιν ἐκ Κιλικίας τὸν Ταῦρον ἀετῶν ὄντα μεστόν, εἰς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-510b" n="510b"/> τὸ στόμα λαμβάνειν εὐμεγέθη λίθον ὥσπερ κλεῖθρον
ἢ χαλινὸν ἐμβάλλοντας<!--<note n="v.6.p.440.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τῇ φωνῇ, καὶ νυκτὸς οὕτως ὑπερφέρεσθαι λανθάνοντας.</p>
         </div>
         <div type="section" n="15">
            <p>εἰ τοίνυν ἔροιτό τις,
<quote rend="blockquote">to\n ka/kiston o(/stis e)sti\ kai\ to\n e)cwle/staton,</quote> οὐδεὶς ἂν ἄλλον εἴποι τὸν<!--<note n="v.6.p.440.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> προδότην παρελθών. Εὐθυκράτης μὲν οὖν <q>h)/reye th\n oi)ki/an toi=s e)k *makedoni/as cu/lois,</q> ὥς φησι Δημοσθένης· Φιλοκράτης δὲ χρυσίον πολὺ λαβὼν <q>po/rnas kai\ i)xqu=s h)go/razen :</q> Εὐφόρβῳ δὲ καὶ Φιλάγρῳ τοῖς
Ἐρέτριαν προδοῦσι χώραν ὁ βασιλεὺς ἔδωκεν. ὁ
δ’ ἀδόλεσχος ἄμισθός ἐστι προδότης καὶ
αὐτεπαγγελτος, <milestone unit="stephpage" id="stephpage-510c" n="510c"/>οὐχ ἵππους οὐδὲ τείχη προδιδούς, ἀλλὰ λόγους ἐκφέρων ἀπορρήτους ἐν δίκαις ἐν στάσεσιν
ἐν διαπολιτείαις, μηδενὸς ἀντῷ χάριν ἔχοντος ἀλλ’ αὐτός, ἂν<!--<note n="v.6.p.440.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἀκούηται, προσοφείλων χάριν. ὥστε τὸ λελεγμένον πρὸς τὸν εἰκῆ καὶ ἀκρίτως ἐκχέοντα τὰ ἑαυτοῦ καὶ καταχαριζόμενον
<quote rend="blockquote">ou) fila/nqrwpos su\ g'<!--<note n="v.6.p.440.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> e)ss'
: e)/xeis no/son, xai/reis
didou\s</quote> ἐναρμόττει καὶ πρὸς τὸν φλύαρον <q>ou) fi/los ei)= su\
<pb id="v.6.p.442"/> tau=ta mhnu/wn ou)d' eu)/nous: e)/xeis no/son, xai/reis lalw=n kai\ fluarw=n.</q> 
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="16">
            <p>ταῦτα δ’
οὐ κατηγορίαν ἡγητέον ἀλλ’ ἰατρείαν τῆς ἀδολεσχίας τῶν γὰρ παθῶν κρίσει καὶ ἀσκήσει περιγινόμεθα, προτέρα<!--<note n="v.6.p.442.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> δ’
ἡ κρίσις ἐστὶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-510d" n="510d"/> οὐδεὶς γὰρ ἐθίζεται φεύγειν καὶ ἀποτρίβεσθαι τῆς
ψυχῆς ὃ μὴ δυσχεραίνει, δυσχεραίνομεν δὲ τὰ πάθη, ὅταν τὰς βλάβας καὶ τὰς αἰσχύνας τὰς ἀπ’ αὐτῶν
τῷ λόγῳ κατανοήσωμεν. ὥσπερ νῦν κατανοοῦμεν ἐπὶ τῶν ἀδολέσχων, ὅτι φιλεῖσθαι βουλόμενοι μισοῦνται, χαρίζεσθαι θέλοντες ἐνοχλοῦσι,
θαυμάζεσθαι δοκοῦντες καταγελῶνται, κερδαίνοντες οὐδὲν ἀναλίσκουσιν, ἀδικοῦσι τοὺς φίλους, ὠφελοῦσι τοὺς ἐχθρούς, ἑαυτοὺς ἀπολλύουσιν. ὥστε τοῦτο πρῶτον ἴαμα καὶ φάρμακόν ἐστι τοῦ πάθους, ὁ τῶν
ἀπ’ αὐτοῦ γινομένων αἰσχρῶν καὶ ὀδυνηρῶν
ἐπιλογισμός.</p>
         </div>
         <div type="section" n="17">
            <p>δευτέρῳ δὲ χρηστέον ἐπιλογισμῷ τῷ τῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-510e" n="510e"/> ἐναντίων, ἀκούοντας ἀεὶ καὶ μεμνημένους καὶ
πρόχειρ’ ἔχοντας τὰ τῆς ἐχεμυθίας ἐγκώμια, καὶ τὸ σεμνὸν καὶ τὸ ἅγιον καὶ τὸ μυστηριῶδες τῆς σιωπῆς, καὶ ὅτι θαυμάζονται μᾶλλον καὶ ἀγαπῶνται καὶ σοφώτεροι δοκοῦσι τῶν ἐξηνίων τούτων καὶ ἐκφερομένων<!--<note n="v.6.p.442.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> οἱ στρογγύλοι καὶ βραχυλόγοι, καὶ
ὧν πολὺς νοῦς ἐν ὀλίγῃ λέξει συνέσταλται. καὶ γὰρ Πλάτων τοὺς τοιούτους ἐπαινεῖ, δεινοῖς
<pb id="v.6.p.444"/> ἀκοντισταῖς ἐοικέναι λέγων, οὖλα καὶ πυκνὰ καὶ
συνεστραμμένα φθεγγομένους. καὶ ὁ Λυκοῦργος εἰς ταύτην τὴν δεινότητα τοὺς πολίτας εὐθὺς ἐκ παίδων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-510f" n="510f"/> τῇ σιωπῇ πιέζων συνῆγε καὶ κατεπύκνου. καθάπερ γὰρ οἱ Κελτίβηρες ἐκ τοῦ σιδήρου τὸ στόμωμα ποιοῦσιν, ὅταν κατορύξαντες εἰς τὴν γῆν τὸ πολὺ καὶ γεῶδες ἀποκαθάρωσιν, οὕτως ὁ Λακωνικὸς
λόγος οὐκ ἔχει φλοιόν, ἀλλ’ εἰς αὐτὸ τὸ δραστήριον ἀφαιρέσει τοῦ περιττοῦ διακούμενος<!--<note n="v.6.p.444.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> στομοῦται·
τὸ γὰρ ἀποφθεγματικὸν αὐτοῖς τοῦτο καὶ τὸ μετ’
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-511a" n="511a"/> εὐστροφίας ὀξὺ πρὸς τὰς ἀπαντήσεις ἐκ τῆς πολλῆς
περιγίγνεται σιωπῆς.
</p>
            <p>καὶ δεῖ τὰ τοιαῦτα μάλιστα τοῖς ἀδολέσχοις προβάλλειν<!--<note n="v.6.p.444.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ὅσην χάριν ἔχει καὶ δύναμιν, οἷόν ἐστι
τὸ
<q>*lakedaimo/nioi *fili/ppw|: *dionu/sios e)n
*kori/nqw|.</q> καὶ πάλιν γράψαντος αὐτοῖς τοῦ Φιλίππου,
<q>a)\n e)mba/lw ei)s th\n *lakwnikh/n, a)nasta/tous u(ma=s poih/sw,</q> ἀντέγραψαν, <q>ai)/ka.</q> Δημητρίου δὲ τοῦ βασιλέως ἀγανακτοῦντος καὶ βοῶντος, <q>e(/na pro\s e)me\ *lakedaimo/nioi presbeuth\n e)/pemyan; ou)</q>
καταπλαγεὶς ὁ πρεσβευτής, <q>e(/n',</q> εἶπε, <q>poti\ e(/na.</q>
            </p>
            <p>θαυμάζονται δὲ καὶ τῶν παλαιῶν οἱ βραχυλόγοι, καὶ τῷ ἱερῷ τοῦ Πυθίου Ἀπόλλωνος οὐ τὴν
Ἰλιάδα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-511b" n="511b"/> καὶ τὴν
Ὀδύσσειαν οὐδὲ τοὺς Πινδάρου παιᾶνας
ἐπέγραψαν οἱ Ἀμφικτύονες, ἀλλὰ τὸ <q>gnw=qi
<pb id="v.6.p.446"/>
sauto/n</q> καὶ τὸ <q>mhde\n a)/gan</q> καὶ τὸ <q>e)ggu/a pa/ra
d' a)/ta,</q> θαυμάσαντες τῆς λέξεως τὸ εὔογκον καὶ τὸ
λιτόν, ἐν βραχεῖ σφυρήλατον νοῦν περιεχούσης. αὐτὸς δ’ ὁ θεὸς οὐ φιλοσύντομός ἐστι καὶ βραχυλόγος ἐν τοῖς χρησμοῖς, καὶ Λοξίας καλεῖται διὰ τὸ φεύγειν τὴν ἀδολεσχίαν μᾶλλον ἢ τὴν ἀσάφειαν; οἱ
δὲ συμβολικῶς ἄνευ φωνῆς ἃ δεῖ φράζοντες οὐκ ἐπαινοῦνται καὶ θαυμάζονται διαφερόντως; ὡς Ἡράκλειτος, ἀξιούντων αὐτὸν τῶν πολιτῶν γνώμην
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-511c" n="511c"/> τιν’ εἰπεῖν περὶ ὁμονοίας, ἀναβὰς ἐπὶ τὸ βῆμα καὶ
λαβὼν ψυχροῦ κύλικα καὶ τῶν ἀλφίτων ἐπιπάσας καὶ τῷ γλήχωνι κινήσας, ἐκπιὼν ἀπῆλθεν,
ἐπιδειξάμενος αὐτοῖς ὅτι τὸ τοῖς τυχοῦσιν ἀρκεῖσθαι καὶ μὴ δεῖσθαι τῶν πολυτελῶν ἐν εἰρήνῃ καὶ ὁμονοίᾳ διατηρεῖ τὰς πόλεις. Σκιλοῦρος δὲ καταλιπὼν
ὀγδοήκοντα παῖδας, ὁ Σκυθῶν βασιλεύς, ᾔτησε δέσμην
δορατίων, ὅτ’ ἀπέθνῃσκε, καὶ λαβόντας ἐκέλευσε καταθραῦσαι καὶ κατᾶξαι συνδεδεμένην καὶ ἀθρόαν·
ὡς δ’ ἀπεῖπον, αὐτὸς ἕλκων ἓν καθ’
ἰν ἅπαντα ῥᾳδίως διέκλασε, τὴν συμφωνίαν αὐτῶν καὶ τὴν ὁμόνοιαν ἰσχυρὸν ἀποφαίνων καὶ δυσκαθαίρετον,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-511d" n="511d"/> ἀσθενὲς δὲ τὴν διάλυσιν καὶ οὐ μόνιμον.</p>
         </div>
         <div type="section" n="18">
            <p>εἰ δὴ ταῦτα καὶ τὰ τοιαῦτα συνεχῶς τις ἐπίοι<!--<note n="v.6.p.446.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ ἀναλαμβάνοι, παύσαιτ’
ἂν ἴσως ἡδόμενος
τῷ φλυαρεῖν. ἐμὲ δὲ κἀκεῖνος ὁ οἰκέτης εὖ μάλα δυσωπεῖ, τὸ προσέχειν τῷ λόγῳ καὶ κπαρελν
<pb id="v.6.p.448"/> προαιρέσεως ἡλίκον ἐστὶν ἐνθυμούμενον. Πούπιος Πείσων ὁ ῥήτωρ μὴ βουλόμενος ἐνοχλεῖσθαι προσέταξε τοῖς οἰκέταις πρὸς τὰ ἐρωτώμενα λαλεῖν καὶ μηδὲν πλέον. εἶτα Κλώδιον ἄρχοντα δεξιώσασθαι
βουλόμενος ἐκέλευσε κληθῆναι, καὶ παρεσκευάσατο λαμπρὰν ὡς εἰκὸς ἑστίασιν. ἐνστάσης δὲ τῆς ὥρας,
οἱ μὲν ἄλλοι παρῆσαν ὁ δὲ Κλώδιος προσεδοκᾶτο·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-511e" n="511e"/> καὶ πολλάκις ἔπεμπε τὸν εἰωθότα καλεῖν οἰκέτην
ἐποψόμενον εἰ πρόσεισιν. ὡς δ’ ἦν ἑσπέρα καὶ ἀπέγνωστο, <q>ti/ d';</q> ἔφη πρὸς τὸν οἰκέτην,
<q>e)ka/lesas au)to/n;</q> 
               <q>e)/gwg',</q> εἶπε. <q>dia\ ti/ ou)=n ou)k a)fi=ktai;</q> κἀκεῖνος, <q>o(/ti h)rnh/sato.</q> 
               <q>pw=s
ou)=n ou)k eu)qu\s e)/frasas;</q> 
               <q>o(/ti tou=to\ m' ou)k
h)rw/thsas.</q> οὕτως<!--<note n="v.6.p.448.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> μὲν rωμαϊκὸς οἰκέτης, ὁ δ’ Ἀττικὸς ἐρεῖ τῷ δεσπότῃ σκάπτων
<quote rend="blockquote">e)f' oi(=s gego/nasin ai( dialu/seis.</quote>
οὕτως μέγα πρὸς πάνθ’ ὁ ἐθισμός ἐστι, καὶ περὶ τούτου γ’ ἤδη λέγωμεν.</p>
         </div>
         <div type="section" n="19">
            <p>οὐ γὰρ ἔστιν ὡς χαλινῶν ἐφαψαμένους ἐπισχεῖν τὸν ἀδολέσχην, ἀλλ’ ἔθει δεῖ κρατῆσαι τοῦ νοσήματος. πρῶτον μὲν οὖν ἐν ταῖς τῶν πέλας
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-511f" n="511f"/> ἐρωτήσεσιν ἑαυτὸν ἐθιζέτω<!--<note n="v.6.p.448.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> σιωπᾶν μέχρι οὗ πάντες ἀπείπωνται τὴν ἀπόκρισιν
<quote rend="blockquote">ou) ga/r ti boulh=s tau)to\ kai\ dro/mou te/los,</quote>
ὥς φησι Σοφοκλῆς, οὐδέ γε φωνῆς καὶ ἀποκρίσεως·
<pb id="v.6.p.450"/>
ἀλλ’ ἐκεῖ μὲν ἡ νίκη τοῦ φθάσαντός ἐστιν, ἐνταῦθα
δέ, ἐὰν μὲν ἱκανῶς ἕτερος ἀποκρίνηται, καλῶς ἔχει συνεπαινέσαντα καὶ συνεπιφήσαντα δόξαν εὐμενοῦς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-512a" n="512a"/> ἀνθρώπου λαβεῖν· ἐὰν δὲ μή, τότε καὶ διδάξαι τὸ
ἠγνοημένον καὶ ἀναπληρῶσαι τὸ ἐλλεῖπον ἀνεπίφθονον καὶ οὐκ ἄκαιρόν ἐστι. μάλιστα δὲ
φυλάττωμεν ἑαυτούς, ὅπως μὴ ἑτέρου τινὸς ἐρωτηθέντος αὐτοὶ προλαμβάνωμεν ὑποφθάνοντες τὴν ἀπόκρισιν. ἴσως μὲν γὰρ οὐδ’ ἄλλοτε<!--<note n="v.6.p.450.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καλῶς ἔχον ἐστίν, αἰτηθέντος ἑτέρου, παρωσαμένους ἐκεῖνον αὐτοὺς ἐπαγγέλλεσθαι δόξομεν γὰρ ἅμα καὶ τοῦτον ὡς παρασχεῖν ὃ αἰτεῖται μὴ δυνάμενον, κἀκεῖνον ὡς αἰτεῖν παρ’
ὧν δύναται λαβεῖν οὐκ ἐπιστάμενον
ὀνειδίζειν μάλιστα δ’ ὕβριν φέρει περὶ τὰς
ἀποκρίσεις ἡ τοιαύτη προπέτεια καὶ θρασύτης.
συνἐμφαίνει
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-512b" n="512b"/> γὰρ ὁ φθάνων ἐν τῷ ἀποκρίνασθαι τὸν
ἐρωτώμενον τὸ <q>ti/ tou/tou de/h|;</q> καὶ <q>ti/ ou(=tos
oi)=de;</q> καὶ <q>e)mou= paro/ntos, peri\ tou/twn ou)de/na dei= a)/llon e)rwta=n.</q> καίτοι πολλάκις τινὰς
ἐρωτῶμεν οὐ τοῦ λόγου δεόμενοι, φωνὴν δέ τινα καὶ φιλοφροσύνην ἐκκαλούμενοι παρ’ αὐτῶν καὶ
προαγαγεῖν εἰς ὁμιλίαν ἐθέλοντες, ὡς Σωκράτης Θεαίτητον καὶ Χαρμίδην. ὅμοιον οὖν τῷ τὸν ὑφ’
ἐτέρου βουλόμενον φιληθῆναι προσδραμόντα<!--<note n="v.6.p.450.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> φιλεῖν αὐτὸν ἢ τὸν ἑτέρῳ προσβλέποντα μεταστρέφειν εἰς
ἑαυτὸν τὸ προλαμβάνειν τὰς ἀποκρίσεις καὶ τὰ ὦτα
μετάγειν, καὶ τὴν διάνοιαν ἕλκειν καὶ ἀποστρέφειν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-512c" n="512c"/> πρὸς ἑαυτὸν ὅπου, κἂν ἀπείπηται τὸν λόγον ὁ
<pb id="v.6.p.452"/>
αἰτηθείς, ἐπισχόντα καλῶς ἔχει καὶ πρὸς τὸ βουλόμενον τοῦ ἐρωτῶντος ἁρμοσάμενον ὡς ἐπὶ κλῆσιν ἀλλοτρίαν<!--<note n="v.6.p.452.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> αἰδημόνως καὶ κοσμίως ἀπαντᾶν. καὶ γὰρ οἱ μὲν ἐρωτηθέντες, ἂν σφαλῶσιν ἐν τῷ ἀποκρίνασθαι, συγγνώμης δικαίας τυγχάνουσιν ὁ δ’ αὐθαιρέτως ὑφιστάμενος καὶ προλαμβάνων τὸν
λόγον ἀηδὴς μέν ἐστι καὶ κατορθῶν, διαμαρτάνων
δὲ παντάπασιν ἐπίχαρτος γίνεται καὶ καταγέλαστος.</p>
         </div>
         <div type="section" n="20">
            <p>δεύτερον τοίνυν ἄσκημα πρὸς τὰς ἰδίας ἀποκρίσεις ἐστίν, αἷς οὐχ ἥκιστα δεῖ προσέχειν τὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-512d" n="512d"/> ἀδόλεσχον πρῶτον μέν, ἵνα μὴ λάθῃ τοῖς ἐπὶ γέλωτι καὶ ὕβρει προκαλουμένοις εἰς λόγους αὐτὸν ἀποκρινόμενος μετὰ σπουδῆς. ἔνιοι γὰρ οὐδὲν δεόμενοι διατριβῆς δὲ καὶ παιδιᾶς ἕνεκα συνθέντες τινὰς ἐρωτήσεις προβάλλουσι<!--<note n="v.6.p.452.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τοῖς τοιούτοις καὶ ἀνακινοῦσιν αὐτῶν<!--<note n="v.6.p.452.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τὸν λῆρον ὃ δεῖ φυλάττεσθαι, καὶ μὴ ταχὺ τῷ λόγῳ μηδ’ ὥσπερ χάριν ἔχοντας ἐπιπηδᾶν, ἀλλὰ καὶ τὸν τρόπον τοῦ πυνθανομένου σκοπεῖν καὶ τὴν χρείαν. ὅταν δὲ φαίνηται τῷ ὄντι βουλόμενος μαθεῖν, ἐθιστέον ἐφιστάναι καὶ ποιεῖν
τι διάλειμμα μεταξὺ τῆς ἐρωτήσεως καὶ τῆς
ἀποκρίσεως, ἐν ᾧ προσθεῖναι μὲν ὁ ἐρωτῶν, εἴ τι βούλεται, δύναται, σκέψασθαι δ’ αὐτὸς περὶ ὧν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-512e" n="512e"/> ἀποκρινεῖται, καὶ μὴ κατατρέχειν μηδὲ καταχωννύναι τὴν ἐρώτησιν, ἔτι πυνθανομένοις πολλάκις ὑπὸ σπουδῆς ἄλλας ἀντ’ ἄλλων ἀποκρίσεις διδόντα.<!--<note n="v.6.p.452.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>-->
ἡ μὲν γὰρ Πυθία καὶ πρὸ ἐρωτήσεως αὐθωρὶ
<pb id="v.6.p.454"/> χρησμοὺς εἴωθέ τινας ἐκφέρειν ὁ γὰρ θεός, ᾧ λατρεύει,
<quote rend="blockquote">kai\ kwfou= cuni/hsi kai\ ou) lale/ontos<!--<note n="v.6.p.454.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> a)kou/ei,</quote> τὸν δὲ βουλόμενον ἐμμελῶς ἀποκρίνασθαι δεῖ τὴν διάνοιαν ἀναμεῖναι καὶ τὴν προαίρεσιν ἀκριβῶς καταμαθεῖν τοῦ πυνθανομένου, μὴ γένηται τὸ κατὰ τὴν παροιμίαν
<quote rend="blockquote">a)/mas<!--<note n="v.6.p.454.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> a)ph/|toun, oi( d' a)phrnou=nto ska/fas.</quote>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-512f" n="512f"/> ἄλλως δὲ τὸ λάβρον τοῦτο καὶ πρὸς τοὺς λόγους
ὀξύπεινον ἀνακρουστέον, ἵνα μὴ δοκῇ καθάπερ ῥεῦμα τῇ γλώττῃ πάλαι προσιστάμενον ἀσμένως ὑπὸ τῆς ἐρωτήσεως ἐξερᾶσθαι.<!--<note n="v.6.p.454.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ γὰρ ὁ Σωκράτης οὕτως ἐκόλουε τὴν δίψαν,
οὐκ ἐφιεὶς ἑαυτῷ πιεῖν μετὰ γυμνάσιον, εἰ μὴ τὸν πρῶτον ἐκχέαι κάδον ἀνιμήσας ὅπως ἐθίζηται τὸν τοῦ λόγου καιρὸν ἀναμένειν τὸ ἄλογον.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-513a" n="513a"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="21">
            <p>ἔστι τοίνυν τρία γένη τῶν πρὸς τὰς ἐρωτήσεις ἀποκρίσεων, τὸ μὲν ἀναγκαῖον τὸ δὲ φιλάνθρωπον τὸ δὲ περισσόν. οἷον πυθομένου τινὸς εἰ Σωκράτης ἔνδον, ὁ μὲν ὥσπερ ἄκων καὶ ἀπροθύμως ἀποκρίνεται τὸ <q>ou)k e)/ndon :</q> ἐὰν δὲ βούληται λακωνίζειν, καὶ τὸ <q>e)/ndon a)felw\n</q> αὐτὴν μόνην φθέγξεται τὴν ἀπόφασιν· ὡς ἐκεῖνοι, Φιλίππου γράψαντος εἰ δέχονται<!--<note n="v.6.p.454.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τῇ πόλει αὐτόν, εἰς τὴν<!--<note n="v.6.p.454.n.6" place="unspecified" anchored="yes"/>--> χάρτην <q><hi rend="uppercase">ou)</hi></q> μέγα γράψαντες ἀπέστειλαν. ὁ δὲ φιλανθρωπότερον ἀποκρίνεται, <q>ou)k e)/ndon a)ll' e)pi\ tai=s trape/zais</q> κἂν βούληται
<pb id="v.6.p.456"/> προσεπιμετρῆσαι, <q>ce/nous tina\s e)kei= perime/nwn.</q> ὁ δὲ περιττὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-513b" n="513b"/> καὶ ἀδολέσχης, ἄν γε δὴ τύχῃ καὶ τὸν Κολοφώνιον
ἀνεγνωκὼς Ἀντίμαχον, <q>ou)k e)/ndon,</q> φησίν,
<q>a)ll' e)pi\ tai=s trape/zais, ce/nous a)name/nwn *)/iwnas, u(pe\r w(=n au)tw=| ge/grafen *)alkibia/dhs peri\ *mi/lhton
w)\n kai\ para\ *tissafe/rnei diatri/bwn, tw=| tou=
mega/lou satra/ph| basile/ws, o(\s pa/lai me\n e)boh/qei *lakedaimoni/ois, nu=n de\ prosti/qetai di' *)alkibia/dhn *)aqhnai/ois o( ga\r *)alkibia/dhs e)piqumw=n katelqei=n ei)s th\n patri/da to\n *tissafe/rnhn metati/qhsi.</q> καὶ ὅλως τὴν ὀγδόην Θουκυδίδου κατατεινάμενος ἐρεῖ καὶ κατακλύσει τὸν ἄνθρωπον, ἕως φθάσει<!--<note n="v.6.p.456.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-513c" n="513c"/>Μίλητος ἐκπολεμωθεῖσα καὶ φυγαδευθεὶς τὸ δεύτερον Ἀλκιβιάδης.
</p>
            <p>μάλιστα δὴ περὶ τοῦτο δεῖ τὴν ἀδολεσχίαν συνέχειν ὥσπερ εἰς ἴχνος ἐμβιβάζοντα τὴν ἐρώτησιν καὶ κέντρῳ καὶ διαστήματι τῇ χρείᾳ τοῦ πυνθανομένου περιγράψαντα τὴν ἀπόκρισιν. Καρνεάδην μὲν γὰρ οὔπω μεγάλην ἔχοντα δόξαν ἐν τῷ γυμνασίῳ διαλεγόμενον πέμψας ὁ γυμνασίαρχος ἐκέλευσεν ὑφεῖναι<!--<note n="v.6.p.456.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τὸ μέγεθος<!--<note n="v.6.p.456.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τῆς φωνῆς ἦν γὰρ
μεγαλοφωνότατος εἰπόντος δ’ ἐκείνου, <q>do/s moi me/tron fwnh=s,</q> οὐ φαύλως ὑπέτυχε,<!--<note/>--> <q>di/dwmi to\n prosdialego/menon.</q> τῷ δ’ ἀποκρινομένῳ μέτρον ἔστω ἡ τοῦ ἐρωτῶντος βούλησις.
<pb id="v.6.p.458"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="22">
            <p>καὶ μὴν ὥσπερ ὁ Σωκράτης ἐκέλευε
φυλάττεσθαι<milestone unit="stephpage" id="stephpage-513d" n="513d"/> τῶν σιτίων ὅσα μὴ πεινῶντας ἐσθίειν ἀναπείθει<!--<note n="v.6.p.458.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ τῶν πομάτων ὅσα πίνειν μὴ διψῶντας,
οὕτω χρὴ καὶ τῶν λόγων τὸν ἀδολέσχην, οἷς ἥδεται μάλιστα καὶ κέχρηται κατακόρως, τούτους φοβεῖσθαι καὶ πρὸς τούτους ἐπιρρέοντας ἀντιβαίνειν.
οἷον οἱ στρατιωτικοὶ πολέμων εἰσὶ διηγηματικοί· καὶ τὸν Νέστορα τοιοῦτον ὁ ποιητὴς εἰσάγει, τὰς αὑτοῦ πολλάκις ἀριστείας καὶ πράξεις διηγούμενον. ἐπιεικῶς δὲ καὶ τοῖς περὶ δίκας εὐστοχήσασιν ἢ
παρ’
ἡγεμόσι καὶ βασιλεῦσιν ἀπροσδοκήτως εὐημερήσασιν ὥσπερ νόσημά τι προσπίπτει καὶ
παρακολουθεῖ<milestone unit="stephpage" id="stephpage-513e" n="513e"/> τὸ μεμνῆσθαι καὶ διηγεῖσθαι πολλάκις, ὃν
τρόπον εἰσῆλθον προσήχθησαν ἠγωνίσαντο διελέχθησαν, ἐξήλεγξαν ἀντιδίκους τινὰς ἢ κατηγόρους, ἐπῃνέθησαν. πολλῷ γάρ ἐστιν ἡ χαρὰ τῆς κωμικῆς ἐκείνης ἀγρυπνίας λαλίστερον, ἀναρριπίζουσα
πολλάκις ἑαυτὴν καὶ πρόσφατον ποιοῦσα τοῖς διηγήμασιν. ὅθεν ὀλισθηροὶ πρὸς τοὺς τοιούτους τῶν
λόγων εἰσὶν ἐκ πάσης προφάσεως οὐ γὰρ μόνον
<quote rend="blockquote">o(/pou tis a)lgei=, kei=qi kai\ th\n xei=r'<!--<note n="v.6.p.458.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> e)/xei,</quote> ἀλλὰ καὶ τὸ ἡδόμενον ἕλκει τὴν φωνὴν ἐφ’ ἑαυτὸ<!--<note n="v.6.p.458.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ περιάγει τὴν γλῶτταν ἐπερείδειν ἀεὶ τῇ μνήμῃ
βουλόμενον. οὕτω καὶ τοῖς ἐρωτικοῖς ἡ πλείστη
<pb id="v.6.p.460"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-513f" n="513f"/> διατριβὴ περὶ λόγους μνήμην τινὰ τῶν ἐρωμένων ἀναδιδόντας· οἵ γε κἂν μὴ πρὸς ἀνθρώπους, πρὸς
ἀψυχα περὶ αὐτῶν διαλέγονται·
<quote rend="blockquote">w)= filta/th kli/nh</quote> 
καὶ
<quote rend="blockquote">
                  <l>Βακχὶς θεὸν ς’ ἐνόμισεν, εὔδαιμον<!--<note n="v.6.p.460.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> λύχνε· 
</l>
                  <l>καὶ τῶν θεῶν μέγιστος, εἰ<!--<note n="v.6.p.460.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ταύτῃ δοκεῖς.</l>
               </quote>
            </p>
            <p>ἔστι μὲν οὖν ἀτεχνῶς ἡ λευκὴ στάθμη πρὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-514a" n="514a"/> τοὺς λόγους ὁ ἀδόλεσχος, οὐ μὴν ἀλλ’ ὁ<!--<note n="v.6.p.460.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> μᾶλλον ἑτέρων ἑτέροις προσπεπονθὼς ὀφείλει τούτους φυλάττεσθαι καὶ ἀνέχειν ἑαυτὸν ἀπὸ τούτων καὶ ἀνακρούειν ὡς πορρωτάτω προάγειν καὶ
ἀπομηκύνειν ἀεὶ δἰ ἡδονὴν δυναμένων. τὸ δ’ αὐτὸ τοῦτο καὶ πρὸς τοὺς λόγους ἐκείνους πεπόνθασιν,
ἐν οἷς κατ’ ἐμπειρίαν ἢ ἕξιν τινὰ τῶν ἄλλων
διαφέρειν νομίζουσι. φίλαυτος γὰρ ὢν καὶ φιλόδοξος
ὁ τοιοῦτος
<quote rend="blockquote">
                  <l>νέμει τὸ πλεῖστον ἡμέρας τούτῳ μέρος,
</l>
                  <l>ἵν’ αὐτὸς αὑτοῦ τυγχάνει κράτιστος ὤν·</l>
               </quote>
ἐν ἱστορίαις ὁ ἀναγνωστικός, ἐν τεχνολογίαις ὁ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-514b" n="514b"/> γραμματικός, ἐν διηγήμασι ξενικοῖς ὁ πολλὴν
χώραν ἐπεληλυθὼς καὶ πεπλανημένος. ὥστε καὶ ταῦτα δεῖ φυλάττεσθαι· δελεαζομένη γὰρ ὑπ’ αὐτῶν
ἡ ἀδολεσχία καθάπερ ζῷον ἐπὶ νομὰς συνήθεις
<pb id="v.6.p.462"/> πρόεισι. θαυμαστὸς δ’ ὁ Κῦρος, ὅτι καὶ τὰς
ἁμίλλας ἐποιεῖτο πρὸς τοὺς ἥλικας, οὐκ ἐν οἷς κρείττων ἀλλ’ ἐν οἷς ἀπειρότερος ἦν ἐκείνων, εἰς ταῦτα προκαλούμενος, ἵνα μήτε λυπῇ παρευδοκιμῶν
καὶ μανθάνων ὠφελῆται. ὁ δ’ ἀδολέσχης τοὐναντίον, ἂν μέν τις ἐμπέσῃ λόγος, ἐξ οὗ μαθεῖν τι δύναται καὶ πυθέσθαι τῶν ἀγνοουμένων, τοῦτον ἐξωθεῖ καὶ ἐκκρούει, μισθὸν οὕτω<!--<note n="v.6.p.462.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> βραχὺν δοῦναι
τὸ<!--<note n="v.6.p.462.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>--> σιωπῆσαι μὴ δυνάμενος· εἰς δὲ τὰς ἑώλους καὶ πολυπατήτους κύκλῳ περιιὼν εἰσελαύνει ῥαψῳδίας τὸν λόγον. ὡς τῶν παρ’ ἡμῖν τις κατὰ τύχην
ἀνεγνωκὼς δύο τῶν Ἐφόρου βιβλίων ἢ τρία, πάντας ἀνθρώπους κατέτριβε καὶ πᾶν ἀνάστατον ἐποίει συμπόσιον, ἀεὶ τὴν ἐν Λεύκτροις μάχην καὶ τὰ συνεχῆ διηγούμενος· ὅθεν Ἐπαμεινώνδας παρωνύμιον ἔσχεν.</p>
         </div>
         <div type="section" n="23">
            <p>οὐ μὴν ἀλλὰ τοῦτό γε τῶν κακῶν ἐλάχιστόν ἐστι, καὶ δεῖ παρατρέπειν εἰς ταῦτα τὴν ἀδολεσχίαν
ἧττον γάρ ἀηδὲς ἔσται τὸ λάλον ἐν τῷ φιλολόγῳ πλεονάζον. ἐθιστέον δὲ καὶ γράφειν τι τοὺς
τοιού<milestone unit="stephpage" id="stephpage-514d" n="514d"/> τοὺς καὶ διαλέγεσθαι κατ’ ἰδίαν. ὁ μὲν γὰρ Στωικὸς
Ἀντίπατρος, ὡς ἔοικε, μὴ δυνάμενος μηδὲ
βουλόμενος ὁμόσε χωρεῖν τῷ Καρνεάδῃ μετὰ πολλοῦ ῥεύματος εἰς τὴν Στοὰν φερομένῳ, γράφων δὲ καὶ πληρῶν τὰ βιβλία τῶν πρὸς αὐτὸν ἀντιλογιῶν,
<q>kalamobo/as</q> ἐπεκλήθη· τὸν δ’ ἀδολέσχην ἴσως
<pb id="v.6.p.464"/>
ἂν ἡ πρὸς τὸ γραφεῖον<!--<note n="v.6.p.464.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> σκιαμαχία καὶ βοὴ τοῦ πλήθους ἀπερύκουσα<!--<note n="v.6.p.464.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> α καθ’ ἡμέραν ἐλαφρότερον παρασκευάσειε τοῖς συνοῦσιν, ὥσπερ οἱ κύνες εἰς λίθους καὶ ξύλα τὸν θυμὸν ἀφέντες ἧττόν εἰσι χαλεποὶ τοῖς ἀνθρώποις. ἁρμόσει δ’ αὐτοῖς σφόδρα
καὶ τὸ μετὰ κρειττόνων ἀεὶ καὶ πρεσβυτέρων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-514e" n="514e"/> ὁμιλεῖν αἰσχυνόμενοι γὰρ αὐτῶν τὴν δόξαν ἐν ἔθει γενήσονται τοῦ σιωπᾶν. 
</p>
            <p>τούτοις δ’ ἀεὶ δεῖ καταμεμῖχθαι καὶ συμπεπλέχθαι τοῖς ἐθισμοῖς τὴν προσοχὴν ἐκείνην καὶ τὸν
ἐπιλογισμόν, ὅταν τι μέλλωμεν λαλεῖν καὶ τὰ ῥήματα τῷ στόματι προστρέχῃ, <q>ti/s  ou(=tos o( lo/gos
o( e)festw\s kai\ katabiazo/menos; e)pi\ ti/ d' h( glw=ss' a)spai/rei;<!--<note n="v.6.p.464.n.2" place="unspecified" anchored="yes"/>-->  ti/ d'
ei)po/nti perigi/netai kalo\n h)/ ti/ siwph/santi dusxere/s; ou)</q> γὰρ ὡς βάρος τι δεῖ πιέζον<!--<note n="v.6.p.464.n.3" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἀποθέσθαι τὸν λόγον, ἐπεὶ παραμένει γε καὶ
ῥηθεὶς ὁμοίως· ἀλλ’
ἢ δι’ αὑτοὺς ἅνθρωποι δεόμενοί τινος λαλοῦσιν ἢ τοὺς ἀκούοντας ὠφελοῦντες ἢ χάριν τινὰ παρασκευάζοντες ἀλλήλοις ὥσπερ ἁλσὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-514f" n="514f"/> τοῖς λόγοις ἐφηδύνουσι τὴν διατριβὴν καὶ τὴν
πρᾶξιν ἐν ᾗ τυγχάνουσιν ὄντες. εἰ δὲ μήτε<!--<note n="v.6.p.464.n.4" place="unspecified" anchored="yes"/>--> τῷ λέγοντι χρήσιμον μήτ’ ἀναγκαῖον τοῖς ἀκούουσι τὸ
λεγόμενον ἡδονὴ δὲ<!--<note n="v.6.p.464.n.5" place="unspecified" anchored="yes"/>--> καὶ χάρις οὐ πρόσεστι, διὰ τί λέγεται; τὸ γὰρ μάτην καὶ διακενῆς οὐχ ἧττον ἐν
τοῖς λόγοις ἢ τοῖς ἔργοις ἐστίν.
</p>
            <p>ἐπὶ πᾶσι δὲ καὶ παρὰ ταῦτα πάντα δεῖ
πρόχειρον<milestone unit="stephpage" id="stephpage-515a" n="515a"/> ἔχειν καὶ μνημονεύειν τὸ Σιμωνίδειον ὅτι λαλήσας μὲν πολλάκις μετενόησε, σιωπήσας δ’
<pb id="v.6.p.466"/> οὐδέποτε· καὶ τὴν ἄσκησιν, ὅτι πάντων ἐπικρατεῖ
καὶ ἰσχυρότερὸν<!--<note n="v.6.p.466.n.1" place="unspecified" anchored="yes"/>--> ἐστιν ὅπου καὶ λυγμὸν καὶ βῆχ’ ἄνθρωποι τῷ προσέχειν ἀποβιαζόμενοι, μετὰ πόνου καὶ ἀλγηδόνος ἐξεκρούσαντο. σιγὴ δ’
οὐ μόνον
ἄδιψον, ὥς φησιν Ἱπποκράτης, ἀλλὰ καὶ ἄλυπον καὶ ἀνώδυνον.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
