<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader type="text" status="new">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De vitando aere alieno</title>
            <title type="sub">Machine readable text</title>
            <author n="Plut.">Plutarch</author>
            <editor role="editor" n="Teubner">Gregorius N. Bernardakis</editor>&responsibility;&fund.NEH;</titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
            <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
            <authority>Perseus Project</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic/>
               <monogr>
                  <author>Plutarch</author>
                  <title>Moralia</title>
                  <editor role="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <publisher>Teubner</publisher>
                     <date>1893</date>
                  </imprint>
                  <biblScope type="volume">5</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
               <p>οπτιξαλ ξηαραξτερ ρεξογνιτιον</p>
            </correction>
         </editorialDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="chapter" delim="."/>
            <state unit="section"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="stephpage" n="chunk"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language id="greek">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>5/10</date>
            <respStmt>
               <name>RS</name>
               <resp/>
            </respStmt>
            <item>tagged and parsed</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapter">
            <pb id="v.5.p.134"/>
            <milestone unit="stephpage" id="stephpage-827d" n="827d"/>
            <div type="section" n="1">
               <p>ὅ Πλάτων ἐν τοῖς Νόμοις οὐκ ἐᾷ μεταλαμβάνειν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-827e" n="827e"/> ὕδατος ἀλλοτρίου τοὺς γείτονας, ἂν μὴ παρ’ αὑτοῖς ὀρύξαντες ἄχρι τῆς κεραμίτιδος καλουμένης
<milestone unit="tlnum" n="5"/> γῆς ἄγονον εὕρωσι νάματος τὸ χωρίον· ἡ γὰρ κεραμῖτις φύσιν ἔχουσα λιπαρὰν καὶ πυκνὴν στέγει παραλαβοῦσα
τὸ ὑγρὸν καὶ οὐ διίησι· δεῖν δὲ μεταλαμβάνειν τἀλλοτρίου τοὺς ἴδιον κτήσασθαι μὴ
δυναμένους· ἀπορίᾳ γὰρ βοηθεῖν τὸν νόμον. ἆρ’ οὐ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> δὴ ἔδει καὶ περὶ χρημάτων εἶναι νόμον, ὅπως μὴ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-827f" n="827f"/> δανείζωνται παρ’ ἑτέρων μηδ’ ἐπ’ ἀλλοτρίας πηγὰς   βαδίζωσι, μὴ πρότερον οἴκοι τὰς αὑτῶν ἀφορμὰς
ἐξελέγξαντες καὶ συναγαγόντες ὥσπερ ἐκ λιβάδων
τὸ χρήσιμον καὶ ἀναγκαῖον αὑτοῖς; νυνὶ δ’ ὑπὸ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τρυφῆς καὶ μαλακίας ἢ πολυτελείας οὐ χρῶνται τοῖς ἑαυτῶν, ἔχοντες, ἀλλὰ λαμβάνουσιν ἐπὶ πολλῷ παρ’ ἑτέρων, μὴ δεόμενοι· τεκμήριον δὲ μέγα· τοῖς γὰρ ἀπόροις οὐ δανείζουσιν, ἀλλὰ βουλομένοις εὐπορίαν τιν’ ἑαυτοῖς κτᾶσθαι· καὶ μάρτυρα δίδωσι καὶ
<pb id="v.5.p.135"/>
βεδε ½ἰτανδο αερε ἀλιενο.
βαιωτὴν ἄξιον, ὅτι ἔχει πιστεύεσθαι, δέον ἔχοντα
μὴ δανείζεσθαι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="2">
               <p>τί θεραπεύεις τὸν τραπεζίτην ἢ πραγματευτήν;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-828a" n="828a"/> ἀπὸ τῆς ἰδίας δάνεισαι τραπέζης· ἐκπώματ’
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἔχεις, παροψίδας ἀργυρᾶς, λεκανίδας· ὑπόθου ταῦτα
τῇ χρείᾳ· τὴν δὲ τράπεζαν ἡ καλὴ Αὐλὶς ἢ Τένεδος ἀντικοσμήσει τοῖς κεραμεοῖς, καθαρωτέροις οὖσι τῶν ἀργυρῶν· οὐκ ὄζει τόκου βαρὺ καὶ δυσχερὲς ὥσπερ ἰοῦ καθ’ ἡμέραν ἐπιρρυπαίνοντος τὴν πολυτέλειαν,
<milestone unit="tlnum" n="10"/> οὐδ’ ἀναμνήσει τῶν καλανδῶν καὶ τῆς
νουμηνίας, ἣν ἱερωτάτην ἡμερῶν οὖσαν ἀποφράδα ποιοῦσιν οἱ δανεισταὶ καὶ στύγιον. τοὺς μὲν γὰρ ἀντὶ τοῦ πωλεῖν τιθέντας ἐνέχυρα τὰ αὑτῶν οὐδ’
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-828b" n="828b"/>
ἂν ὁ θεὸς σῴσειεν ὁ Κτήσιος· αἰσχύνονται τιμὴν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
λαμβάνοντες, οὐκ αἰσχύνονται τόκον τῶν ἰδίων
διδόντες. καίτοι ὅ γε Περικλῆς ἐκεῖνος τὸν τῆς θεᾶς κόσμον, ἄγοντα τάλαντα τεσσαράκοντα χρυσίου ἀπέφθου, περιαιρετὸν ἐποίησεν, ὅπως, ἔφη, χρησάμενοι πρὸς τὸν πόλεμον αὖθις ἀποδῶμεν μὴ ἔλαττον·
<milestone unit="tlnum" n="20"/> οὐκοῦν καὶ ἡμεῖς ὥσπερ ἐν πολιορκίᾳ ταῖς χρείαις
μὴ παραδεχώμεθα φρουρὰν δανειστοῦ πολεμίου, μηδ’ ὁρᾶν τὰ αὑτῶν ἐπὶ δουλείᾳ διδόμενα· ἀλλὰ
τῆς τραπέζης περιελόντες τὰ μὴ χρήσιμα, τῆς κοίτης, τῶν ὀχημάτων, τῆς διαίτης, ἐλευθέρους διαφυλάττωμεν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἑαυτούς, ὡς ἀποδώσοντες αὖθις, ἐὰν εὐτυχήσωμεν.
<pb id="v.5.p.136"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-828c" n="828c"/>
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="3">
               <p>αἱ μὲν οὖν rωμαίων γυναῖκες εἰς ἀπαρχὴν
τῷ Πυθίῳ Ἀπόλλωνι τὸν κόσμον ἐπέδωκαν, ὅθεν
ὁ χρυσοῦς κρατὴρ εἰς Δελφοὺς ἐπέμφθη· αἱ δὲ Καρχηδονίων γυναῖκες ἐκείραντο τὰς κεφαλὰς καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ταῖς θριξὶν ἐντεῖναι τὰς μηχανὰς καὶ τὰ ὄργανα παρέσχον ὑπὲρ τῆς πατρίδος ἡμεῖς δὲ τὴν αὐτάρκειαν αἰσχυνόμενοι καταδουλοῦμεν ἑαυτοὺς ὑποθήκαις καὶ συμβολαίοις, δέον εἰς αὐτὰ τὰ χρήσιμα
συσταλέντας καὶ συσπειραθέντας ἐκ τῶν ἀχρήστων
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ περιττῶν κατακοπέντων ἢ πραθέντων ἐλευθερίας
αὑτοῖς ἱερὸν ἱδρύσασθαι καὶ τέκνοις καὶ γυναιξίν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-828d" n="828d"/> ἡ μὲν γὰρ Ἄρτεμις ἡ ἐν Ἐφέσῳ τοῖς χρεώσταις, ὅταν καταφύγωσιν εἰς τὸ ἱερὸν αὐτῆς, ἀσυλίαν παρέχει καὶ ἄδειαν ἀπὸ τῶν δανείων· τὸ δὲ τῆς
<milestone unit="tlnum" n="15"/> εὐτελείας καὶ ἄσυλον καὶ ἄβατον πανταχοῦ  τοῖς σώφροσιν ἀναπέπταται, πολλῆς σχολῆς εὐρυχωρίαν παρέχον ἱλαρὰν καὶ ἐπίτιμον. ὡς γὰρ ἡ Πυθία τοῖς
Ἀθηναίοις περὶ τὰ Μηδικὰ τεῖχος ξύλινον διδόναι τὸν θεὸν ἔφη, κἀκεῖνοι τὴν χώραν καὶ τὴν πόλιν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ τὰ κτήματα καὶ τὰς οἰκίας ἀφέντες εἰς τὰς ναῦς κατέφυγον ὑπὲρ τῆς ἐλευθερίας, οὕτως ἡμῖν ὁ θεὸς δίδωσι ξυλίνην τράπεζαν καὶ κεραμεᾶν λεκάνην καὶ τραχὺ ἱμάτιον, ἐὰν ἐλεύθεροι ζῆν ἐθέλωμεν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-828e" n="828e"/> 
                  <quote rend="blockquote">
                     <l>μηδὲ σὺ γ’ ἱπποσύνας τε μένειν,</l>
                  </quote>
                  <milestone unit="tlnum" n="25"/> μηδ’ ὀχήματα ζευκτὰ κερασφόρα καὶ κατάργυρα, ἃ τόκοι ταχεῖς καταλαμβάνουσι καὶ παρατρέχουσιν
<pb id="v.5.p.137"/> ἀλλ’ ὄνῳ τινὶ τῷ τυχόντι καὶ καβάλλῃ χρώμενος φεῦγε πολέμιον καὶ τύραννον δανειστήν, οὐ γῆν αἰτοῦντα καὶ ὕδωρ ὡς ὁ Μῆδος, ἀλλὰ τῆς ἐλευθερίας ἁπτόμενον καὶ προγράφοντα τὴν ἐπιτιμίαν·
<milestone unit="tlnum" n="5"/> κἂν μὴ διδῷς, ἐνοχλοῦντα· κἂν ἔχῃς, μὴ λαμβάνοντα·
κἂν πωλῇς, ἐπευωνίζοντα· κἂν μὴ πωλῇς,
ἀναγκάζοντα· κἂν δικάζῃς, ἐντυγχάνοντα· κἂν ὀμόσῃς,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-828f" n="828f"/>
ἐπιτάττοντα· κἂν βαδίζῃς ἐπὶ θύρας, ἀποκλείοντα· κἂν οἴκοι μένῃς, ἐπισταθμεύοντα καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> θυροκοποῦντα.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="4">
               <p>τί γὰρ ὤνησε Σόλων Ἀθηναίους ἀπαλλάξας τοῦ ἐπὶ τοῖς· σώμασιν ὀφείλειν; δουλεύουσι γὰρ
ἅπασι τοῖς ἀφανισταῖς, μᾶλλον δ’ οὐδ’ αὐτοῖς· τί γὰρ ἦν τὸ δεινόν; ἀλλὰ δούλοις ὑβρισταῖς καὶ βαρβάροις
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ ἀγρίοις, ὥσπερ οὓς ὁ Πλάτων φησὶ καθ’
Ἅιδου
διαπύρους κολαστὰς καὶ δημοκοίνους ἐφεστάναι τοῖς ἠσεβηκόσι. καὶ γὰρ οὗτοι τὴν ἀγορὰν ἀσεβῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-829a" n="829a"/>
χώραν ἀποδείξαντες τοῖς ἀθλίοις χρεώσταις γυπῶν δίκην ἔσθουσι καὶ ὑποκείρουσιν αὐτοὺς  <q> de/rtron
<milestone unit="tlnum" n="20"/> e)/sw du/nontes,'</q> τοὺς δ’ ὥσπερ Ταντάλους ἐφεστῶτες
εἴργουσι γεύσασθαι τῶν ἰδίων τρυγῶντας καὶ συγκομίζοντας.
ὡς δὲ Δαρεῖος ἐπὶ τὰς Ἀθήνας ἔπεμψε Δᾶτιν καὶ Ἀρταφέρνην ἐν ταῖς χερσὶν ἁλύσεις ἔχοντας καὶ δεσμὰ κατὰ τῶν αἰχμαλώτων, παραπλησίως
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
οὗτοι τῶν χειρογράφων καὶ συμβολαίων ὥσπερ
<pb id="v.5.p.138"/> πεδῶν ἐπὶ τὴν Ἑλλάδα κομίζοντες ἀγγεῖα μεστὰ τὰς πόλεις ἐπιπορεύονται καὶ διελαύνουσι, σπείροντες
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-829b" n="829b"/> οὐχ ἥμερον καρπὸν ὡς ὁ Τριπτόλεμος, ἀλλ’ ὀφλημάτων
ῥίζας πολυπόνους καὶ πολυτόκους καὶ δυσεκλείπτους
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τιθέντες, αἳ κύκλῳ νεμόμεναι καὶ περιβλαστάνουσαι κάμπτουσι καὶ ἄγχουσι τὰς πόλεις. τοὺς μὲν γὰρ λαγὼς λέγουσι τίκτειν ἅμα καὶ τρέφειν
ἕτερα καὶ ἐπικυΐσκεσθαι πάλιν, τὰ δὲ τῶν μαστιγιῶν τούτων καὶ βαρβάρων χρέα πρὶν ἢ συλλαβεῖν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τίκτει· διδόντες γὰρ εὐθὺς ἀπαιτοῦσι καὶ
τιθέντες αἴρουσι καὶ δανείζουσιν ὃ λαμβάνουσιν ὑπὲρ τοῦ δανεῖσαι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="5">
               <p>λέγεται μὲν παρὰ Μεσσηνίοις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-829c" n="829c"/> 
                  <quote rend="blockquote">
                     <l>ἔστι Πύλος πρὸ Πύλοιο, Πύλος γε μὲν ἔστι
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
καὶ ἄλλος</l>
                  </quote> λεχθήσεται δὲ πρὸς τοὺς δανειστάς
<quote rend="blockquote">
                     <l>ἔστι τόκος πρὸ τόκοιο, τόκος γε μὲν ἔστι καὶ
ἄλλος.</l>
                  </quote> εἶτα τῶν φυσικῶν δήπου καταγελῶσι, λεγόντων
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μηδὲν ἐκ τοῦ μὴ ὄντος γενέσθαι· παρὰ τούτοις γὰρ
ἐκ τοῦ μηκέτ’ ὄντος μηδ’ ὑφεστῶτος γεννᾶται τόκος· καὶ τὸ τελωνεῖν ὄνειδος ἡγοῦνται, τοῦ νόμου διδόντος· αὐτοὶ γὰρ παρανόμως δανείζουσι τελωνοῦντες,
μᾶλλον δ’, εἰ δεῖ τἀληθὲς εἰπεῖν, ἐν τῷ δανείζειν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> χρεωκοποῦντες· ὁ γὰρ οὗ γράφει λαμβάνων
<pb id="v.5.p.139"/>
ἔλαττον χρεωκοπεῖται. καίτοι Πέρσαι γε τὸ ψεύδεσθαι δεύτερον ἡγοῦνται τῶν ἁμαρτημάτων, πρῶτον
δὲ τὸ ὀφείλειν· ὅτι καὶ τὸ ψεύδεσθαι τοῖς
ὀφείλουσι συμβαίνει πολλάκις· ψεύδονται δὲ μᾶλλον
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-829d" n="829d"/>
οἱ δανείζοντες καὶ ῥᾳδιουργοῦσιν ἐν ταῖς ἑαυτῶν
ἐφημερίσι, γράφοντες ὅτι τῷ δεῖνι τοσοῦτον διδόασιν,
ἔλαττον διδόντες· καὶ τὸ ψεῦδος αἰτίαν ἔχει πλεονεξίαν, οὐκ ἀνάγκην οὐδ’ ἀπορίαν, ἀλλ’ ἀπληστίαν,
ἧς ἀναπόλαυστόν ἐστιν αὐτοῖς τὸ τέλος καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀνωφελὲς ὀλέθριον δὲ τοῖς ἀδικουμένοις. οὔτε γὰρ
ἀγροὺς οὓς ἀφαιροῦνται τῶν χρεωστῶν γεωργοῦσιν,
οὔτ’ οἰκίας αὐτῶν, ἐκβαλόντες ἐκείνους, οἰκοῦσιν, οὔτε τραπέζας παρατίθενται οὔτ’ ἐσθῆτας ἐκείνων · ἀλλὰ πρῶτός τις ἀπόλωλε, καὶ δεύτερος κυνηγετεῖται
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-829e" n="829e"/>
ὑπ’ ἐκείνου δελεαζόμενος. νέμεται γὰρ ὡς πῦρ τὸ ἄγριον αὐξόμενον ὀλέθρῳ καὶ φθορᾷ τῶν ἐμπεσόντων,
ἄλλον ἐξ ἄλλου καταναλίσκον ὁ δὲ τοῦτο ῥιπίζων καὶ τρέφων ἐπὶ πολλοὺς δανειστὴς οὐδὲν ἔχει πλέον ἢ διὰ χρόνου λαβὼν ἀναγνῶναι πόσους
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πέπρακε καὶ πόσους ἐκβέβληκε καὶ πόθεν που κυλινδόμενον καὶ σωρευόμενον διαβέβηκε τὸ ἀργύριον.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="6">
               <p>καὶ ταῦτα μὴ μ’ οἴεσθε λέγειν πόλεμον ἐξενηνοχότα
πρὸς τοὺς δανειστάς·
<quote rend="blockquote">
                     <l>οὐ γὰρ πώποτ’ ἐμὰς βοῦς ἤλασαν οὐδὲ μὲν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ἵππους·</l>
                  </quote>
                  <pb id="v.5.p.140"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-829f" n="829f"/> ἀλλ’ ἐνδεικνύμενον τοῖς προχείρως δανειζομένοις, ὅσην ἔχει τὸ πρᾶγμα αἰσχύνην καὶ ἀνελευθερίαν καὶ ὅτι τὸ δανείζεσθαι τῆς ἐσχάτης ἀφροσύνης καὶ
μαλακίας ἐστίν. ἔχεις; μὴ δανείσῃ, οὐ γὰρ ἀπορεῖς
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
οὐκ ἔχεις; μὴ δανείσῃ, οὐ γὰρ ἐκτίσεις. κατ’ ἰδίαν
δ’ οὕτως ἑκάτερα σκοπῶμεν. ὁ Κάτων πρός τινα πρεσβύτην πονηρευόμενον  <q>w)= a)/nqrwpe, ti/ tw=| gh/ra|</q> ἔφη  <q> polla\ kaka\ e)/xonti th\n e)k th=s ponhri/as ai)sxu/nhn prosti/qhs;'</q> οὐκοῦν καὶ σὺ τῇ πενίᾳ, πολλῶν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-830a" n="830a"/> κακῶν προσόντων, μὴ ἐπισώρευε τὰς ἐκ τοῦ δανείζεσθαι καὶ ὀφείλειν ἀμηχανίας μηδ’ ἀφαιροῦ τῆς πενίας, ᾧ μόνῳ τοῦ πλούτου διαφέρει, τὴν ἀμεριμνίαν. ἐπεὶ τὸ τῆς παροιμίας ἔσται γελοῖον
<quote rend="blockquote">
                     <l>οὐ δύναμαι τὴν αἶγα φέρειν, ἐπί μοι θέτε τὸν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
βοῦν</l>
                  </quote> πενίαν φέρειν μὴ δυνάμενος δανειστὴν ἐπιτίθης σεαυτῷ, φορτίον καὶ πλουτοῦντι δύσοιστον. πῶς
οὖν διατραφῶ; τοῦτ’ ἐρωτᾷς, ἔχων χεῖρας, ἒχων
πόδας, ἔχων φωνήν, ἄνθρωπος ὤν, τὸ φιλεῖν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἔστι καὶ φιλεῖσθαι καὶ τὸ χαρίζεσθαι καὶ τὸ εὐχαριστεῖν;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-830b" n="830b"/> γράμματα διδάσκων, καὶ παιδαγωγῶν, καὶ θυρωρῶν, πλέων, παραπλέων οὐδέν ἐστι τούτων αἴσχιον οὐδὲ δυσχερέστερον τοῦ ἀκοῦσαι  <q>a)po/dos</q> 
               </p>
            </div>
            <div type="section" n="7">
               <p>ὁ rουτίλιος ἐκεῖνος ἐν rώμῃ τῷ Μουσωνίῳ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
προσελθὼν <q>*mousw/nie</q> εἶπεν  <q>o( *zeu\s o( swth/r, o(\n
su\ mimh=| kai\ zhloi=s, ou) danei/zetai</q> καὶ ὁ Μουσώνιος μειδιάσας εἶπεν  <q> ou)de\ danei/zei</q> ὁ γὰρ
<pb id="v.5.p.141"/>
rουτίλιος, δανείζων αὐτὸς ὠνείδιζεν ἐκείνῳ δανειζομένῳ. Στωική τις αὕτη τυφομανία· τί γάρ σε δεῖ τὸν Δία
τὸν σωτῆρα κινεῖν, αὐτόθεν ὑπομνῆσαι τοῖς φαινομένοις
ἐνόν; οὐ,δανείζονται χελιδόνες, οὐ δανείζονται
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
μύρμηκες, οἷς ἡ φύσις οὐ χεῖρας, οὐ λόγον,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-830c" n="830c"/>
οὐ τέχνην δέδωκεν· ἄνθρωποι δὲ περιουσίᾳ συνέσεως διὰ τὸ εὐμήχανον ἵππους παρατρέφουσι, κύνας,
πέρδικας, λαγωούς, κολοιούς τί οὖν γε σεαυτοῦ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
κατέγνωκας, ἀπιθανώτερος ὢν κολοιοῦ καὶ ἀφωνότερος πέρδικος καὶ κυνὸς ἀγεννέστερος, ὥστ’ ἀπ’ ἀνθρώπου μηδενὸς ὠφελεῖσθαι περιέπων, ψυχαγωγῶν, φυλάττων, προμαχόμενος; οὐχ ὁρᾷς, ὡς πολλὰ μὲν γῆ παρέχει πολλὰ δὲ θάλαττα;
<quote rend="blockquote">
                     <l>καὶ μὴν Μίκκυλον εἰσεῖδον</l>
                  </quote>
                  <milestone unit="tlnum" n="15"/> φησὶν ὁ Κράτης
<quote rend="blockquote">
                     <l>τῶν ἐρίων ξαίνοντα, γυναῖκά τε συγξαίνουσαν, </l>
                     <l>τὸν λιμὸν φεύγοντας ἐν αἰνῇ δηιοτῆτι.</l>
                  </quote> Κλεάνθη δ’ ὁ βασιλεὺς Ἀντίγονος ἠρώτα διὰ χρόνου
θεασάμενος ἐν ταῖς Ἀθήναις; <q>a)lei=s e)/ti,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
                     <milestone unit="stephpage" id="stephpage-830d" n="830d"/>*kle/anqes</q>;  <q> a)lw=</q> φησὶν  <q>w)= basileu=: o(\ poiw= e(/neka tou=
zh=n: mo/nos d' a)posth=nai mhde\ filosofi/as.</q> ὅσον τὸ φρόνημα τἀνδρός, ἀπὸ τοῦ μύλου καὶ τῆς μάκτρας
<pb id="v.5.p.142"/> πεττούσῃ χειρὶ καὶ ἀλούσῃ γράφειν περὶ θεῶν καὶ σελήνης καὶ ἄστρων καὶ ἡλίου. ἡμῖν δὲ δουλικὰ
δοκεῖ ταῦτ’ ἔργα. τοιγαροῦν ἵν’ ἐλεύθεροι ὦμεν δανεισάμενοι, κολακεύομεν
οἰκότριβας ἀνθρώπους
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ δορυφοροῦμεν καὶ δειπνίζομεν καὶ δῶρα καὶ φόρους ὑποτελοῦμεν, οὐ διὰ τὴν πενίαν ̔ οὐδεὶς γὰρ δανείζει πένητἰ, ἀλλὰ διὰ τὴν πολυτέλειαν. εἰ γὰρ ἠρκούμεθα τοῖς ἀναγκαίοις πρὸς τὸν βίον, οὐκ
ἂν ἦν γένος δανειστῶν, ὥσπερ οὐδὲ Κενταύρων
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἔστιν οὐδὲ Γοργόνων· ἀλλ’ ἡ τρυφὴ δανειστὰς ἐποίησεν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-830e" n="830e"/> οὐχ ἧττον ἢ χρυσοχόους καὶ ἀργυροκόπους καὶ μυρεψοὺς καὶ ἀνθοβάφους. οὐ γὰρ ἄρτων οὐδ’ οἴνου τιμὴν ὀφείλομεν, ἀλλὰ χωρίων καὶ ἀνδραπόδων καὶ ἡμιόνων καὶ τρικλίνων καὶ τραπεζῶν, καὶ χορηγοῦντες
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐκλελυμένως πόλεσι, φιλοτιμούμενοι φιλοτιμίας ἀκάρπους καὶ ἀχαρίστους. ὁ δ’ ἅπαξ ἐνειληθεὶς μένει χρεώστης διὰ παντός, ἄλλον ἐξ ἄλλου μεταλαμβάνων ἀναβάτην, ὥσπερ ἵππος ἐγχαλινωθείς
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-830f" n="830f"/> ἀποφυγὴ δ’ οὐκ ἔστιν ἐπὶ τὰς νομὰς ἐκείνας καὶ τοὺς λειμῶνας, ἀλλὰ πλάζονται καθάπερ οἱ θεήλατοι καὶ οὐρανοπετεῖς ἐκεῖνοι τοῦ Ἐμπεδοκλέους δαίμονες ·
<quote rend="blockquote">
                     <l>αἰθέριον μὲν γάρ σφε μένος πόντονδε διώκει,
</l>
                     <l> πόντος δ’ ἐς χθονὸς οὖδας ἀπέπτυσε· γαῖα δ’ ἐς αὐγὰς
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
                     </l>
                     <l> ἠελίου ἀκάμαντος· ὁ δ’ αἰθέρος ἔμβαλε δίναις·</l>
                  </quote> 
                  <pb id="v.5.p.143"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-831a" n="831a"/> ἄλλος δ’ ἐξ ἄλλου δέχεται τοκιστὴς ἢ πραγματευτὴς Κορίνθιος, εἶτα Πατρεύς, εἶτ̓ Ἀθηναῖος, ἄχρι
ἂν ὑπὸ πάντων περικρουόμενος εἰς τόκους διαλυθῇ καὶ κατακερματισθῇ. καθάπερ γὰρ ἀναστῆναι δεῖ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὸν πεπηλωμένον ἢ μένειν, ὁ δὲ στρεφόμενος καὶ κυλινδούμενος ὑγρῷ τῷ σώματι καὶ διαβρόχῳ προσπεριβάλλεται πλείονα μολυσμὸν · οὕτως ἐν ταῖς μεταγραφαῖς καὶ μεταπτώσεσι τῶν δανείων τοὺς τόκους προσαναλαμβάνοντες· αὑτοῖς καὶ προσπλάττοντες
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-831b" n="831b"/> ἀεὶ βαρύτεροι γίγνονται καὶ τῶν χολερικῶν οὐδὲν διαφέρουσιν, οἳ θεραπείαν μὲν οὐ προσδέχονται,
τὸ δὲ προστεταγμένον ἐξερῶντες, εἶτα πλέον αὖθις συλλέγοντες ἀεὶ διατελοῦσι· καὶ γὰρ οὗτοι καθαρθῆναι μὲν οὐ θέλουσιν, ἀεὶ δ’, ὅσαι τοῦ ἔτους
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ὧραι, μετ’ ὀδύνης καὶ σπαραγμῶν τὸν τόκον ἀναφέροντες, ἐπιρρέοντος εὐθὺς ἑτέρου καὶ προσισταμένου, πάλιν ναυτιῶσι καὶ καρηβαροῦσι· δέον
ἀπαλλαγέντας εἰλικρινεῖς καὶ ἐλευθέρους γίγνεσθαι.
</p>
            </div>
            <div type="section" n="8">
               <p>ἤδη γάρ μοι πρὸς τοὺς εὐπορωτέρους καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μαλακωτέρους ὁ λόγος ἔστι, τοὺς λέγοντας <q>a)/doulos ou)=n ge/nwmai kai\ a)ne/stios kai\ a)/oikos;</q> ὥσπερ εἰ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-831c" n="831c"/> λέγοι πρὸς ἰατρὸν ἄρρωστος ὑδρωπιῶν καὶ ᾠδηκώς
<q>i)sxno\s ou)=n ge/nwmai kai\ keno/s;</q> τί δ’ οὐ μέλλεις,
ἵν’ ὑγιαίνῃς; καὶ σὺ γενοῦ ἄδουλος, ἵνα μὴ δοῦλος
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ᾖς· καὶ ἀκτήμων, ἵνα μὴ κτῆμ’ ᾖς ἄλλου. καὶ τὸν τῶν γυπῶν λόγον ἄκουσον ἐμοῦντος τοῦ ἑτέρου καὶ λέγοντος τὰ σπλάγχν’ ἐκβάλλειν, ἕτερος παρὼν
<pb id="v.5.p.144"/> 
                  <q> kai\ ti/ deino/n;</q> εἶπεν  <q>ou) ga\r ta\ seautou= spla/gxn' e)kba/lleis, a)lla\ ta\ tou= nekrou= o(\n a)/rti e)spara/ttomen.</q> καὶ τῶν χρεωστῶν οὐ πωλεῖ ἕκαστος τὸ ἑαυτοῦ
χωρίον οὐδὲ τὴν ἰδίαν οἰκίαν, ἀλλὰ τὴν τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
δανείσαντος ὃν τῷ νόμῳ κύριον αὐτῶν πεποίηκε.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-831d" n="831d"/> 
                  <q> nh\ *di/a</q> φησὶν <q>a)ll' o( path/r mou to\n a)gro\n tou=ton
kate/lipe</q> καὶ γὰρ καὶ τὴν ἐλευθερίαν καὶ τὴν ἐπιτιμίαν ὁ πατὴρ ἔδωκεν, ὧν σε δεῖ λόγον ἔχειν πλείονα. καὶ τὸν πόδα καὶ τὴν χεῖρ’ ὁ γεννήσας
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐποίησεν, ἀλλ’ ὅταν σαπῇ, μισθὸν δίδως τῷ ἀποκόπτοντι.
τῷ δ’ Ὀδυσσεῖ τὴν ἐσθῆτα ἡ Καλυψὼ περιέθηκεν  <q>ei(/mat' a)mfie/sasa quw/dea</q> χρωτὸς ἀθανάτου πνέοντα, δῶρα καὶ μνημόσυνα τῆς φιλίας
ὄντα τῆς ἐκείνης ἀλλ’ ἐπεὶ περιτραπεὶς καὶ βυθισθεὶς
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μόλις ἀνέσχε, τῆς ἐσθῆτος γενομένης διαβρόχου καὶ βαρείας, ἐκείνην μὲν ἔρριψεν ἀποδυσάμενος, κρηδέμνῳ δέ τινι γυμνὸν ὑποζώσας τὸ στέρνον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-831e" n="831e"/> 
                  <quote rend="blockquote">
                     <l>νῆχε παρὲξ ἐς γαῖαν ὁρώμενος</l>
                  </quote> καὶ διασωθεὶς οὔτ’ ἐσθῆτος οὔτε τροφῆς ἠπόρησε.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
τί οὖν; οὐ γίγνεται χειμὼν περὶ τοὺς χρεώστας, ὅταν ἐπιστῇ διὰ χρόνου δανειστὴς λέγων <q>a)po/dos;</q> 
                  <quote rend="blockquote">
                     <l>ὣς εἰπὼν σύναγεν νεφέλας, ἐτάραξε δὲ πόντον· </l>
                     <l>σὺν δ’ εὖρός τε νότος τ’ ἔπεσε ζέφυρός τε δυσαής</l>
                  </quote> τόκων τόκοις ἐπικυλισθέντων ὁ δὲ συγκλυζόμενος
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀντέχεται τῶν βαρυνόντων, ἀπονήξασθαι καὶ φυγεῖν
μὴ δυνάμενος· ἀλλ’ ὠθεῖται κατὰ βυθοῦ, μετὰ τῶν
<pb id="v.5.p.145"/>
ἐγγυησαμένων φίλων ἀφανιζόμενος. Κράτης δ’ ὁ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-831f" n="831f"/>Θηβαῖος ὑπ’ οὐδενὸς ἀπαιτούμενος οὐδ’ ὀφείλων, αὐτὰς δὲ τὰς οἰκονομίας; καὶ φροντίδας καὶ περισπασμοὺς δυσχεραίνων, ἀφῆκεν οὐσίαν ὀκτὼ ταλάντων,
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ τρίβωνα καὶ πήραν ἀναλαβὼν εἰς φιλοσοφίαν καὶ πενίαν κατέφυγεν. Ἀναξαγόρας δὲ τὴν
. χώραν κατέλιπε μηλόβοτον. καὶ τί δεῖ τούτους λέγειν, ὅπου Φιλόξενος ὁ μελοποιὸς ἐν ἀποικίᾳ Σικελικῇ, κλήρου μετασχὼν καὶ βίου καὶ οἴκου
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πολλὴν εὐπορίαν ἔχοντος, ὁρῶν δὲ τρυφὴν καὶ
ἡδυπάθειαν καὶ ἀμουσίαν ἐπιχωριάζουσαν <q>ma\ tou\s
qeou/s</q> εἶπεν  <q>e)me\ tau=ta ta)gaqa\ ou)k a)polei=, a)ll)</q>
ἐγὼ ταῦτα· καὶ καταλιπὼν ἑτέροις τὸν κλῆρον ἐξέπλευσεν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-832a" n="832a"/>
οἱ δ’ ὀφείλοντες ἀπαιτούμενοι δασμολογούμενοι.
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
δουλεύοντες ὑπαργυρεύοντες ἀνέχονται, καρτεροῦσιν, ὡς ὁ Φινεὺς, Ἁρπυίας τινὰς ὑποπτέρους βόσκοντες, αἳ φέρουσι τὴν τροφὴν καὶ διαρπάζουσιν,
οὐ καθ’ ὥραν ἀλλὰ πρὶν θερισθῆναι τὸν σῖτον ὠνούμενοι, καὶ πρὶν ἢ πεσεῖν τὴν ἐλαίαν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἀγοράζοντες τοὔλαιον καὶ  <q> to\n oi)=non e)/xw</q> φησὶ
<q>tosou/tou</q> καὶ πρόσγραφον ἔδωκε τῆς τιμῆς ὁ δὲ βότρυς κρέμαται καὶ προσπέφυκεν ἔτι τὸν ἀρκτοῦρον
ἐκδεχόμενος.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
