<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader type="text" status="new">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Parallela minora</title>
            <title type="sub">Machine readable text</title>
            <author n="Plut.">Plutarch</author>
            <editor role="editor" n="Teubner">Gregorius N. Bernardakis</editor>&responsibility;&fund.NEH;</titleStmt>
         <extent/>&Perseus.publish;<sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic/>
               <monogr>
                  <author>Plutarch</author>
                  <title>Moralia</title>
                  <editor role="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <publisher>Teubner</publisher>
                     <date>1889</date>
                  </imprint>
                  <biblScope type="volume">2</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
               <p>οπτιξαλ ξηαραξτερ ρεξογνιτιον</p>
            </correction>
         </editorialDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="section"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="stephpage" n="chunk"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language id="greek">Greek</language>
            <language id="eng">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>5/10</date>
            <respStmt>
               <name>RS</name>
               <resp/>
            </respStmt>
            <item>tagged and parsed</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb id="v.2.p.354"/>
         <div1 type="section" n="0">
            <p>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-305a" n="305a"/> τὰς  ἀρχαίας  ἱστορίας διὰ τὰ  παράδοξα τῆς πράξεως
οἱ  πλεῖστοι  νομίζουσι  πλάσματα καὶ  μύθους
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-305b" n="305b"/>  τυγχάνειν·  εὑρὼν δ’  ἐγὼ καὶ ἐν τοῖς νῦν  χρόνοις  γεγονότα  ὅμοια τὰ ἐν τοῖς  rωμαϊκοῖς  καιροῖς  συμβεβηκότα
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  ἐξελεξάμην, καὶ ἑκάστῳ  πράγματι  ἀρχαίῳ  νεωτέραν  ὁμοίαν  διήγησιν  ὑπέταξα,  ἀναγράψας καὶ τοὺς  ἱστορήσαντας  ἄνδρας.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="1">
            <p><hi rend="uppercase">*da/tis</hi> ὁ  Περσῶν  σατράπης μετὰ  τριάκοντα μυριάδων εἰς  Μαραθῶνα παραγενόμενος,  πεδίον τῆς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Ἀττικῆς, καὶ  στρατοπεδευσάμενος πόλεμον τοῖς ἐγχωρίοις κατήγγειλεν Ἀθηναῖοι δὲ τοῦ  βαρβαρικοῦ  πλήθους  καταφρονήσαντες ἐννακισχιλίους ἔπεμψαν,  στρατηγοὺς; ποιήσαντες  Κυνέγειρον  Πολύζηλον  Καλλίμαχον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-305c" n="305c"/>Μιλτιάδην. συμβληθείσης δὲ τῆς  παρατάξεως,
<milestone unit="tlnum" n="15"/>Πολύζηλος μὲν  ὑπεράνθρωπον  φαντασίαν θεασάμενος τὴν  ὅρασιν ἀπέβαλε καὶ  τυφλὸς ἐγένετο· Καλλίμαχος
δὲ πολλοῖς  περιπεπαρμένος  δόρασι καὶ  νεκρὸς  ἐστάθη· Κυνέγειρος δὲ  Περσικὴν  ἀναγομένην ναῦν  κατασχὼν  ἐχειροκοπήθη.
<pb id="v.2.p.355"/>  <hi rend="uppercase">*)asdrou/bas</hi> βασιλεὺς  Σικελίαν  καταλαβόμενος πόλεμον rωμαίοις  κατήγγειλε· Μέτελλος δὲ ὑπὸ τῆς συγκλήτου στρατηγὸς χειροτονηθεὶς;  ἐγκρατὴς ἐγένετο τῆς νίκης ταύτης, ἐν  Λεύκιος  Γλαύκων
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  εὐγενὴς ἀνήρ, τὴν  Ἀσδρούβα  κατέχων ναῦν, ἀμφοτέρας
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-305d" n="305d"/> ἀπέβαλε τὰς χεῖρας· καθάπερ ἱστορεῖ Ἀριστείδης Μιλήσιος ἐν πρώτῃ Σικελικῶν, παρ’ οὗ τὴν  ὑπόθεσιν ἔμαθε  Διονύσιος· ὁ  Σικελιώτης;.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="2">
            <p><hi rend="uppercase">*ce/rchs</hi> μετὰ πεντακοσίων μυριάδων  Ἀρτεμισίῳ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  προσορμίσας; πόλεμον τοῖς ἐγχωρίοις κατήγγειλεν· Ἀθηναῖοι δὲ  συγκεχυμένοι  κατάσκοπον ἔπεμψαν  Ἀγησίλαον, τὸν  Θεμιστοκλέους  ἀδελφόν,  καίπερ  Νεοκλέους τοῦ πατρὸς αὐτοῦ κατ’ ὄναρ  ἑωρακότος ἀμφοτέρας  ἀποβεβληκότα τὰς χεῖρας. παραγενόμενος
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
δὲ εἰς τοὺς  βαρβάρους ἐν σχήματι  Περσικῷ  Μαρδόνιον ἕνα τῶν  σωματοφυλάκων ἀνεῖλεν,  ὑπολαμβάνων Ξέρξην εἶναι. συλληφθεὶς δὲ πρὸς τῶν  πέριξ  δέσμιος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-305e" n="305e"/>  ἤχθη πρὸς τὸν βασιλέα.  βουθυτεῖν δὲ τοῦ  προειρημένου μέλλοντος ἐπὶ τῷ τοῦ ἡλίου  βωμῷ, τὴν δεξιὰν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐπέθηκε χεῖρα, καὶ ἀστενάκτως  ὑπομείνας τὴν ἀνάγκην τῶν  βασάνων  ἠλευθερώθη τῶν δεσμῶν εἰπών  <q>pa/ntes  e)sme\n  toiou=toi *)aqhnai=oi:  ei) d'  a)pistei=s, kai\ th\n  a)ristera\n  e)piqh/sw</q> φοβηθεὶς δὲ ὁ  Ξέρξης  φρουρεῖσθαι αὐτὸν προσέταξε· καθάπερ ἱστορεῖ  Ἀγαθαρχίδης
<milestone unit="tlnum" n="25"/>Σάμιος ἐν δευτέρᾳ τῶν Περσικῶν. <hi rend="uppercase">*porsi/nas</hi> Τούσκων βασιλεὺς πέραν ποταμοῦ Θύμβρεως στρατεύσας ἐπολέμησε rωμαίοις, καὶ τὴν
<pb id="v.2.p.356"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-305f" n="305f"/> ἀπὸ σιτίων φερομένην εὐθηνίαν rωμαίοις μέσην λαβὼν λιμῷ τοὺς προειρημένους  ἔτρυχε. τῆς δὲ συγκλήτου  συγκεχυμένης,  Μούκιος τῶν ἐπισήμων ἀνὴρ λαβὼν τετρακοσίους ἀπὸ τῶν  ὑπάτων  ὁμήλικας
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ἐν  ἰδιωτικῷ σχήματι τὸν ποταμὸν  διῆλθεν. ἰδὼν
δὲ τὸν  σωματοφύλακα τοῦ  τυράννου τὰ  ἐπιτήδεια  διαδιδόντα τοῖς  στρατηγοῖς,  ὑπολαβὼν αὐτὸν τὸν  Πορσίναν εἶναι ἀνεῖλεν.  ἀχθεὶς δ’ ἐπὶ τὸν βασιλέα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-306a" n="306a"/> τοῖς  ἐμπύροις ἐπέθηκε τὴν δεξιὰν χεῖρα καὶ  στέξας τὰς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἀλγηδόνας  εὐψύχως  ἐμειδίασεν εἰπών  <q>ba/rbare,  le/lumai,  ka)\n mh\  qe/lh|s: kai\  i)/sqi  h(ma=s kata\  sou= tetrakosi/ous  o)/ntas e)n tw=|  stratope/dw|,  oi(/  se  a)nelei=n  zhtou=men</q> ὁ δὲ φοβηθεὶς  σπονδὰς πρὸς rωμαίους ἐποιήσατο· καθάπερ ἱστορεῖ Ἀριστείδης ὁ Μιλήσιος;
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἐν τρίτῃ  ἱστοριῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="3">
            <p><hi rend="uppercase">a)rgei=n</hi> καὶ Λακεδαιμονίων ὑπὲρ  Θυρεάτιδος  χώρας πολεμούντων, οἱ Ἀμφικτύονες  ἔκριναν  πολεμῆσαι ἑκατέρους καὶ τῶν  νικησάντων εἶναι τὴν  χώραν. Λακεδαιμόνιοι μὲν οὖν  Ὀθρυάδην ἐποίησαν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> στρατηγὸν  Ἀργεῖοι δὲ  Θέρσανδρον. πολεμούντων
δέ, δύο ἐκ τῶν  Ἀργείων  περιελείφθησαν,  Ἀγήνωρ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-306b" n="306b"/> καὶ  Χρόμιος,  οἵτινες εἰς τὴν πόλιν ἢγγειλαν τὴν  νίκην.  ἠρεμίας δ’’  ὑπαρχούσης, ὁ  Ὀθρυάδης ἐπιζήσας καὶ  ἡμικλάστοις δόρασιν  ἐπερειδόμενος τὰς τῶν  νεκρῶν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  ἁπάντων ἀσπίδας περιείλετο· καὶ τρόπαιον  στήσας ἐκ τοῦ  ἰδίου  αἵματος  ἐπέγραψε  <q>*dii\
<pb id="v.2.p.357"/> tropaiou/xw|</q> καὶ τῶν δύο  στάσιν ἐχόντων, οἱ Ἀμφικτύονες  αὐτόπται  γενόμενοι Λακεδαιμονίους  προκρίνουσι καθάπερ Χρύσερμος ἐν τρίτῳ Πελοποννησιακῶν. <hi rend="uppercase">*(rwmai=oi</hi> πρὸς Σαμνίτας πόλεμον ἔχοντες στρατηγὸν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἐχειροτόνησαν Μισθύνιον Ἀμβλιρηνόν. οὗτος κατὰ τὰς  καλουμένας  φορκούλας  Καυδίνας ἔστι δὲ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-306c" n="306c"/> τόπος  στενώτατος  ἐνεδρευθεὶς τρεῖς ἀπέβαλε  λεγεῶνας καὶ αὐτὸς καιρίως τρωθεὶς  ἔπεσε. βαθείας δὲ νυκτὸς  ὀλίγον ἐπιζήσας, περιείλετο τῶν  ἀνῃρημένων
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πολεμίων τὰς· ἀσπίδας, καὶ εἰς τὸ  αἷμα τὴν χεῖρα  βαπτίσας  ἔστησε τρόπαιον  ἐπιγράψας;
<q>*(rwmai=oi kata\  *samnitw=n *dii\ tropaiou/xw|</q> Μάιος δὲ ὁ  ἐπικληθεὶς  Λαίμαργος, στρατηγὸς πεμφθεὶς καὶ παραγενόμενος ἐπὶ τὸν τόπον, ἰδὼν τὸ τρόπαιον, τὸν οἰωνὸν  ἀσμένως
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  ἐδέξατο· καὶ συμβαλὼν ἐνίκησε καὶ  αἰχμάλωτον λαβὼν τὸν βασιλέα εἰς rώμην ἔπεμψεν· ὡς Ἀριστείδης
ὁ Μιλήσιος ἐν τρίτῃ Ἰταλικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="4">
            <p><hi rend="uppercase">*persw=n</hi> μετὰ πεντακοσίων μυριάδων ἐπὶ τὴν Ἑλλάδα  ἐρχομένων, Λεωνίδας ἅμα  τριακοσίοις
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-306d" n="306d"/> ἐπέμφθη εἰς  Θερμοπύλας ὑπὸ Λακεδαιμονίων. εὐωχουμένοις
δ’  ἐκεῖ  ἐπέκειτο τὸ τῶν βαρβάρων πλῆθος· καὶ ὁ Λεωνίδας εἶπεν ἰδὼν τοὺς βαρβάρους  <q>ou(/tws  a)rista=te w(s e)n  *(/aidou  deipnh/sontes.</q> καὶ  ὁρμήσας κατὰ τῶν βαρβάρων καὶ πολλοῖς  περιπαρεὶς δόρασιν
<pb id="v.2.p.358"/>  ἀνέβη ἐπὶ τὸν Ξέρξην καὶ τὸ διάδημα  ἀφείλετο. οὗ  ἀποθανόντος ὁ  βάρβαρος  τέμνει τὴν  καρδίαν καὶ  εὗρε  δασεῖαν· ὡς Ἀριστείδης ἐν πρώτῃ Περσικῶν. <hi rend="uppercase">*(rwmai=oi</hi> πρὸς  Ποινοὺς πόλεμον ἔχοντες ἔπεμψαν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  τριακοσίους καὶ στρατηγὸν  Φάβιον  Μάξιμον.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-306e" n="306e"/> συμβαλὼν δ’ ἀπέβαλε πάντας, αὐτὸς δὲ καιρίως τρωθεὶς μεθ’ ὁρμῆς ἐπὶ τὸν  Ἀννίβαν ἠνέχθη, καὶ  καθελὼν τὸ διάδημα  συναπέθανεν αὐτῷ, καθάπερ ἱστορεῖ Ἀριστείδης ὁ Μιλήσιος.
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="5">
            <p><hi rend="uppercase">kata\</hi>  Κελαινὰς πόλιν τῆς  Φρυγίας χάσμα μεθ’  ὕδατος  γενόμενον πολλὰς οἰκίας  αὐτάνδρους εἰς τὸν  βυθὸν  εἵλκυσε. Μίδας δὲ ὁ βασιλεὺς χρησμὸν  ἔλαβεν, ἐὰν τὸ  τιμιώτατον  ἐμβάλῃ,  συνελεύσεσθαι· ὁ δὲ χρυσὸν καὶ ἄργυρον  ἐμβαλὼν  οὐδὲν  ἐβοήθησεν.
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-306f" n="306f"/>Ἄγχουρος δὲ υἱὸς τοῦ  Μίδα λογισάμενος μηδὲν εἶναι  τιμιώτερον ἐν  βίῳ  ψυχῆς  ἀνθρωπίνης,  δοὺς  περιπλοκὰς τῷ γεννήσαντι καὶ τῇ γυναικὶ  Τιμοθέᾳ,  ἔφιππος εἰς τὸν τόπον τοῦ  χάσματος ἠνέχθη.  συνελθούσης
δὲ τῆς γῆς,  χρύσεον βωμὸν ἐποίησεν  Ἰδαίου
<milestone unit="tlnum" n="20"/>Διὸς  ἁψάμενος τῇ  χειρί. οὗτος ὁ βωμὸς περὶ ἐκεῖνον τὸν καιρόν, ἐν ᾧ τὸ χάσμα συνέβη  γενέσθαι,  λίθος  γίνεται τῆς δὲ  ὡρισμένης  προθεσμίας  παρελθούσης,  χρύσεος  ὁρᾶται· ὡς Καλλισθένης ἐν δευτέρῳ <title>*metamorfw/sewn</title>.
<milestone unit="tlnum" n="25"/><hi rend="uppercase">dia/</hi>  μέσης τῆς  ἀγορᾶς  ῥέων ὁ  Τίβερις διὰ μῆνιν
<pb id="v.2.p.359"/>
Ταρσίου Διὸς  μέγιστον  ἀπέρρηξε χῶμα καὶ πολλὰς οἰκίας  ἐβύθισε χρησμὸς δ’ ἐδόθη  λήξεσθαι, ἐὰν τὸ
τίμιον  ἐμβάλωσι. τῶν δὲ χρυσὸν καὶ ἄργυρον  ἐμβαλόντων,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-307a" n="307a"/>Κούρτιος τῶν ἐπισήμων νέος τὸν χρησμὸν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  νοήσας καὶ λογισάμενος τὴν  ψυχὴν  τιμιωτέραν,  ἔφιππον ἑαυτὸν ἔρριψεν εἰς τὸ χάσμα καὶ τοὺς οἰκείους  ἐξέσῳσε τῶν  κακῶν· ὡς Ἀριστείδης ἐν  τεσσαρακοστῷ Ἰταλικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="6">
            <p><hi rend="uppercase">tw=n</hi> ἅμα  Πολυνείκει εὐωχουμένων  λοχαγῶν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀετὸς καταπτὰς τὸ  Ἀμφιάρεω  ἐβάστασε δόρυ εἰς  ὕψος καὶ  εἴασε· τὸ δὲ  παγὲν ἐν  γῇ  δάφνη ἐγένετο. τῇ
δ’  ὑστεραίᾳ πολεμούντων, κατ’  ἐκεῖνο κατεπόθη ὁ  Ἀμφιάρεως τῷ  ἅρματι, ἔνθα νῦν πόλις  Ἅρμα καλεῖται
ὡς Τρισίμαχος ἐν τρίτῳ Κτίσεων.
<milestone unit="tlnum" n="15"/><hi rend="uppercase">*(rwmai/wn</hi> πρὸς  Πύρρον  Ἠπειρώτην πολεμούντων, Αἰμίλιος  Παῦλος χρησμὸν  ἔλαβε νικῆσαι, βωμὸν ἐὰν  ποιήσῃ, ἔνθα ἂν ἴδῃ  χάσματι  κρυπτόμενον ἄνδρα τῶν ἐπισήμων μετὰ ἅρματος;. μετὰ τρεῖς  ἡμέρας Οὐαλέριος Κονᾶτος κατ’ ὄναρ ἰδὼν  ἀναλαβεῖν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  ἱερέως κόσμον καὶ γὰρ 	ἦν  μαντικῆς  ἔμπειρος,  στρατηγήσας καὶ πολλοὺς φονεύσας ὑπὸ γῆς κατεπόθη.
ὁ Αἰμίλιος; δὲ βωμὸν  ἱδρύσας ἐνίκησε καὶ  ἑκατὸν  ἑξήκοντα  πυργοφόρους  ἐλέφαντας εἰς rώμην  κατέπεμψεν.
ὁ δὲ βωμὸς;  μαντεύεται κατ’ ἐκεῖνον τὸν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καιρόν, καθ’ ὃν  ἐνικήθη  Πύρρος ὡς ἱστορεῖ  Κριτόλας
ἐν τρίτῃ  Ἠπειρωτικῶν.
<pb id="v.2.p.360"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-307c" n="307c"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="7">
            <p><hi rend="uppercase">*purai/xmhs</hi> βασιλεὺς  Εὐβοέων ἐπολέμει  Βοιωτοῖς. ὃν Ἡρακλῆς ἔτι νέος  ὢν ἐνίκησε πώλοις
δὲ  προσδήσας καὶ εἰς δύο  μέρη  διελὼν τὸν  Πυραίχμην, ἄταφον ἔρριψεν. ὁ δὲ τόπος  προσαγορεύεται
<milestone unit="tlnum" n="5"/> 
               <q>pw=loi  *purai/xmou</q>  κεῖται δὲ παρὰ ποταμὸν  Ἡράκλειον,  χρεμετισμὸν δ’  ἀναδίδωσι  πινόντων ἵππων
ὡς ἐν τρίτῳ περὶ  Ποταμῶν. <hi rend="uppercase">*tou=llos</hi>  Ὁστίλιος βασιλεὺς rωμαίων  ἐπολέμησεν  Ἀλβανοῖς, βασιλέως ὄντος  Μετίου  Φουφετίου,
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ τὴν  μάχην πολλάκις  ὑπερέθετο. οἱ δέ,  ἡττωμένου, εἰς  εὐωχίαν  ἐτράπησαν·  οἰνωμένοις δ’  ἐπέθετο, καὶ τὸν βασιλέα δύο πώλοις  συζεύξας  διεσπάραξεν·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-307d" n="307d"/> ὡς  Ἀλέξαρχος ἐν τετάρτῃ Ἰταλικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="8">
            <p><hi rend="uppercase">*fi/lippos</hi>  Μεθώνην καὶ  Ὄλυνθον  βουλόμενος
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  πορθῆσαι καὶ  βιαζόμενος ἐπὶ τῷ  Σανδάνῳ  ποταμῷ διαβῆναι πέραν, ὑπό τινος τῶν  Ὀλυνθίων  Ἀστέρος  ὀνόματι  ἐτοξεύθη τὸν ὀφθαλμόν, εἰπόντος <quote rend="blockquote">
a)sth\r  *fili/ppw|  qana/simon  pe/mpei  be/los
</quote>
ὁ δ’  ὀπίσω  διανηξάμενος πρὸς τοὺς οἰκείους  σῴζεται
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  ἀπολέσας τὸν ὀφθαλμὸν ὡς Καλλισθένης ἐν τρίτῳ Μακεδονικῶν. <hi rend="uppercase">*porsi/nas</hi> Τούσκων βασιλεὺς πέραν  Θύμβρεος ποταμοῦ στρατεύσας ἐπολέμησε rωμαίοις, καὶ τὴν ἀπὸ σιτίων φερομένην εὐθηνίαν μέσην λαβὼν λιμῷ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-307e" n="307e"/> τοὺς προειρημένους  ἔτρυχεν. Ὁράτιος δὲ Κάτλος στρατηγὸς χειροτονηθεὶς τὴν  ξυλίνην  κατελάβετο
<pb id="v.2.p.361"/> γέφυραν καὶ τὸ πλῆθος τῶν βαρβάρων διαβῆναι βουλόμενον  ἐπεῖχε.  πλεονεκτούμενος δὲ ὑπὸ τῶν πολεμίων προσέταξε τοῖς  ὑποτεταγμένοις  κόπτειν τὴν γέφυραν, καὶ τὸ πλῆθος τῶν βαρβάρων
<milestone unit="tlnum" n="5"/> διαβῆναι βουλόμενον  ἐκώλυσε.  βέλει δὲ τὸν ὀφθαλμὸν
πληγεὶς  ῥίψας ἑαυτὸν εἰς τὸν ποταμόν,  διενήξατο εἰς τοὺς οἰκείους· ὡς  Θεότιμος δευτέρῳ Ἰταλικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="9">
            <p>ὁ περὶ τοῦ  Ἰ<hi rend="uppercase">kari/ou</hi>  μῦθος, ᾧ  Διόνυσος ἐπεξενώθη·
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ὡς  Ἐρατοσθένης ἐν τῇ  Ἠριγόνῃ.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-307f" n="307f"/><hi rend="uppercase">*kro/nos</hi>  ἐπιξενωθεὶς  γεωργῷ, ᾧ ἦν θυγάτηρ  καλὴ Ἐντωρία, ταύτην ἐβιάσατο καὶ  ἐτέκνωσεν υἱοὺς  Ἰανὸν  Ὕμνον  Φαῦστον  Φήλικα.  διδάξας οὖν τὸν  τρόπον τῆς τοῦ  οἴνου  πόσεως καὶ τῆς  ἀμπέλου
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἠξίωσε καὶ τοῖς  γείτοσι  μεταδοῦναι. ποιήσαντες δ’ αὐτὸ καὶ  πιόντες παρὰ τὸ  σύνηθες εἰς,·  ὕπνον  κατηνέχθησαν  βαρύτερον τοῦ  δέοντος οἱ δὲ  πεφαρμακῶσθαι δόξαντες,  λίθοις  βάλλοντες τὸν  Ἰκάριον  ἀπέκτειναν· οἱ δὲ θυγατριδαὶ  ἀθυμήσαντες βρόχῳ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὸν βίον  κατέστρεψαν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-308a" n="308a"/><hi rend="uppercase">loimou=</hi> δὲ κατασχόντος rωμαίους, ἔχρησεν ὁ  Πύθιος  λωφήσειν, ἐὰν  ἐξιλάσωνται τοῦ  Κρόνου τὴν μῆνιν καὶ τοὺς  δαίμονας τῶν  ἀνόμως;  ἀπολομένων. Λουτάτιος δὲ Κάτλος, ἀνὴρ τῶν ἐπισήμων,  κατεσκεύασε
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
τῷ  θεῷ τέμενος τὸ  κείμενον  σύνεγγυς τοῦ Ταρπηίου ὄρους, καὶ τὸν  ἄνω βωμὸν  ἱδρύσατο
<pb id="v.2.p.362"/>  τετραπρόσωπον ἢ διὰ τοὺς θυγατριδὰς ἢ ὅτι  τετραμερὴς
ὁ ἐνιαυτός  ἐστι, καὶ  μῆνα  κατέδειξεν  Ἰανουάριον.
ὁ δὲ  Κρόνος πάντας  κατηστέρισεν. καὶ οἱ μὲν  καλοῦνται  προτρυγητῆρες, ὁ δ’  Ἰανὸς  προανατέλλων·
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  δείκνυται δὲ ὁ  ἀστὴρ πρὸ τῶν  ποδῶν τῆς παρθένου
ὡς Κριτόλαος ἐν τετάρτῃ  <title>*fainome/nwn</title>.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-308b" n="308b"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="10">
            <p><hi rend="uppercase">*persw=n</hi> τὴν Ἑλλάδα  λεηλατούντων,  Παυσανίας
ὁ τῶν Λακεδαιμονίων στρατηγὸς πεντακόσια χρυσοῦ  τάλαντα παρὰ  Ξέρξου λαβὼν ἔμελλε  προδιδόναι
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὴν  Σπάρτην.  φωραθέντος δὲ τούτου, Ἀγησίλαος
ὁ πατὴρ  μέχρι τοῦ ναοῦ τῆς  Χαλκιοίκου  συνεδίωξεν Ἀθηνᾶς, καὶ τὰς  θύρας τοῦ  τεμένους  πλίνθῳ  φράξας λιμῷ  ἀπέκτεινεν· ἡ δὲ μήτηρ καὶ ἄταφον ἔρριψεν· ὡς Χρύσερμος ἐν δευτέρῳ <title>*(istorikw=n</title>.
<milestone unit="tlnum" n="15"/><hi rend="uppercase">*(rwmai=oi</hi> πρὸς  Λατίνους πολεμοῦντες ἐχειροτόνησαν στρατηγὸν  Πόπλιον  Δέκιον  νεανίσκος δέ τις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-308c" n="308c"/> τῶν ἐπισήμων  πένης τοὔνομα Κάσσιος  Βροῦτος ἐπὶ  ῥητῷ  μισθῷ νυκτὸς τὰς  πύλας  ἀνοῖξαι  ἐβουλήθη.  φωραθεὶς; δὲ εἰς ναὸν ἔφυγεν Ἀθηνᾶς Αὐξιληρίας.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>Κάσσιος δὲ  Σίγνιφερ ὁ πατὴρ αὐτοῦ  κατέκλεισε καὶ λιμῷ  διέφθειρε καὶ ἄταφον ἔρριψεν· ὡς Κλειτώνυμος
ἐν Ἰταλικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="11">
            <p><hi rend="uppercase">*darei=os</hi> ὁ  Πέρσης ἐπὶ  Γρανικῷ  πολεμήσας  Ἀλεξάνδρῳ καὶ  ἑπτὰ  σατράπας  ἀποβαλὼν καὶ  ἅρματα
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  δρεπανηφόρα δύο καὶ πεντακόσια, συμβαλεῖν
<pb id="v.2.p.363"/> ἔμελλε, τῇ  ἑξῆς. Ἀριοβαρζάνης δὲ ὁ υἱὸς  συμπαθῶς διακείμενος πρὸς  Ἀλέξανδρον  ὑπισχνεῖτο τὸν πατέρα  προδώσειν. ἀγανακτήσας δὲ ὁ πατὴρ ἐτραχηλοκόπησεν·
ὡς Ἀρητάδης Κνίδιος ἐν τρίτῳ Μακεδονικῶν.
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-308d" n="308d"/><hi rend="uppercase">*brou=tos</hi> ὑπὸ πάντων  ὕπατος χειροτονηθεὶς  ἐφυγάδευσε τὸν  Ὑπερήφανον  Ταρκύνιον τυραννικῶς  ἀναστρεφόμενον. ὁ δ’ ἐλθὼν εἰς· Τούσκους ἐπολέμει rωμαίοις. οἱ δὲ  υἱοὶ τὸν πατέρα προδοῦναι ἐβουλήθησαν.  ἐμπεσόντων δὲ <gap/>  τραχηλοκοπῆσαι· ὡς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Ἀριστείδης Μιλήσιος ἐν τοῖς Ἰταλικοῖς.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="12">
            <p><hi rend="uppercase">*)epameinw/ndas</hi> ὁ τῶν  Θηβαίων στρατηγὸς ἔχων πρὸς Λακεδαιμονίους πόλεμον καὶ  ἀρχαιρεσιῶν ἀγομένων ἧκεν ἐς  πατρίδα,  παραγγείλας τῷ παιδὶ  Στησιμβρότῳ μὴ  συμβάλλειν. Λακεδαιμόνιοι
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μαθόντες τὴν  ἀπουσίαν  ἐβλασφήμουν τὸν νεανίαν
ὡς  ἄνανδρον ὁ δ’ ἀγανακτήσας καὶ  ἐπιλαθόμενος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-308e" n="308e"/> τοῦ πατρὸς;  συνέβαλε καὶ ἐνίκησεν· ὁ δὲ πατὴρ βαρέως  ἐνέγκας  στεφανώσας ἐτραχηλοκόπησεν, ὡς  Κτησιφῶν ἱστορεῖ ἐν τρίτῳ Βοιωτιακῶν.
<milestone unit="tlnum" n="20"/><hi rend="uppercase">*(rwmai=oi</hi> πρὸς Σαμνίτας πόλεμον ἔχοντες ἐχειροτόνησαν  Μάλλιον τὸν  Ἐπιτάκτην  ἐπικληθέντα. οὗτος διὰ  χειροτονίαν  ὑπατικὴν εἰς rώμην πορευόμενος
τῷ  υἱῷ προσέταξε μὴ συμβαλεῖν. οἱ δὲ  Σαμνῖται μαθόντες  βλασφημίαις  ἐξουδένιζον τὸν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> νεανίαν ὁ δὲ  ταραχθεὶς ἐνίκησεν  Μάλλιος δ’
<pb id="v.2.p.364"/>
αὐτὸν ἐτραχηλοκόπησεν καθάπερ ἱστορεῖ Ἀριστείδης Μιλήσιος.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-308f" n="308f"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="13">
            <p><hi rend="uppercase">*(hraklh=s</hi> τοῦ  Ἰόλης·  γάμου  ἀποτυχὼν τὴν  Οἰχαλίαν  ἐπόρθησεν. ἡ δ’  Ἰόλη ἀπὸ τοῦ  τείχους
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἔρριψεν ἑαυτήν. συνέβη δέ, κολπωθείσης ὑπὸ  ἀνέμου τῆς ἐσθῆτος, μηδὲν  παθεῖν· καθάπερ ἱστορεῖ  Νικίας  Μαλλώτης. <hi rend="uppercase">*(rwmai=oi</hi> πολεμοῦντες πρὸς  Τοῦσκον ἐχειροτόνησαν
Βαλέριον  Τορκουᾶτον. οὗτος θεασάμενος τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> βασιλέως τὴν θυγατέρα τοὔνομα  Κλουσίαν  ᾐτεῖτο παρὰ τοῦ  Τούσκου τὴν θυγατέρα, μὴ  τυχὼν δ’
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-309a" n="309a"/>  ἐπόρθει τὴν πόλιν. ἡ δὲ  Κλουσία ἀπὸ τῶν  πύργων ἔρριψεν ἑαυτήν·  προνοίᾳ δ’ Ἀφροδίτης κολπωθείσης τῆς ἐσθῆτος,  διεσώθη ἐπὶ τὴν γῆν· ἣν ὁ στρατηγὸς
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἔφθειρε, καὶ τούτων πάντων  ἕνεκα  ἐξωρίσθη  κοινῷ  δόγματι ὑπὸ rωμαίων εἰς  Κόρσικαν  νῆσον πρὸ τῆς Ἰταλίας· ὡς Θεόφιλος ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="14">
            <p><hi rend="uppercase">*poinw=n</hi> καὶ  Σικελιωτῶν τὴν κατὰ rωμαίων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-309b" n="309b"/>  συμμαχίαν  ἑτοιμαζόντων, Μέτελλος στρατηγὸς  μόνῃ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
τῇ  Ἑστίᾳ οὐκ  ἔθυσεν ἡ δὲ  πνεῦμα  ἀντέπνευσε ταῖς  ναυσί. Γάιος δὲ  Ἰούλιος  μάντις εἶπε λωφῆσαι, ἐὰν προθύσῃ τὴν θυγατέρα. ὁ δ’  ἀναγκασθεὶς
Μεταλίαν τὴν θυγατέρα  προσῆγεν· ἡ δὲ  Ἑστία  ἐλεήσασα δάμαλιν  ὑπέβαλε καὶ αὐτὴν  ἐκόμισεν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> εἰς Λαμούσιον, καὶ ἱέρειαν τοῦ  σεβομένου παρ’
<pb id="v.2.p.365"/> αὐτοῖς  δράκοντος  ἀπέδειξεν ὡς Πυθοκλῆς; ἐν τρίτῃ Ἰταλικῶν. <hi rend="uppercase">*au)li/di</hi> τῆς  Βοιωτίας τὰ περὶ  Ἰφιγένειαν ὁμοίως ἱστορεῖ Μένυλλος ἐν πρώτῳ Βοιωτιακῶν.
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="15">
            <p>Βρέννος Γαλατῶν βασιλεὺς  λεηλατῶν τὴν  Ἀσίαν ἐπὶ Ἔφεσον  ἦλθε, καὶ ἠράσθη παρθένου  Δημονίκης ἡ δὲ συνελθεῖν ὑπέσχετο, ἐὰν τὰ  ψέλλια καὶ τὸν κόσμον τῶν γυναικῶν  δῷ αὐτῇ, καὶ τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-309c" n="309c"/>Ἔφεσον προδοῦναι ὁ δ’ ἠξίωσε τοὺς  στρατιώτας
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἐμβαλεῖν εἰς τὸν  κόλπον ὃν  εἶχον χρυσὸν τῆς  φιλαργύρου.  ποιησάντων δέ, ὑπὸ τῆς  δαψιλείας τοῦ χρυσοῦ  ζῶσα  κατεχώσθη · καθάπερ ἱστορεῖ  Κλειτοφῶν ἐν πρώτῳ  Γαλατικῶν. <hi rend="uppercase">*tarphi/+a</hi> τῶν εὐσχημόνων  παρθένων τοῦ  Καπιτωλίου
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  φύλαξ, rωμαίων πρὸς  Σαβίνους πολεμούντων, ὑπέσχετο τῷ  Τατίῳ  δώσειν  εἴσοδον εἰς τὸ  Ταρπήιον ὄρος, ἐὰν  μισθὸν  λάβῃ τοὺς  ὅρμους,  οὓς  ἐφόρουν  κόσμου  χάριν. Σαβῖνοι δὲ ποιήσαντες  ζῶσαν  κατέχωσαν ὡς Ἀριστείδης Μιλήσιος ἐν Ἰταλικοῖς.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="16">
            <p><hi rend="uppercase">*tegea/tais</hi> καὶ  Φενεάταις  χρονίου  πολέμου
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-309d" n="309d"/>  γενομένου,  ἔδοξε τριδύμους  ἀδελφοὺς  πέμψαι τοὺς  μαχησομένους περὶ τῆς νίκης. καὶ  Τεγεᾶται μὲν οὖν τοὺς rηξιμάχου παῖδας,  Φενεᾶται δὲ τοὺς Δημοστράτου  προυβάλοντο. συμβληθείσης δὲ τῆς
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μάχης,  ἐφονεύθησαν τῶν rηξιμάχου δύο· ὁ δὲ  τρίτος
<pb id="v.2.p.366"/> τοὔνομα Κριτόλαος  στρατηγήματι  περιεγένετο τῶν
δύο·  προσποιητὴν γὰρ  φυγὴν  σκηψάμενος καθ’ ἕνα τῶν  διωκόντων ἀνεῖλε. καὶ  ἐλθόντος, οἱ μὲν  ἄλλοι  συνεχάρησαν, μόνη δ’ οὐκ  ἐχάρη ἡ ἀδελφὴ  Δημοδίκη·
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  πεφονεύκει γὰρ αὐτῆς τὸν κατηγγυημένον ἄνδρα  Δημόδικον.  ἀναξιοπαθήσας δ’ ὁ Κριτόλαος ἀνεῖλεν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-309e" n="309e"/>  αὐτήν.  φόνου δ’  ἀγόμενος ὑπὸ τῆς  μητρὸς ἀπελύθη τῶν  ἐγκλημάτων ὡς  Δημάρατος ἐν δευτέρῳ  Ἀρκαδικῶν.
<milestone unit="tlnum" n="10"/><hi rend="uppercase">*(rwmai=oi</hi> καὶ Ἀλβανοὶ πολεμοῦντες τριδύμους  προμάχους  εἵλοντο, καὶ Ἀλβανοὶ μὲν Κουριατίους, rωμαῖοι δ’  Ὡρατίους. συμβληθείσης δὲ τῆς μάχης,
οἱ Κουριάτιοι δύο τῶν  ἐναντίων  ἀνεῖλον· ὁ δὲ  περίλοιπος  φυγῇ  προσποιητῇ  συμμάχῳ χρώμενος ἐφόνευσε
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καθ’ ἕνα τῶν  ἐπιδιωκόντων.  χαρέντων δὲ πάντων, μόνη ἡ ἀδελφὴ οὐ  συνεχάρη  Ὡρατία τὸν κατηγγυημένον ἄνδρα Κουριάτιον  ἀνῃρηκότι· ὁ δ’
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-309f" n="309f"/> ἐφόνευσε τὴν ἀδελφὴν ὥς  φησιν Ἀριστείδης ὁ Μιλήσιος
ἐν Ἰταλικοῖς.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="17">
            <p>ἐν Ἰλίῳ τοῦ ναοῦ τῆς Ἀθηνᾶς  ἐμπρησθέντος,  προσδραμὼν  Ἶλος τὸ  διοπετὲς ἥρπασε παλλάδιον καὶ ἐτυφλώθη οὐ γὰρ  ἐξῆν ὑπ’  ἀνδρὸς  βλέπεσθαι ὕστερον δ’ ἐξιλασάμενος ἀνέβλεψεν ὡς Δέρκυλλος ἐν πρώτῳ <title>*kti/sewn</title>.
<milestone unit="tlnum" n="25"/><hi rend="uppercase">*)antu/los</hi> ἀνὴρ τῶν ἐπισήμων πορευόμενος εἰς τὸ  προάστειον ὑπὸ  κοράκων  ἐπεσχέθη  παιόντων
<pb id="v.2.p.367"/> ταῖς  πτέρυξι. φοβηθεὶς δὲ τὸν οἰωνὸν εἰς rώμην
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-310a" n="310a"/>  ὑπέστρεψεν. ἰδὼν δὲ τὸ τέμενος τῆς  Ἑστίας  καιόμενον καὶ τὸ παλλάδιον ἁρπάσας ἐτυφλώθη· ὕστερον
δ’ ἀνέβλεψεν ἐξιλασάμενος· ὡς Ἀριστείδης Μιλήσιος
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ἐν Ἰταλικοῖς.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="18">
            <p><hi rend="uppercase">*qra=ikes</hi>  Ἀθηναίοις πολεμοῦντες χρησμὸν  ἔλαβον, ὡς, ἐὰν  Κόδρου  φείσωνται, νικῆσαι; ὁ δὲ  δρέπανον λαβὼν ἧκεν εἰς τοὺς  ἐναντίους ἐν  εὐτελοῦς σχήματι, καὶ ἕνα φονεύσας ὑπὸ  θατέρου ἀνῃρέθη.
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  οὕτω τ’ ἐνίκησαν οἱ Ἀθηναῖοι· ὡς  Σωκράτης ἐν δευτέρῳ Θρᾳκικῶν. Πούπλιος <hi rend="uppercase">*pou/plios</hi> Δέκιος πρὸς  Ἀλβανοὺς πολεμῶν ὄναρ εἶδεν, ἐὰν  ἀποθάνῃ, rώμην  προσποιήσειν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-310b" n="310b"/>rωμαίοις. ἐλθὼν εἰς  μέσους καὶ πολλοὺς
<milestone unit="tlnum" n="15"/> φονεύσας ἀνῃρέθη. ὁμοίως δὲ καὶ ὁ υἱὸς αὐτοῦ Δέκιος ἐν τῷ πρὸς Γάλλους πολέμῳ τοὺς rωμαίους  διέσῳσεν ὡς Ἀριστείδης Μιλήσιος
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="19">
            <p><hi rend="uppercase">*kua/nippos</hi> γένει  Συρακούσιος  μόνῳ  Διονύσῳ οὐκ ἔθυεν ὁ δὲ θεὸς  ὀργισθεὶς μέθην
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  ἐνέσκηψε, καὶ ἐν τόπῳ  σκοτεινῷ τὴν θυγατέρα ἐβιάσατο  Κυάνην ἡ δὲ τὸν  δακτύλιον  περιελομένη ἔδωκε
τῇ τροφῷ,  ἐσόμενον  ἀναγνώρισμα.  λοιμωξάντων δὲ καὶ τοῦ  Πυθίου εἰπόντος μὲν δεῖν τὸν  ἀσεβῆ  τροπαίοις θεοῖς;  σφαγιάσαι, τῶν δ’  ἄλλων  ἀγνοούντων
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-310c" n="310c"/> τὸν  χρησμόν, γνοῦσα ἡ  Κυάνη καὶ ἐπιλαβομένη τῶν  τριχῶν  εἷλκε, καὶ αὐτὴ  κατασφάξασα τὸν πατέρα
<pb id="v.2.p.368"/> ἑαυτὴν  ἐπέσφαξε· καθάπερ Δοσίθεος ἐν τῷ τρίτῳ Σικελικῶν. <hi rend="uppercase">tw=n</hi>  Διονυσίων ἐν τῇ  rώμῃ ἀγομένων, Ἀρούντιος
ἐκ  γενετῆς  ὑδροπότης;  ἐξουδένιζε τὴν τοῦ  θεοῦ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  δύναμιν· ὁ δὲ μέθην  ἐνέβαλε, καὶ ἐβιάσατο τὴν θυγατέρα  Μεδουλλίναν. ἡ δὲ ἐκ  δακτυλίου γνοῦσα
τὸ γένος καὶ  πρεσβύτερα τῆς  ἡλικίας  φρονήσασα,  μεθύσασα τὸν πατέρα καὶ  στεφανώσασα  ἤγαγεν ἐπὶ τὸν βωμὸν τῆς  Ἀστραπῆς καὶ  δακρύσασα ἀνεῖλε τὸν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἐπίβουλον τῆς  παρθενίας· ὡς Ἀριστείδης ἐν τρίτῃ Ἰταλικῶν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-310d" n="310d"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="20">
            <p><hi rend="uppercase">*)erexqeu/s</hi> πρὸς Εὔμολπον πολεμῶν ἔμαθε νικῆσαι, ἐὰν τὴν θυγατέρα προθύσῃ, καὶ  συγκοινωνήσας
τῇ γυναικὶ  Πραξιθέᾳ  προέθυσε τὴν παῖδα.
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  μέμνηται Εὐριπίδης ἐν  Ἐρεχθεῖ. <hi rend="uppercase">*ma/rios</hi> πρὸς  Κίμβρους πόλεμον ἔχων καὶ  ἡττώμενος ὄναρ εἶδεν, ὅτι  νικήσει, ἐὰν τὴν θυγατέρα προθύσῃ ἦν δ’ αὐτῷ  Καλπουρνία·  προκρίνας δὲ τῆς φύσεως τοὺς  πολίτας  ἔδρασε καὶ ἐνίκησε. καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἔτι καὶ νῦν  βωμοὶ  εἰσὶ δύο ἐν  Γερμανίᾳ, οἳ κατ’
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-310e" n="310e"/> ἐκεῖνον τὸν  καιρὸν  ἦχον  σαλπίγγων  ἀποπέμπουσιν·
ὡς Δωρόθεος ἐν τετάρτῳ Ἰταλικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="21">
            <p><hi rend="uppercase">*kua/nippos</hi> τῷ γένει  Θετταλὸς ἐπὶ θήραν  συνεχῶς  ἐξῄει· ἡ δὲ νεόνυμφος αὐτοῦ  ὑπολαβοῦσα
<milestone unit="tlnum" n="25"/> διὰ τὸ πολλάκις ἐν  ὕλαις  μένειν  συνήθειαν  ἔχειν μεθ’  ἑτέρας, κατ’  ἴχνος  ἠκολούθησε τῷ  Κυανίππῳ·
<pb id="v.2.p.369"/> καὶ ἔν τινι  κατακρυβεῖσα  συνδένδρῳ, τὸ  μέλλον  ἀπεκαραδόκει. τῶν δὲ  κλάδων σεισθέντων, οἱ κύνες  θηρίον εἶναι δόξαντες  ὥρμησαν καὶ τὴν  φίλανδρον  ἀλόγου  δίκην  ζῴου  διεσπάραξαν. ὁ δὲ  Κυάνιππος
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τῆς  ἀνελπίστου πράξεως αὐτόπτης γενόμενος ἑαυτὸν  ἀπέσφαξεν ὡς  Παρθένιος ὁ  ποιητής.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-310f" n="310f"/><hi rend="uppercase">e)n</hi>  Συβάρει πόλει τῆς Ἰταλίας νέος·  περίβλεπτος
τὸ  κάλλος Αἰμίλιος  φιλοκύνηγος ἦν· ἡ δὲ νεόνυμφος  δόξασα  ἑτέρᾳ  συνεῖναι  εἰσῄει εἰς τὴν  νάπην. τῶν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
δὲ  δένδρων σεισθέντων, οἱ κύνες  ἐπιδραμόντες  διέσπασαν
ὁ δὲ  ἐπέσφαξεν  ἑαυτόν· ὡς Κλειτώνυμος ἐν δευτέρῳ  Συβαριτικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="22">
            <p><hi rend="uppercase">smu/rna</hi>  Κινύρου θυγάτηρ διὰ μῆνιν Ἀφροδίτης
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-311a" n="311a"/> ἠράσθη τοῦ  γεννήσαντος, καὶ τῇ τροφῷ τὴν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἀνάγκην τοῦ  ἔρωτος  ἐδήλωσεν· ἡ δὲ δόλῳ  ὑπῆγε τὸν δεσπότην ἔφη γὰρ  γείτονα παρθένον  ἐρᾶν αὐτοῦ καὶ  αἰσχύνεσθαι ἐν  φανερῷ  προσιέναι. ὁ δὲ  συνῄει. ποτὲ δὲ  θελήσας τὴν  ἐρῶσαν  μαθεῖν φῶς  ᾔτησεν, ἰδὼν δὲ  ξιφήρης τὴν  ἀσελγεστάτην  ἐδίωκεν. ἡ δὲ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> κατὰ πρόνοιαν Ἀφροδίτης εἰς  ὁμώνυμον  δένδρον  μετεμορφώθη·  καθὰ  Θεόδωρος ἐν ταῖς  <title>*metamorfw/sesin</title>. <hi rend="uppercase">*ou)aleri/a</hi>  Τουσκλαναρία κατὰ μῆνιν Ἀφροδίτης ἐρασθεῖσα  Οὐαλερίου τοῦ πατρὸς τῇ τροφῷ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  ἀνεκοίνωσεν·
ἡ δὲ τὸν δεσπότην δόλῳ  ὑπῆλθεν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-311b" n="311b"/>  εἰποῦσα ὡς  αἰδεῖται κατ’  ὄψιν  μίσγεσθαι, τῶν τε
<pb id="v.2.p.370"/>  γειτόνων εἶναι τὴν παρθένου. καὶ  οἰνωθεὶς ὁ πατὴρ  ᾔτει φῶς, ἡ δὲ  τροφὸς  φθάσασα διήγειρεν, ἣτις ἐπὶ ταῖς  ἀγροικίαις ἦν ἐγκύμων  τυγχάνουσα· ποτὲ δὲ κατὰ κρημνῶν  ἐνεχθείσης τὸ  βρέφος  ἔζη·  κατιοῦσα δ’
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἐγκύμων  κατέστη καὶ εἰς τὸν  ὡρισμένον χρόνον ἐγέννησεν  Αἰγίπανα, κατὰ τὴν rωμαίων  φωνὴν  Σιλουᾶνον.
ὁ δὲ Οὐαλέριος  ἀθυμήσας κατὰ τῶν  αὐτῶν ἔρριψε κρημνῶν
ὡς Ἀριστείδης Μιλήσιος ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="23">
            <p><hi rend="uppercase">meta\</hi> τὴν Ἰλίου  πόρθησιν  ἐξεβράσθη  Διομήδης
<milestone unit="tlnum" n="10"/> εἰς  Λιβύην, ἔνθα  Λύκος ἦν βασιλεὺς  ἔθος ἔχων τοὺς ξένους  Ἄρει τῷ  πατρὶ  θύειν. Καλλιρρόη δὲ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-311c" n="311c"/> ἡ θυγάτηρ ἐρασθεῖσα  Διομήδους τὸν πατέρα προύδωκε, καὶ τὸν  Διομήδην  ἔσῳσε  λύσασα τῶν δεσμῶν
ὁ δὲ  ἀμελήσας τῆς  εὐεργέτιδος  ἀπέπλευσεν ἡ δὲ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> βρόχῳ  ἐτελεύτησεν ὡς  Ἰόβας ἐν τρίτῃ Λιβυκῶν. <hi rend="uppercase">*kalpou/rnios</hi>  Κράσσος ἀνὴρ τῶν ἐπισήμων,  rηγούλῳ  συστρατευόμενος, ἐπέμφθη εἰς  Μασσύλους  πορθήσων φρούριόν  τι  δυσάλωτον τοὔνομα  Γαραίτιον.  αἰχμάλωτος δὲ  ληφθεὶς ἔμελλε  θύεσθαι τῷ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-311d" n="311d"/>Κρόνῳ. Βισαλτία δέ, τοῦ βασιλέως θυγάτηρ, ἐρασθεῖσα προύδωκε τὸν πατέρα καὶ νικηφόρον ἐκεῖνον ἐποίησεν.  ἀναστρέψαντος δ’ αὐτοῦ, ἡ  κόρη  κατέσφαξεν ἑαυτήν ὡς Ἡσιάναξ ἐν τρίτῳ Λιβυκῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="24">
            <p><hi rend="uppercase">*pri/amos</hi>  Πολύδωρον ἐξέθετο εἰς· Θρᾴκην
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μετὰ  χρυσίου πρὸς  Πολυμήστορα τὸν γαμβρόν· ὡς
δ’  ἐγγὺς ἦν τοῦ  πορθεῖσθαι ἡ πόλις, μετὰ τὴν ἅλωσιν
<pb id="v.2.p.371"/> ἀπέκτεινε τὸν παῖδα, ὡς ἂν  κερδήσῃ τὸν  χρυσόν. Ἑκάβη δ’ ἐπὶ τοὺς·  τόπους  παραγενομένη καὶ  σοφισαμένη
ὡς χρυσὸν  δώσουσα ἅμα ταῖς  αἰχμαλωτίσι
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ταῖς  χερσὶν  ἐξετύφλωσεν ὡς Εὐριπίδης ὁ  τραγῳδοποιός.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-311e" n="311e"/><hi rend="uppercase">*)anni/ba|</hi>  Καμπανοὺς  λεηλατοῦντος,  Λούκιος
Θύμβρις τὸν υἱὸν rούστιον μετὰ  χρημάτων ἔθετο πρὸς Οὐαλέριον  Γέστιον  ὄντα γαμβρόν. ὁ δὲ  νενίκηκεν.  ἀκούσας δὲ ὁ  Καμπανὸς  φιλαργυρίᾳ  παρέβη
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
τὰ  δίκαια τῆς φύσεως, τὸν παῖδα φονεύσας. ὁ δὲ
Θύμβρις διὰ τῆς  ἀγροικίας πορευόμενος καὶ τῷ  σώματι τοῦ  παιδὸς  ἐντυχὼν ἔπεμψεν ἐπὶ τὸν  γαμβρὸν
ὡς  δείξων  θησαυρούς·  ἐλθόντα δ’  ἐτύφλωσε
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ  ἐσταύρωσεν. ὡς Ἀριστείδης ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-311f" n="311f"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="25">
            <p><hi rend="uppercase">*fw/kou</hi> ὄντος ἐκ  Ψαμάθης  Αἰακῷ καὶ  στεργομένου, Τελαμὼν ἦγεν ἐπὶ θήραν· καὶ  συὸς  ἐπιφανέντος κατὰ τοῦ  μισουμένου  ἐπαφῆκε τὸ δόρυ καὶ  ἐφόνευσεν. ὁ δὲ πατὴρ ἐφυγάδευσεν ὡς Δωρόθεος
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἐν πρώτῳ <title>*metamorfw/sewn</title>. <hi rend="uppercase">*ga/i+os</hi> Μάξιμος ἔχων υἱοὺς Σιμίλιον καὶ  rῆσον· τοῦτον ἐγέννησεν ἐξ  Ἀμερίας  κόνων ὁ  rῆσος· οὗτος
ἐν  κυνηγεσίῳ ἀπέκτεινε τὸν ἀδελφὸν καὶ  ὑποστρέψας
τὸ  σύμπτωμα  τύχης εἶπεν οὐ  κρίσεως  γεγονέναι. ὁ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
δὲ  γνοὺς  τἀληθὲς ἐφυγάδευσεν· ὡς Ἀριστοκλῆς ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.
<pb id="v.2.p.372"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-312a" n="312a"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="26">
            <p><hi rend="uppercase">*)/arhs</hi>  Ἀλθαίᾳ  συνῆλθε καὶ  Μελέαγρον  ποιήσας
ὡς Εὐριπίδης ἐν  Μελεάγρῳ. <hi rend="uppercase">*septi/mio/s</hi>  Μάρκελλος γήμας Σιλουίαν τὰ  πολλὰ  κυνηγίῳ  προσέκειτο· τὴν δὲ  νεόνυμφον ἐν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> σχήματι ποιμένος Ἄρης  βιασάμενος ἐγκύμονα ἐποίησε, καὶ  ὡμολόγησεν  ὅστις ἦν καὶ δόρυ ἔδωκε, τὴν  γένεσιν τοῦ μέλλοντος  τίκτεσθαι  φάσκων ἐν αὐτῷ  ἀποκεῖσθαι.
ἀπέκτεινε γοῦν Σεπτίμιος  Τουσκῖνον. Μάμερκος
δὲ ὑπὲρ  εὐκαρπίας  θύων θεοῖς  μόνης  ἠμέλησε
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Δήμητρος. ἡ δὲ  κάπρον ἔπεμψε.  συναθροίσας δὲ πολλοὺς ἐκεῖνος  κυνηγέτας ἀνεῖλε, καὶ τὴν  κεφαλὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-312b" n="312b"/> καὶ τὸ  δέρος τῇ  κατηγγυημένῃ γυναικὶ  κατεχώρησε,  Σκυμβράτης δὲ καὶ  Μουθίας οἱ  μητράδελφοι  περιείλοντο τῆς  κόρης. ἀγανακτήσας δ’ ἀνεῖλε τοὺς  συγγενεῖς·
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἡ δὲ μήτηρ τὸ δόρυ  κατέκαυσεν ὡς Μένυλλος
ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="27">
            <p><hi rend="uppercase">*telamw/n</hi> ὁ  Αἰακοῦ καὶ  Ἐνδηίδος ἐλθὼν εἰς  Εὔβοιαν καὶ <gap/> νυκτὸς ἔφυγεν. ὁ δὲ πατὴρ  αἰσθόμενος καὶ τῶν  πολιτῶν τινα  ὑποπτεύσας ἔδωκε
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὴν κόρην  καταποντωθῆναί τινι τῶν  δορυφόρων. ὁ
δ’  ἐλεήσας  ἀπημπόλησε· προσσχούσης δὲ τῆς νεὼς  Σαλαμῖνι, Τελαμὼν ὠνήσατο ἡ δ’  ἔτεκεν  Αἴαντα· ὡς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-312c" n="312c"/>Ἀρητάδης Κνίδιος ἐν δευτέρῳ  <title>*nhsiwtikw=n</title>. <hi rend="uppercase">*lou/kios</hi>  Τρώσκιος θυγατέρα εἶχε  Φλωρεντίαν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀπὸ τῆς  Πατρίδος· ταύτην ἔφθειρε Καλπούρνιος
<pb id="v.2.p.373"/> rωμαῖος. ὁ δὲ  παρέδωκε τὴν κόρην  καταποντίσαι·  ἐλεηθεῖσα δὲ ὑπὸ τοῦ  δορυφόρου  πιπράσκεται· κατὰ  τύχην τῆς νεὼς προσσχούσης εἰς  Ἰταλίαν, Καλπούρνιος ὠνήσατο καὶ ἐποιήσατο ἐξ αὐτῆς· Κόντρουσκον·
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ὡς <gap/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="28">
            <p><hi rend="uppercase">*ai)o/los</hi> τῶν κατὰ  Τυρρηνίαν βασιλεὺς ἔσχεν ἐξ  Ἀμφιθέας θυγατέρας ἓξ καὶ ἴσους ἄρρενας·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-312d" n="312d"/>Μακαρεὺς   δὲ ὁ  νεώτατος  ἔρωτι ἔφθειρε  μίαν, ἡ δὲ  παιδίον  ἐκύησεν. ἐμπεσοῦσα δὲ καὶ  ξίφους  πεμφθέντος
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὑπὸ τοῦ  πατρός,  ἄνομον  κρίνασα ἑαυτὴν διεχρήσατο· ὁμοίως δὲ καὶ ὁ  Μακαρεύς ὡς  Σώστρατος ἐν δευτέρᾳ  Τυρρηνικῶν. <hi rend="uppercase">*papi/rios</hi> Τόλουκερ γήμας  Ἰουλίαν  Ποῦλχραν ἔσχεν ἓξ θυγατέρας καὶ τοὺς ἴσους ἄρρενας. τούτων
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ὁ  πρεσβύτατος  Παπίριος rωμᾶνος τῆς  ἀδελφῆς  ἐρασθεὶς
Κανουλίας ἔγκυον ἐποίησε.  μαθὼν δὲ ὁ πατὴρ
τῇ  θυγατρὶ ξίφος ἔπεμψεν· ἡ δὲ ἑαυτὴν ἀνεῖλε· τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-312e" n="312e"/> αὐτὸ δὲ καὶ ὁ rωμᾶνος  ἔπραξεν·
ὡς  Χρύσιππος ἐν
τῷ πρώτῳ Ἰταλικῶν.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="29">
            <p><hi rend="uppercase">*)aristw/numos</hi> Ἐφέσιος υἱὸς Δημοστράτου ἐμίσει γυναῖκας,  ὄνῳ δ’  ἐμίσγετο· ἡ δὲ κατὰ χρόνον ἔτεκε κόρην  εὐειδεστάτην  Ὀνόσκελιν τοὔνομα·
ὡς Ἀριστοτέλης ἐν δευτέρᾳ  <title>*parado/cwn</title>. <hi rend="uppercase">*foulou/ios</hi>  Στέλλος  μισῶν γυναῖκας  ἵππῳ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  συνεμίσγετο· ἡ δὲ κατὰ χρόνον ἔτεκε κόρην εὔμορφον
<pb id="v.2.p.374"/> καὶ  ὠνόμασεν  Ἔποναν· ἔστι δὲ θεὸς πρόνοιαν  ποιουμένη ἵππων· ὡς Ἀγησίλαος ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="30">
            <p><hi rend="uppercase">*sardianoi\</hi> πρὸς  Σμυρναίους πόλεμον ἔχοντες περὶ τὰ  τείχη  ἐστρατοπεδεύσαντο, καὶ διὰ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  πρέσβεων ἔπεμψαν μὴ πρότερον ἀναχωρῆσαι, ἐὰν μὴ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-312f" n="312f"/> τὰς γυναῖκας συνελθεῖν αὐτοῖς  συγχωρήσωσι. τῶν
δὲ  Σμυρναίων διὰ τὴν ἀνάγκην  μελλόντων  πάσχειν  κακῶς,  θεραπαινὶς ἦν  μία τῶν εὐσχημόνων, ἣ  προσδραμοῦσα ἔφη τῷ  δεσπότῃ  Φιλάρχῳ δεῖ τὰς  θεραπαίνας
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  κοσμήσαντας  ἀντ’ ἐλευθέρων  πέμπειν ὃ  δὴ καὶ  ἔδρασαν. οἱ δὲ κοπωθέντες ὑπὸ τῶν θεραπαινῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-313a" n="313a"/>  ἑάλωσαν. ὅθεν καὶ νῦν παρὰ  Σμυρναίοις ἑορτὴ  λέγεται  Ἐλευθέρια, ἐν  αἱ  δοῦλαι τὸν κόσμον τῶν ἐλευθέρων  φοροῦσιν · ὡς Δοσίθεος ἐν τρίτῳ  Λυδιακῶν.
<milestone unit="tlnum" n="15"/><hi rend="uppercase">*)atepo/maros</hi>  Γάλλων βασιλεὺς rωμαίοις πολεμῶν ἔφη μὴ πρότερον ἀναχωρῆσαι, ἐὰν μὴ τὰς γυναῖκας εἰς  συνουσίαν  ἐκδῶσι. τῶν δὲ διὰ  συμβουλὴν  θεραπαινίδων  πεμψάντων τὰς  δούλας, κοπωθέντες
οἱ  βάρβαροι τῇ  ἀλήκτῳ  συνουσίᾳ  ὑπνώθησαν.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἡ δὲ  rητᾶνα  αὕτη γὰρ ἦν ἡ  τοῦτο  συμβουλεύσασα  ἀγρίας ἐπιλαβομένη  συκῆς  ἀναβαίνει εἰς
τὸ  τεῖχος καὶ  μηνύει τοῖς  ὑπάτοις οἱ δ’  ἐπελθόντες; ἐνίκησαν. ἀφ’ οὗ καὶ ἑορτὴ θεραπαινῶν καλεῖται·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-313b" n="313b"/> ὡς Ἀριστείδης Μιλήσιος ἐν πρώτῃ Ἰταλικῶν.
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="31">
            <p><hi rend="uppercase">*)aqhnai/wn</hi> πόλεμον ἐχόντων πρὸς Εὔμολπον καὶ τῆς εὐθηνίας μὴ  ἐπαρκούσης, Πύρανδρος
<pb id="v.2.p.375"/>  ταμίας τῶν  δημοσίων  ὑπεσπάσατο τὸ  μέτρον,  φειδωλῶς χρώμενος· οἱ δ’  ἐγχώριοι ὡς  προδότην  ὑποπτεύσαντες λιθόλευστον ἐποίησαν ὡς Καλλισθένης
ἐν τρίτῳ Θρᾳκικῶν.
<milestone unit="tlnum" n="5"/><hi rend="uppercase">*(rwmai/wn</hi> πρὸς Γάλλους πολεμούντων καὶ τῆς εὐθηνίας μὴ  ἀρκούσης·,  Κίννας τοῦ δήμου τὸ σιτόμετρον  ὑπέσπασε· rωμαῖοι δὲ ὡς  ἀντιποιούμενον αὐτὸν τῆς βασιλείας λιθόλευστον ἐποίησαν· ὡς Ἀριστείδης
ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="32">
            <p><hi rend="uppercase">e)n</hi> τῷ  Πελοποννησιακῷ πολέμῳ  Πεισίστρατος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-313c" n="313c"/>Ὀρχομένιος τοὺς μὲν  εὐγενεῖς ἐμίσει, τοὺς
δ’  εὐτελεῖς  ἐφίλει.  ἐβουλεύσαντο δὲ οἱ ἐν τῇ βουλῇ  φονεῦσαι, καὶ διακόψαντες αὐτὸν εἰς τοὺς κόλπους ἔβαλον, καὶ τὴν γῆν  ἔξυσαν. ὁ δὲ  δημότης ὄχλος
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  ὑπόνοιαν λαβὼν  ἔδραμεν εἰς τὴν  βουλήν. ὁ δὲ  νεώτερος υἱὸς τοῦ βασιλέως  Τλησίμαχος  εἰδὼς τὴν  συνωμοσίαν ἀπὸ τῆς  ἐκκλησίας  ἀπέσπασε τὸν  ὄχλον,  εἰπὼν ἑωρακέναι τὸν πατέρα μεθ’ ὁρμῆς εἰς τὸ  Πισαῖον ὄρος  φέρεσθαι, μείζονα  μορφὴν ἀνθρώπου
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  κεκτημένον. καὶ οὕτως  ἠπατήθη ὁ ὄχλος ὡς Θεόφιλος
ἐν δευτέρῳ Πελοποννησιακῶν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-313d" n="313d"/><hi rend="uppercase">dia/</hi> τοὺς  ἀστυγείτονας  πολέμους ἡ  σύγκλητος τῶν rωμαίων τοῦ δήμου τὸ σιτόμετρον  ἦρε· rωμύλος
δὲ ὁ βασιλεὺς βαρέως  ἐνεγκὼν τῷ  δήμῳ  ἀπέδωκε·
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πολλοὺς δὲ τῶν  μειζόνων  ἐκόλαζεν. οἱ δὲ  φονεύσαντες αὐτὸν ἐν τῇ  συγκλήτῳ βουλῇ καὶ διακόψαντες εἰς τοὺς κόλπους ἔβαλον. rωμαῖοι δὲ μετὰ  πυρὸς
<pb id="v.2.p.376"/> εἰς· τὴν  σύγκλητον  ἔδραμον. αἴτιος δὲ Πρόκλος τῶν ἐπισήμων ἀνὴρ εἶπε τὸν rωμύλον ἐν  ὄρει ἑωρακέναι μείζονα  παντὸς ἀνθρώπου θεὸν  γεγενῆσθαι. rωμαῖοι
δὲ  πιστεύσαντες  ἀνεχώρησαν ὡς  Ἀριστόβουλος ἐν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τρίτῳ Ἰταλικῶν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-313e" n="313e"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="33">
            <p><hi rend="uppercase">*pe/loy</hi>  Ταντάλου καὶ  Εὐρυανάσσης γήμας Ἱπποδάμειαν ἔσχεν Ἀτρέα καὶ Θυέστην· ἐκ δὲ Δαναΐδος νύμφης Χρύσιππον, ὃν  πλέον τῶν γνησίων  ἔστερξε. Λάιος δὲ ὁ  Θηβαῖος  ἐπιθυμήσας ἣρπασεν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> αὐτόν. καὶ συλληφθεὶς ὑπὸ  Θυέστου καὶ  Ἀτρέως  ἐλέους  ἔτυχε παρὰ  Πέλοπος διὰ τὸν ἔρωτα. Ἱπποδάμεια
δ’ ἀνέπειθεν Ἀτρέα καὶ Θυέστην ἀναιρεῖν αὐτόν,  εἰδυῖα  ἔσεσθαι  ἔφεδρον βασιλείας. τῶν δ’  ἀρνησαμένων, αὐτὴ τῷ  μύσει τὰς χεῖρας  ἔχρισε.
<milestone unit="tlnum" n="15"/> νυκτὸς γὰρ βαθείας  κοιμωμένου Λαΐου, τὸ ξίφος ἑλκύσασα καὶ  τρώσασα τὸν Χρύσιππον  ἐγκαταπήγνυσι
τὸ ξίφος.  ὑπονοηθεὶς δὲ ὁ Λάιος διὰ τὸ ξίφος  ῥύεται
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-313f" n="313f"/> ὑπὸ  ἡμιθνῆτος; τοῦ  Χρυσίππου τὴν ἀλήθειαν  ὁμολογήσαντος
ὁ δὲ θάψας τὴν Ἱπποδάμειαν  ἐξώρισεν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ὡς Δοσίθεος ἐν  Πελοπίδαις. <hi rend="uppercase">*)/hbios</hi> Τολίειξ γήμας  Νουκερίαν ἔσχε δύο παῖδας
ἐκ ταύτης. ἔσχε δὲ καὶ ἐξ  ἀπελευθέρας  κάλλει  περίβλεπτον  Φίρμον, ὃν τῶν γνησίων  μᾶλλον  ἔστεργε.
ἡ δὲ  Νουκερία πρὸς τὸν  πρόγονον  μισοπονήρως
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  διακειμένη τοὺς παῖδας ἀνέπειθεν αὐτὸν ἀναιρεῖν. τῶν δ’  εὐσεβῶς  ἀνανευσάντων, αὐτὴ τὸν φόνον  ἐνήργησε,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-314a" n="314a"/> καὶ νυκτὸς τοῦ σωματοφύλακος τὸ ξίφος
<pb id="v.2.p.377"/> ἑλκύσασα καιρίως  ἔτρωσε τὸν  κοιμώμενον,  ἐγκαταλιποῦσα
τὸ ξίφος. τοῦ δὲ σωματοφύλακος  ὑποπτευθέντος,
ὁ παῖς· τὴν ἀλήθειαν  λέγει. ὁ δὲ τοῦτον θάψας τὴν  γυναῖκα ἐφυγάδευσεν ὡς Δοσίθεος ἐν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τρίτῳ Ἰταλικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="34">
            <p><hi rend="uppercase">*qhseu/s</hi> ταῖς  ἀληθείαις παῖς Ποσειδῶνος, ἔχων δ’ ἐξ  Ἱππολύτης  Ἀμαζόνος Ἱππόλυτον,  ἐπέγημε μητρυιὰν  Φαίδραν τὴν  Μίνωος, ἥτις τοῦ προγόνου εἰς  ἐπιθυμίαν ἐμπεσοῦσα τὴν  τροφὸν ἔπεμψεν· ὁ δὲ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  καταλείψας  Ἀθήνας καὶ εἰς  Τροιζῆνα παραγενόμενος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-314b" n="314b"/>  κυνηγεσίαις  προσανέκειτο. τῆς δὲ  προαιρέσεως
ἡ  ἀσελγὴς ἀποτυχοῦσα ψευδεῖς κατὰ τοῦ  σώφρονος ἐπιστολὰς  ἐχάραξε καὶ βρόχῳ τὸ  ζῆν  ἀνήρτησε. Θησεὺς
δὲ πιστεύσας  ᾐτήσατο παρὰ Ποσειδῶνος  ἀπολέσθαι
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τὸν Ἱππόλυτον, ἐκ τῶν  τριῶν  εὐχῶν  ἃς εἶχε
παρ’ αὐτοῦ. ὁ δὲ παρ’  αἰγιαλὸν ἐπὶ ἅρματος  τυχόντι ταῦρον ἔπεμψε καὶ  ἐπτόησε τοὺς  ἵππους, οἳ  συνέτριψαν τὸν Ἱππόλυτον. <hi rend="uppercase">*kommi/nios</hi> Σοῦπερ  Λαυρεντῖνος ἔχων υἱὸν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἐξ  Ἐγερίας νύμφης  Κομμίνιον  ἐπήγαγε μητρυιὰν  Γινδίκαν· ἣτις ἐρασθεῖσα τοῦ προγόνου καὶ ἀποτυχοῦσα βρόχῳ  κατέστρεψε τὸν βίον, ἐπιστολὰς  καταλείψασα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-314c" n="314c"/> ψευδεῖς. ὁ δὲ  Κομμίνιος  ἀναγνοὺς τὰ
ἐγκλήματα καὶ τῷ  ζήλῳ πιστεύσας  ἐπεκαλέσατο τὸν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>Ποσειδῶνα. ὁ δὲ τῷ παιδὶ ἐπὶ ἅρματος  ὀχουμένῳ ταῦρον  ἔδειξε, καὶ οἱ  ἵπποι τὸν  νέον  σύραντες  ἀπώλεσαν·
ὡς Δοσίθεος ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.
<pb id="v.2.p.378"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="35">
            <p><hi rend="uppercase">loimou=</hi> κατασχόντος  Λακεδαίμονα, ἔχρησεν
ὁ θεὸς  παύσασθαι, ἐὰν παρθένον  εὐγενῆ κατὰ  ἔτος θύωσιν. Ἑλένης δέ  ποτε  κληρωθείσης καὶ  προαχθείσης  κεκοσμημένης, ἀετὸς καταπτὰς ἥρπασε τὸ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ξίφος καὶ ἐς τὰ  βουκόλια  κομίσας ἐπὶ δάμαλιν  κατέθηκεν ὅθεν  ἀπέσχοντο τῆς  παρθενοκτονίας· ὡς  Ἀριστόδημος ἐν τρίτῃ  μυθικῇ  συναγωγῇ. <hi rend="uppercase">loimou=</hi> κατασχόντος  Φαλερίους καὶ  φθορᾶς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-314d" n="314d"/>  γενομένης, χρησμὸς ἐδόθη λωφῆσαι τὸ  δεινόν, ἐὰν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> παρθένον τῇ  Ἥρᾳ θύωσιν κατ’  ἐνιαυτόν.  ἀεὶ δὲ τῆς  δεισιδαιμονίας  μενούσης, κατὰ  κλῆρον  καλουμένη  Οὐαλερία  Λουπέρκα ἤγετο εἰς θυσίαν·  σπασαμένη
δὲ τὸ ξίφος, ἀετὸς καταπτὰς ἥρπασε καὶ ἐπὶ τῶν  ἐμπύρων  ἔθηκε  ῥάβδον  μικρὰν  ἔχουσαν σφῦραν, τὸ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
δὲ ξίφος  ἐπέβαλε  δαμάλει  τινὶ παρὰ τὸν ναὸν  βοσκομένῃ.  νοήσασα δὲ ἡ  παρθένος καὶ τὴν  βοῦν  θύσασα καὶ τὴν σφῦραν  ἄρασα, κατ’  οἰκίαν  περιῆλθε, καὶ τοὺς  ἀσθενοῦντας  ἠρέμα  πλήττουσα διήγειρεν,  ἐρρῶσθαι  ἑνὶ ἑκάστῳ  λέγουσα. ὅθεν καὶ νῦν τὸ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  μυστήριον  τελεῖται· ὡς Ἀριστείδης ἐν  ἐννεακαιδεκάτῳ Ἰταλικῶν.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-314e" n="314e"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="36">
            <p><hi rend="uppercase">*filono/mh</hi>  Νυκτίμου καὶ  Ἀρκαδίας θυγάτηρ  ἐκυνήγει  σὺν τῇ  Ἀρτέμιδι· Ἄρης δ’ ἐν σχήματι ποιμένος ἔγκυον ἐποίησεν. ἡ δὲ  τεκοῦσα διδύμους  
παῖδας καὶ φοβουμένη τὸν πατέρα ἔρριψεν εἰς τὸν
Ἐρύμανθον. οἱ δὲ κατὰ πρόνοιαν  ἀκινδύνως
<pb id="v.2.p.379"/>  περιφερόμενοι προσηνέχθησαν ἐν  κοίλῃ δρυΐ· λύκαινα
δ’  ἐμφωλεύουσα τοὺς μὲν ἰδίους σκύμνους εἰς τὸν  ῥοῦν ἔρριψε, τοῖς δὲ  βρέφεσι  θηλὴν  παρέσχε. Τύλιφος
δὲ ποιμὴν αὐτόπτης γενόμενος καὶ  ἀναλαβὼν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τοὺς παῖδας ὡς ἰδίους  ἔθρεψε, τὸν μὲν  καλέσας
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-314f" n="314f"/>Λύκαστον τὸν δὲ  Παρράσιον, τοὺς  διαδεξαμένους τὴν  βασιλείαν τῶν  Ἀρκάδων ὡς  Ζώπυρος  Βυζάντιος
ἐν τῷ τρίτῳ <title>*(istorikw=n</title>. <hi rend="uppercase">*)amou/lios</hi> πρὸς  Νομίτορα τὸν ἀδελφὸν τυραννικῶς
<milestone unit="tlnum" n="10"/> διακείμενος, τὸν μὲν υἱὸν  Αἴνιτον ἐπὶ  κυνηγίᾳ ἀνεῖλε, τὴν δὲ θυγατέρα Σιλουίαν ἐν Ἰουλίᾳ τῆς  Ἥρας ἱέρειαν ἐποιήσατο. ταύτην Ἄρης ἐγκύμονα  ποιεῖ ἡ δ’ ἔτεκε διδύμους,  ὡμολόγησέ τε τῷ  τυράννῳ τὴν ἀλήθειαν. ὁ δὲ φοβηθεὶς  ἀμφοτέρους  κατεπόντισε,
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-315a" n="315a"/>  βαλὼν παρὰ τὰς  ὄχθας τοῦ Θύμβρεως. οἱ δὲ προσηνέχθησαν ἐν τόπῳ, ἔνθα λύκαινα ἦν  φωλεύουσα  νεοτόκος· καὶ τοὺς μὲν σκύμνους ἔρριψε, τὰ
δὲ  βρέφη  ἔτρεφε. Φαῦστος δὲ ποιμὴν αὐτόπτης γενόμενος τοὺς παῖδας  ἀνέθρεψε, καὶ τὸν μὲν  rῶμον
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τὸν δὲ rωμύλον  προσηγόρευσε, τοὺς  κτίστας  rώμης·
ὡς Ἀριστείδης Μιλήσιος ἐν τοῖς Ἰταλικοῖς.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="37">
            <p><hi rend="uppercase">meta\</hi> τὴν Ἰλίου ἅλωσιν  Ἀγαμέμνων μετὰ  Κασάνδρας ἀνῃρέθη. Ὀρέστης δὲ παρὰ  Στροφίῳ  ἀνατραφεὶς τοὺς  φονεῖς; τοῦ πατρὸς  ἐτιμωρήσατο· ὡς
<milestone unit="tlnum" n="25"/>Πύρανδρος ἐν τετάρτῳ Πελοποννησιακῶν.
<pb id="v.2.p.380"/>  <hi rend="uppercase">*fa/bios *fabrikiano\s</hi> τοῦ  μεγάλου  συγγενὴς  Φαβίου,  πορθήσας  Τούξιον  μητρόπολιν  Σαυνιτῶν,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-315b" n="315b"/> τὴν παρ’ αὐτοῖς  τιμωμένην νικηφόρον  Ἀφροδίτην ἔπεμψεν εἰς rώμην. τούτου  γυνὴ Φαβία  μοιχευθεῖσα
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ὑπό τινος  εὐπρεποῦς  νεανίου τοὔνομα  Πετρωνίου  Οὐαλεντίνου, τὸν ἄνδρα  ἐδολοφόνησε. Φαβία δὲ τὸν ἀδελφὸν ἔτι  νήπιον  Φαβρικιανὸν τῶν  κινδύνων  ἐρρύσατο καὶ ἔπεμψε  κρύφα  τραφησόμενον.  ἀκμάσας
δὲ ὁ  νεανίας τήν τε  μητέρα καὶ τὸν  μοιχὸν ἀπέκτεινε,
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ ἀπελύθη ὑπὸ τῆς συγκλήτου ὡς ἱστορεῖ Δοσίθεος ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="38">
            <p><hi rend="uppercase">*bou/siris</hi>, παῖς Ποσειδῶνος καὶ  Ἀνίππης τῆς  Νείλου, τοὺς παριόντας  ὑπούλῳ  φιλοξενίᾳ  κατέθυε
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-315c" n="315c"/>  μετῆλθε δ’ αὐτὸν ἡ τῶν  τετελευτηκότων  νέμεσις·
<milestone unit="tlnum" n="15"/>Ἡρακλῆς γὰρ  ἐπιτεθεὶς τῷ  ῥοπάλῳ διεχρήσατο· ὡς  Ἀγάθων Σάμιος. <hi rend="uppercase">*(hraklh=s</hi> τὰς  Γηρυόνου  βοῦς  ἐλαύνων  δι’ Ἰταλίας ἐπεξενώθη  Φαύνῳ βασιλεῖ, ὃς ἦν  Ἑρμοῦ παῖς; καὶ τούς γε ξένους τῷ γεννήσαντι ἔθυεν  ἐπιχειρήσας
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
δὲ τῷ  Ἡρακλεῖ ἀνῃρέθη· ὡς Δέρκυλλος ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="39">
            <p><hi rend="uppercase">*fa/laris</hi>  Ἀκραγαντίνων τύραννος ἀποτόμως τοὺς παριόντας ξένους  ἐστρέβλου καὶ  ἐκόλαζε· Πέριλλος δὲ τῇ  τέχνῃ  χαλκουργὸς; δάμαλιν  κατασκευάσας
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  χαλκῆν ἔδωκε τῷ βασιλεῖ, ὡς ἂν τοὺς ξένους  κατακαίῃ  ζῶντας ἐν αὐτῇ· ὁ δὲ  μόνον τότε
<pb id="v.2.p.381"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-315d" n="315d"/> γενόμενος  δίκαιος αὐτὸν  ἐνέβαλεν.  ἐδόκει δὲ  μυκηθμὸν  ἀναδιδόναι ἡ  δάμαλις· ὡς ἐν δευτέρῳ Αἰτιῶν. <hi rend="uppercase">e)n *)aige/sthi</hi> τῇ πόλει τῆς  Σικελίας ἐγένετό τις  ὠμὸς τύραννος; Αἰμίλιος  Κενσωρῖνος. οὗτος τοὺς
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  καινότερα  βασανιστήρια  κατασκευάσαντας  ἐδωροδόκει.  εἷς δέ τις Ἀρούντιος; Πατέρκουλος  δημιουργήσας  ἵππον  χαλκοῦν τῷ  προειρημένῳ  δῶρον  ἔδωκεν,  ἵνα  βάλλῃ  αὐτούς. ὁ δὲ τότε  πρῶτον  νομίμως  ἀναστραφεὶς τὸν  χαρισάμενον πρότερον  ἔβαλεν ὡς  ἄν, ἣν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἐπενόησε  βάσανον  ἄλλοις, αὐτὸς  πάθῃ  πρῶτος. τοῦτον συλλαβὼν ἀπὸ τοῦ Ταρπηίου ὄρους ἔρριψε. καὶ  δοκοῦσιν οἱ ἀποτόμως  βασιλεύσαντες  ἀπ’  ἐκείνου
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-315e" n="315e"/>Αἰμίλιοι  προσαγορεύεσθαι· ὡς Ἀριστείδης ἐν τετάρτῳ Ἰταλικῶν.
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="40">
            <p><hi rend="uppercase">eu)/hnos</hi>  Ἄρεος καὶ  Στερόπης τὴν  Οἰνομάου γήμας  Ἀλκίππην  ἐγέννησε θυγατέρα  Μάρπησσαν, ἣν παρθένον  ἐφρούρει. ἰδὼν δ’  Ἴδας ὁ Ἀφάρήτος καὶ ἁρπάσας ἐκ  χοροῦ ἔφυγεν. ὁ δὲ πατὴρ  διώξας καὶ
μὴ συλλαβὼν εἰς τὸν  Λυκόρμαν ἔρριψεν ἑαυτὸν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ποταμὸν καὶ  ἀθάνατος ἐγένετο ὡς Δοσίθεος; ἐν πρώτῳ Ἰταλικῶν. <hi rend="uppercase">*)/annios</hi> δὲ Τούσκων βασιλεὺς ἔχων θυγατέρα εὔμορφον τοὔνομα  Σαλίαν, παρθένον  ἐτήρει. Κάθητος
δ’ ἐκ τῶν ἐπισήμων ἰδὼν τὴν παρθένον  παίζουσαν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-315f" n="315f"/> ἠράσθη, καὶ μὴ  στέγων τὸν ἔρωτα ἥρπασε καὶ ἦγεν εἰς rώμην. ὁ δὲ πατὴρ  ἐπιδιώξας καὶ μὴ
<pb id="v.2.p.382"/> συλλαβὼν  ἥλατο εἰς τὸν Παρεούσιον ποταμόν, ὃς
Ἀννίων  μετωνομάσθη· τῇ δὲ  Σαλίᾳ  συγγενόμενος Κάθητος ἐποιήσατο  Λατῖνον καὶ  Σάλιον, ἀφ’  ὧν οἱ  εὐγενέστατοι  κατῆγον τὸ γένος· ὡς Ἀριστείδης Μιλήσιος
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ  Ἀλέξανδρος ὁ Πολυΐστωρ ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.
</p>
         </div1>
         <div1 type="section" n="41">
            <p><hi rend="uppercase">*(hghsi/stratos</hi> ἀνὴρ Ἐφέσιος  ἐμφύλιον φόνον  δράσας ἔφυγεν εἰς  Δελφοὺς καὶ  ἠρώτα τὸν θεὸν  ποῦ  οἰκήσειεν. ὁ δ’  Ἀπόλλων ἀνεῖλεν, ἔνθα ἂν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-316a" n="316a"/> ἴδῃ χορεύοντας ἀγροίκους  θαλλοῖς ἐλαίας ἐστεφανωμένους.
<milestone unit="tlnum" n="10"/> γενόμενος δὲ κατὰ τὸν τόπον τῆς  Ἀσίας καὶ θεασάμενος  φύλλοις ἐλαίας ἐστεφανωμένους γεωγοὺς καὶ χορεύοντας,  ἔκτισεν αὐτοῦ πόλιν καὶ  ἐκάλεσεν,  Ἐλαιοῦντα· ὡς Πυθοκλῆς ὁ Σάμιος ἐν τρίτῳ <title>*gewrgikw=n</title>.
<milestone unit="tlnum" n="15"/><hi rend="uppercase">*thle/gonos</hi>  Ὀδυσσέως καὶ  Κίρκης  ἐπ’  ἀναζήτησιν τοῦ πατρὸς πεμφθεὶς ἔμαθε πόλιν  κτίσαι, ἔνθα ἂν ἴδῃ γεωργοὺς ἐστεφανωμένους καὶ χορεύοντας. γενόμενος κατά τινα τόπον τῆς Ἰταλίας καὶ θεασάμενος ἀγροίκους  πρινίνοις  κλάδοις ἐστεφανωμένους
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ  ὀρχήσει  προσευκαιροῦντας,  ἔκτισε πόλιν, ἀπὸ τοῦ  συγκυρήματος  Πρίνιστον  ὀνομάσας, ἣν rωμαῖοι  παραγώγως  Πραίνεστον  καλοῦσιν ὡς ἱστορεῖ Ἀριστοκλῆς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-316b" n="316b"/> ἐν τρίτῳ Ἰταλικῶν.</p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
