<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader type="text" status="new">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestiones Romanae</title>
            <title type="sub">Machine readable text</title>
            <author n="Plut.">Plutarch</author>
            <editor role="editor" n="Teubner">Gregorius N. Bernardakis</editor>&responsibility;&fund.NEH;</titleStmt>
         <extent/>&Perseus.publish;<sourceDesc>
            <biblStruct>
               <analytic/>
               <monogr>
                  <author>Plutarch</author>
                  <title>Moralia</title>
                  <editor role="editor">Gregorius N. Bernardakis</editor>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <publisher>Teubner</publisher>
                     <date>1889</date>
                  </imprint>
                  <biblScope type="volume">2</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
               <p>οπτιξαλ ξηαραξτερ ρεξογνιτιον</p>
            </correction>
         </editorialDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="section"/>
         </refsDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="stephpage" n="chunk"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language id="greek">Greek</language>
            <language id="eng">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>5/10</date>
            <respStmt>
               <name>RS</name>
               <resp/>
            </respStmt>
            <item>tagged and parsed</item>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb id="v.2.p.250"/>
         <div type="section" n="1">
            <p>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-263e" n="263e"/> 
               <q>dia\ ti/ th\n gamoume/nhn  a(/ptesqai puro\s kai\ u(/datos  keleu/ousi</q> πότερον τούτων ὡς ἐν  στοιχείοις
καὶ ἀρχαῖς τὸ μὲν ἄρρεν ἐστὶ τὸ δὲ θῆλυ, καὶ τὸ
μὲν ἀρχὰς κινήσεως  ἐνίησι τὸ δ’  ὑποκειμένου καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  ὕλης δύναμιν· διότι τὸ πῦρ  καθαίρει καὶ τὸ ὕδωρ  ἁγνίζει, δεῖ δὲ καθαρὰν καὶ  ἁγνὴν  διαμένειν τὴν  γαμηθεῖσαν; ὅτι, καθάπερ τὸ πῦρ χωρὶς  ὑγρότητος
ἄτροφόν ἐστι καὶ  ξηρὸν τὸ δὲ ὕδωρ ἄνευ  θερμότητος  ἄγονον καὶ  ἀργόν, οὕτω καὶ τὸ ἄρρεν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀδρανὲς καὶ τὸ θῆλυ χωρὶς  ἀλλήλων ἡ δὲ  σύνοδος  ἀμφοῖν  ἐπιτελεῖ τοῖς  γήμασι τὴν  συμβίωσιν; ἢ οὐκ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-263f" n="263f"/>  ἀπολειπτέον καὶ  κοινωνητέον ἁπάσης τύχης, κἂν ἄλλου μηδενὸς ἢ πυρὸς καὶ ὕδατος μέλλωσι κοινωνεῖν ἀλλήλοις;
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="2">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ ou) plei/onas  ou)d'  e)la/ttonas a)lla\ pe/nte  lampa/das  a(/ptousin e)n toi=s ga/mois, a(\s  khri/wnas o)noma/zousin</q> πότερον, ὡς Βάρρων  ἔλεγεν, ὅτι τῶν στρατηγῶν τρισὶ χρωμένων, σὺν τοῖς
<pb id="v.2.p.251"/>  ἀγορανόμοις πλείονας, παρὰ δὲ τῶν  ἀγορανόμων  ἅπτουσι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-264a" n="264a"/>
τὸ πῦρ οἱ·  γαμοῦντες, ἢ διότι  πλείοσι χρωμένων  ἀριθμοῖς, πρός τε τὰ ἄλλα  βελτίων καὶ  τελειότερος
ὁ περιττὸς ἐνομίζετο καὶ πρὸς  γάμον  ἁρμοδιώτερος;
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ὁ γὰρ ἄρτιος διάστασίν τε  δέχεται καὶ τὸ  ἴσον αὐτοῦ
μάχιμόν ἐστι καὶ  ἀντίπαλον, ὁ δὲ περιττὸς οὐ  δύναται,  διασχισθῆναι παντάπασιν, ἀλλ’  ὑπολείπει τι, κοινὸν ἀεὶ  μεριζόμενος. τοῦ δὲ, περιττοῦ μάλιστα  γαμήλιος ἡ πεντάς ἐστι· τὰ γὰρ  τρία πρῶτος περιττὸς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
καὶ τὰ δύο πρῶτος ἄρτιος· ἐκ δὲ τούτων ὥσπερ ἄρρενος καὶ  θήλεος ἡ πεντὰς  μέμικται. ἢ μᾶλλον,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-264b" n="264b"/> ἐπεὶ τὸ φῶς  γενέσεώς ἐστι σημεῖον, γυνὴ δ’ ἄχρι πέντε τίκτειν ὁμοῦ τὰ πλεῖστα  πέφυκε,  τοσαύταις χρῶνται  λαμπάσιν; ἢ ὅτι πέντε δεῖσθαι θεῶν τοὺς
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  γαμοῦντας οἴονται, Διὸς; τελείου καὶ Ἥρας  τελείας;
καὶ Ἀφροδίτης καὶ  Πειθοῦς, ἐπὶ πᾶσι δ’ Ἀρτέμιδος,
ἣν ταῖς λοχείαις καὶ ταῖς·  ὠδῖσιν αἱ γυναῖκες  ἐπικαλοῦνται ;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-264c" n="264c"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="3">
            <p> 
               <q>dia\ ti/, pollw=n o)/ntwn e)n *(rw/mh|  naw=n *)arte/midos:,
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ei)s mo/non to\n e)n tw=| kaloume/nw|  *patriki/w|  stenwpw=| a)/ndres ou)k ei)si/asin;'</q> ἦ διὰ τὸν λεγόμενον μῦθον; γυναῖκα γὰρ αὐτόθι τὴν θεὸν  σεβομένην  βιαζόμενός τις ὑπὸ τῶν κυνῶν  διεσπάσθη, καὶ ἀπὸ τούτου δεισιδαιμονίας γενομένης ἄνδρες οὐκ  εἰσίασι.
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="4">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ toi=s a)/llois  *)artemisi/ois e)pieikw=s  e)la/fwn ke/rata  prospattaleu/ousi, tw=| d' e)n *)abenti/nw| bow=n;'</q> ἦ τοῦ  παλαιοῦ  συμπτώματος  ἀπομνημονεύοντες; λέγεται γὰρ ἐν  Σαβίνοις Ἄντρωνι  Κορατίῳ
<pb id="v.2.p.252"/>  βοῦς ἐκπρεπὴς ὄψει καὶ μεγέθει  διαφέρουσα τῶν ἄλλων γενέσθαι· μάντεως δέ τινος αὐτῷ φράσαντος, ὅτι τοῦ  καθιερεύσαντος  Ἀρτέμιδι τὴν βοῦν ἐκείνην
ἐν Ἀβεντίνῳ  πέπρωται  μεγίστην γενέσθαι· καὶ βασιλεῦσαι τῆς
<milestone unit="tlnum" n="5"/>Ἰταλίας, ἁπάσης τὴν πόλιν, ἐλθεῖν μὲν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-264d" n="264d"/> εἰς rώμην τὸν ἄνθρωπον ὡς  θύσοντα τὴν βοῦν  οἰκέτου δὲ κρύφα τῷ  βασιλεῖ Σερουίῳ τὸ  μάντευμα φράσαντος, ἐκείνου δὲ  Κορνηλίῳ τῷ ἱερεῖ,  προστάξαι τὸν· Κορνήλιον τῷ Ἄντρωνι λούσασθαι πρὸ τῆς
<milestone unit="tlnum" n="10"/> θυσίας ἀπὸ τοῦ  Θύμβρεως·  νενομίσθαι γὰρ οὕτω τοὺς  καλλιεροῦντας. ἐκεῖνον μὲν οὖν·  ἀπελθόντα
λούσασθαι, τὸν δὲ Σερούιον  φθάσαντα  θῦσαι τῇ θεῷ τὴν βοῦν καὶ τῷ ἱερῷ τὰ κέρατα  προσπατταλεῦσαι. ταῦτα καὶ ὁ Ἰόβας ἱστόρηκε καὶ Βάρρων,
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πλὴν ὅτι τοὔνομα τοῦ  Ἄντρωνος Βάρρων οὐ γέγραφεν,
οὐδ’ ὑπὸ  Κορνηλίου φησὶ τοῦ ἱερέως ἀλλ’ ὑπὸ τοῦ  νεωκόρου  παρακρουσθῆναι τὸν  Σαβῖνον.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="5">
            <p> 
               <q>  dia\ ti/ tou\s  teqna/nai  fhmisqe/ntas e)pi\ ce/nhs
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-264e" n="264e"/>  yeudw=s, ka)\n  e)pane/lqwsin, ou)  de/xontai kata\ qu/ras,
<milestone unit="tlnum" n="20"/> a)lla\ tw=|  kera/mw|  prosbai/nontes  ei)/sw kaqia=sin au)tou/s;'</q> ὁ μὲν γὰρ Βάρρων αἰτίαν  μυθικὴν ὅλως  ἀποδίδωσι. φησὶ γάρ, ἐν τῷ περὶ  Σικελίαν πολέμῳ  ναυμαχίας  μεγάλης γενομένης καὶ κατὰ πολλῶν  φήμης οὐκ  ἀληθοῦς ὡς  ἀπολωλότων  ῥυείσης,  ἐπανελθόντας
<milestone unit="tlnum" n="25"/> αὐτοὺς  ὀλίγῳ χρόνῳ πάντας  τελευτῆσαι, ἑνὶ δ’  εἰσιόντι τὰς θύρας  ἀπαντῆσαι  κλειομένας ἀπ’  αὐτομάτου καὶ μὴ  χαλᾶν  ἐπιχειρούντων  ἀνοίγειν. τὸν δ’ ἄνθρωπον αὐτοῦ  καταδαρθόντα πρὸ τῶν  θυρῶν
<pb id="v.2.p.253"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-264f" n="264f"/>  ἰδεῖν κατὰ τοὺς  ὕπνους ὄψιν  ὑφηγουμένην αὐτῷ τὴν ὑπὲρ τὸ  τέγος εἰς τὴν οἰκίαν  καθίμησιν  ποιήσαντα
δ’ οὕτως  εὐτυχῆ γενέσθαι καὶ  γηραιόν· ἐκ
δὲ τούτου τὸ ἔθος·  καταστῆναι τοῖς ὕστερον. ὅρα
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
δὲ μὴ καὶ ταῦτα τρόπον τινὰ τοῖς  Ἑλληνικοῖς ἔοικεν·
οὐ γὰρ ἐνόμιζον  ἁγνοὺς οὐδὲ  κατεμίγνυσαν  ἑαυτοῖς·  οὐδ’ εἴων ἱεροῖς  πλησιάζειν, οἷς  ἐκφορὰ γεγόνει καὶ  τάφος ὡς τεθνηκόσι. λέγεται δέ τινα τῶν  ἐνόχων ταύτῃ τῇ  δεισιδαιμονίᾳ  γεγονότων Ἀριστῖνον εἰς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Δελφοὺς  ἀποστείλαντα δεῖσθαι τοῦ θεοῦ· καὶ  παραιτεῖσθαι τὰς·  παρούσας αὐτῷ διὰ τὸν  νόμον  ἀπορίας· τὴν δὲ Πυθίαν εἰπεῖν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-265a" n="265a"/>
               <quote rend="blockquote">
                  <l>
ὅσσαπερ ἐν  λεχέεσσι γυνὴ  τίκτουσα  τελεῖται,
</l>
                  <l> ταῦτα πάλιν  τελέσαντα θύειν  μακάρεσσι  θεοῖσι.
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
                  </l>
               </quote> τὸν οὖν Ἀριστῖνον  συμφρονήσαντα παρασχεῖν ἑαυτὸν ὥσπερ ἀρχῆς  τικτόμενον ταῖς γυναιξὶν  ἀπολοῦσαι καὶ  σπαργανῶσαι καὶ θηλὴν  ἐπισχεῖν, οὕτω τε  δρᾶν καὶ τοὺς ἄλλους ἅπαντας, ὑστεροπότμους  προσαγορευομένους. ἔνιοι δὲ καὶ πρὸ τοῦ  Ἀριστίνου ταῦτα
<milestone unit="tlnum" n="20"/> γενέσθαι περὶ τοὺς ὑστεροπότμους καὶ τὸ ἔθος εἶναι παλαιόν. οὐδὲν οὖν  θαυμαστόν, εἰ καὶ rωμαῖοι τοῖς δοκοῦσιν ἅπαξ  τεθάφθαι καὶ γεγονέναι τῆς τῶν  φθιτῶν  μερίδος οὐκ ᾤοντο δεῖν  παριέναι τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-265b" n="265b"/>  αὔλειον, θύσαντες  ἐξίασι καὶ θύσαντες εἰσίασιν,
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀλλ’ ἄνωθεν ἐκέλευον εἰς τὰ  ὕπαιθρα  καταβαίνειν
ἐκ τοῦ  περιέχοντος· καὶ γὰρ τοὺς καθαρμοὺς; ἐπιεικῶς πάντας ἐν ὑπαίθρῳ τελοῦσι.
<pb id="v.2.p.254"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="6">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tou\s suggenei=s tw=|  sto/mati  filou=sin
ai( gunai=kes;'</q> πότερον ὡς οἱ πλεῖστοι νομίζουσιν  ἀπειρημένον ἦν  πίνειν οἶνον ταῖς  γυναιξίν, ὅπως οὖν  πιοῦσαι μὴ,  λανθάνωσιν ἀλλ’  ἐλέγχωνται  περιτυγχάνουσαι
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τοῖς  οἰκείοις, ἐνομίσθη καταφιλεῖν ἢ
δι’ ἣν Ἀριστοτέλης ὁ φιλόσοφος αἰτίαν ἱστόρηκε;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-265c" n="265c"/> τὸ γὰρ πολυθρύλητον ἐκεῖνο καὶ  πολλαχοῦ γενέσθαι λεγόμενον ὡς ἔοικεν  ἐτολμήθη καὶ· ταῖς  Τρῳάσι περὶ τὴν Ἰταλίαν. τῶν γὰρ ἀνδρῶν, ὡς,  προσέπλευσαν,
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἀποβάντων  ἐνέπρησαν τὰ  πλοῖα, πάντως  ἀπαλλαγῆναι τῆς  πλάνης  δεόμεναι καὶ τῆς θαλάττης  φοβηθεῖσαι
δὲ τοὺς ἄνδρας  ἠσπάζοντο τῶν συγγενῶν καὶ οἰκείων μετὰ τοῦ καταφιλεῖν καὶ περιπλέκεσθαι τοὺς  προστυγχάνοντας.  παυσαμένων δὲ τῆς  ὀργῆς καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  διαλλαγέντων, ἐχρῶντο καὶ τοῦ λοιποῦ ταύτῃ τῇ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-265d" n="265d"/>  φιλοφροσύνῃ πρὸς αὐτούς. ἢ μᾶλλον ἐδόθη τοῦτο ταῖς γυναιξὶν ὡς τιμὴν ἅμα καὶ δύναμιν αὐταῖς  φέρον, εἰ  φαίνοιντο πολλοὺς καὶ ἀγαθοὺς  ἔχουσαι συγγενεῖς καὶ  οἰκείους; ἤ, μὴ  νενομισμένου  συγγενίδας
<milestone unit="tlnum" n="20"/> γαμεῖν, ἄχρι  φιλήματος ἡ  φιλοφροσύνη προῆλθεν καὶ τοῦτο μόνον  ἀπελείφθη σύμβολον καὶ  κοινώνημα τῆς·  συγγενείας; πρότερον γὰρ οὐκ,  ἐγάμουν τὰς ἀφ’ αἵματος, ὥσπερ οὐδὲ νῦν τηθίδας  οὐδ’  ἀδελφὰς γαμοῦσιν; ἀλλ’ ὀψὲ συνεχώρησαν  ἀνεψιαῖς  συνοικεῖν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ἐκ τοιαύτης αἰτίας. ἀνὴρ χρημάτων  ἐνδεὴς; τὰ· δ’ ἄλλα χρηστὸς καὶ παρ’  ὁντινοῦν τῷ  δήμῳ τῶν
<pb id="v.2.p.255"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-265e" n="265e"/>  πολιτευομένων  ἀρέσκων,  ἐπίκληρον  ἀνεψιὰν ἔχειν ἔδοξε καὶ  πλουτεῖν ἀπ’ αὐτῆς ἐπὶ τούτῳ δὲ γενομένης αὐτοῦ  κατηγορίας, ὁ  δῆμος  ἀφεὶς τὴν αἰτίαν  ἐλέγχειν  ἔλυσε τὸ  ἔγκλημα,  ψηφισάμενος πᾶσιν ἐξεῖναι
<milestone unit="tlnum" n="5"/> γαμεῖν ἄχρι  ἀνεψιῶν, τὰ· δ’  ἀνωτέρω  κεκωλῦσθαι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="7">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ de\ dw=ron labei=n a)ndri\ para\ gunaiko\s kai\ gunaiki\ par' a)ndro\s a)pei/rhtai</q> πότερον,
ὡς Σόλων  γράψας τὰς δόσεις κυρίας εἶναι τῶν  τελευτώντων, πλὴν εἰ μή τις  ἀνάγκῃ  συνεχόμενος
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἢ γυναικὶ πειθόμενος τὴν μὲν ἀνάγκην ὡς  βιαζομένην
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-265f" n="265f"/>  ὑπεξείλετο, τὴν δ’  ἡδονὴν ὡς  παραλογιζομένην, οὕτως  ὑπενοήθησαν αἱ γυναικῶν καὶ ἀνδρῶν δόσεις· ἢ  φαυλότατον ἡγούμενοι σημεῖον  εὐνοίας τὸ  διδόναι διδόασι γὰρ καὶ  ἀλλότριοι καὶ  φιλοῦντες
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἐκ τοῦ γάμου τὴν τοιαύτην  ἀρέσκειαν  ἀνεῖλον, ὅπως  ἄμισθον καὶ  προῖκα καὶ δι’  αὑτὸ μὴ δι’ ἄλλο τὸ  φιλεῖσθαι καὶ  φιλεῖν; ὅτι τῷ λαμβάνειν  διαφθειρόμεναι μάλιστα  προσίενται τοὺς·  ἀλλοτρίους, σεμνὸν ἐφάνη τὸ μὴ διδόντες ἀγαπᾶν τοὺς  ἰδίους; ἢ μᾶλλον
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-266a" n="266a"/> ὅτι δεῖ καὶ γυναιξὶ  κοινὰ τὰ ἀνδρῶν εἶναι καὶ ἀνδράσι τὰ γυναικῶν;  μανθάνει γὰρ ὁ λαβὼν τὸ  δοθὲν  ἀλλότριον  ἡγεῖσθαι τὸ μὴ  δοθέν,    ὥστ’ ὀλίγον διδόντες ἀλλήλοις τὸ πᾶν ἀφαιροῦνται.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="8">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ de\ para\ gambrou= kai\ para\ penqerou=
<milestone unit="tlnum" n="25"/> labei=n e)kei/nois  kekw/lutai dw=ron;'</q> ἦ παρὰ γαμβροῦ μέν, ἵνα μὴ δόξῃ διὰ τοῦ πατρὸς εἰς τὴν γυναῖκα  περιχωρεῖν τὸ δῶρον· παρὰ πενθεροῦ δέ, ὅτι τὸν
μὴ·  διδόντα δίκαιον ἐφάνη μηδὲ λαμβάνειν;
<pb id="v.2.p.256"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-266b" n="266b"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="9">
            <p> 
               <q>dia\ ti/, ka)\n e)c  a)grou= ka)\n a)po\ ce/nhs  e)pani/wsin, e)/xontes oi)/koi gunai=kas  prope/mpousi  dhlou=ntes au)tai=s
o(/ti paragi/gnontai</q> πότερον ὅτι τοῦτο πιστεύοντός ἐστι τὴν γυναῖκα μηδὲν  ῥᾳδιουργεῖν τὸ δ’ ἐξαίφνης
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ  ἀπροσδοκήτως οἷον  ἐνέδρα καὶ,  παρατήρησις, ἢ  σπεύδουσιν ὡς  ποθούσαις καὶ  προσδεχομέναις  εὐαγγελίζεσθαι
περὶ αὑτῶν; ἢ μᾶλλον αὐτοὶ περὶ ἐκείνων  πυθέσθαι  ποθοῦσιν, εἰ  σῳζομένας καὶ  ποθούσας ἐπὶ τῆς οἰκίας  καταλαμβάνουσιν; ἢ  πλείονες ταῖς γυναιξὶν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  οἰκονομίαι καὶ  ἀσχολίαι, τῶν ἀνδρῶν ἀπόντων,  τυγχάνουσι καὶ  διαφοραὶ καὶ  ὁρμαὶ πρὸς τοὺς  ἔνδον· ἵν’ οὖν  ἀπαλλαγεῖσα τούτων  ἀθόρυβον τῷ ἀνδρὶ  παρέχῃ τὴν  ὑποδοχὴν καὶ  ἡδεῖαν, ἡ  προδήλωσις γίγνεται;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-266c" n="266c"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="10">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tou\s qeou\s proskunou=ntes e)pikalu/ptontai
<milestone unit="tlnum" n="15"/> th\n kefalh/n, tw=n d' a)nqrw/pwn toi=s  a)ci/ois timh=s  a)pantw=ntes, ka)\n  tu/xwsin e)pi\ th=s kefalh=s e)/xontes to\ i(ma/tion, a)pokalu/ptontai</q> τοῦτο γὰρ ἔοικε  κἀκείνην  ἐπιτείνειν τὴν  ἀπορίαν. εἰ μὲν οὖν
ὁ περὶ Αἰνείου  λεγόμενος λόγος  ἀληθής ἐστιν, ὅτι
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τοῦ  Διομήδους  παρεξιόντος  ἐπικαλυψάμενος τὴν θυσίαν  ἐπετέλεσε, λόγον ἔχει καὶ  ἀκολουθεῖ τῷ  συγκαλύπτεσθαι πρὸς τοὺς. πολεμίους τὸ τοῖς  φίλοις καὶ ἀγαθοῖς  ἐντυγχάνοντας  ἀποκαλύπτεσθαι· τὸ γὰρ πρὸς τοὺς θεοὺς οὐκ ἴδιόν ἐστιν ἀλλὰ κατὰ  συμβεβηκός,
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ ἀπ’ ἐκείνου  μεμένηκε  τηρούμενον. εἰ δ’ ἄλλο
τι λέγειν  χρή, σκόπει μὴ μόνον ἐκεῖνο δεῖ ζητεῖν,
δι’ ὃ τοὺς θεοὺς προσκυνοῦντες ἐπικαλύπτονται
<pb id="v.2.p.257"/>  θάτερον δ’ ἀκόλουθόν ἐστι. τῶν γὰρ ἀνθρώπων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-266d" n="266d"/> ἀποκαλύπτονται τοῖς·  δυνατωτέροις, οὐ τιμὴν αὐτοῖς προστιθέντες ἀλλὰ τὸν  φθόνον αὐτῶν μᾶλλον ἀφαιροῦντες, ἵνα μὴ  δόξωσι τὰς  αὐτὰς τοῖς θεοῖς τιμὰς
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  ἀπαιτεῖν μηδ’ ὑπομένειν μηδὲ χαίρειν  θεραπευόμενοι παραπλησίως; ἐκείνοις. τοὺς δὲ θεοὺς οὕτω  προσεκύνουν ἢ ταπεινοῦντες ἑαυτοὺς τῇ  ἐπικρύψει τῆς κεφαλῆς, ἢ μᾶλλον εὐλαβούμενοί τινα φωνὴν  προσπεσεῖν αὐτοῖς  ἔξωθεν  εὐχομένοις  ἀπαίσιον καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> δύσφημον ἄχρι τῶν  ὤτων  ἀνελάμβανον τὸ ἱμάτιον ὅτι γὰρ ἰσχυρῶς ἐφυλάττοντο ταῦτα, δῆλόν ἐστι τῷ  προσιόντας ἐπὶ  μαντείαν  χαλκωμάτων  πατάγῳ  περιψοφεῖσθαι.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-266e" n="266e"/>
ἢ ὡς Κάστωρ λέγει τὰ  rωμαϊκὰ τοῖς  Πυθαγορικοῖς  συνοικειῶν, τὸν ἐν ἡμῖν  δαίμονα
<milestone unit="tlnum" n="15"/> δεῖσθαι τῶν ἐκτὸς θεῶν καὶ  ἱκετεύειν, τῇ τῆς κεφαλῆς  ἐπικαλύψει τὴν τῆς  ψυχῆς  αἰνιττόμενον ὑπὸ τοῦ σώματος ἐγκάλυψιν καὶ  ἀπόκρισιν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="11">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ de\ tw=| *kro/nw| qu/ousin a)parakalu/ptw|
th=| kefalh=|;'</q> πότερον ὅτι τὴν ἐγκάλυψιν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>Αἰνείας  παρέδωκεν, ἡ δὲ τοῦ Κρόνου θυσία  παμπάλαιός; ἐστιν· ἢ ὅτι τοῖς οὐρανίοις ἐπικαλύπτονται, τὸν
δὲ Κρόνον ἡγοῦνται θεὸν  ὑπουδαῖον καὶ  χθόνιον;
ἢ ὅτι τῆς ἀληθείας οὐδὲν  ἐπίκρυφον ἢ  ἐπίσκιον, ἀληθείας
δὲ νομίζουσι rωμαῖοι πατέρα τὸν Κρόνον εἶναι;
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="12">
            <p> 
               <q>dia\ ti/, de\ to\n *kro/non pate/ra th=s a)lhqei/as
nomi/zousi;'</q> πότερον, ὥσπερ ἔνιοι τῶν  φιλοσόφων,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-266f" n="266f"/> χρόνον οἴονται τὸν Κρόνον εἶναι, τὸ δ’ ἀληθὲς  εὑρίσκει χρόνος· ἢ τὸν  μυθολογούμενον ἐπὶ Κρόνου
<pb id="v.2.p.258"/> βίον, εἰ  δικαιότατος ἦν, εἰκός ἐστι μάλιστα μετέχειν ἀληθείας;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="13">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ kai\ tw=| legome/nw|  *(onw/rei qu/ousin
a)parakalu/ptw| th=| kefalh=| to\n de\  *(onw=rem do/can a)\n
<milestone unit="tlnum" n="5"/> tis h)\ timh\n  meqermhneu/seie;'</q> πότερον διότι  λαμπρὸν
ἡ δόξα καὶ  περιφανὲς καὶ ἀναπεπταμένον, δι’ ἣν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-267a" n="267a"/> αἰτίαν τοῖς ἀγαθοῖς καὶ  τιμωμένοις ἀνδράσιν ἀποκαλύπτονται, διὰ ταύτην καὶ τὸν ἐπώνυμον τῆς τιμῆς θεὸν οὕτω  προσκυνοῦσι;
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="14">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tou\s gonei=s e)kkomi/zousin oi( me\n  ui(oi\
sugkekalumme/noi, ai( de\  qugate/res  gumnai=s tai=s  kefalai=s kai\ tai=s:  ko/mais  lelume/nais;'</q> πότερον ὅτι τιμᾶσθαι μὲν ὑπὸ τῶν  ἀρρένων δεῖ τοὺς πατέρας
ὡς θεοὺς  πενθεῖσθαι δ’ ὑπὸ τῶν  θυγατέρων ὡς
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τεθνηκότας, ἑκατέρῳ τὸ οἰκεῖον ὁ νόμος  ἀποδοὺς ἐξ ἀμφοτέρων ἐποίησε τὸ  ἁρμόττον· ἢ  πένθους, μὲν οἰκεῖον τὸ μὴ  σύνηθες,  συνηθέστερον δὲ ταῖς μὲν γυναιξὶν  ἐγκεκαλυμμέναις, τοῖς δ’ ἀνδράσιν  ἀκαλύπτοις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-267b" n="267b"/> εἰς τὸ δημόσιον προϊέναι; καὶ γὰρ παρ’ Ἕλλησιν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὅταν  δυστυχία τις γένηται,  κείρονται μὲν αἱ γυναῖκες  κομῶσι δ’ οἱ ἄνδρες, ὅτι τοῖς μὲν τὸ  κείρεσθαι ταῖς
δὲ τὸ κομᾶν σύνηθές ἐστιν. ἢ τοὺς μὲν υἱοὺς ἐπικαλύπτεσθαι
δι’ ἣν  εἰρήκαμεν αἰτίαν ἐνομίσθη καὶ γὰρ ἐπὶ τῶν  τάφων ὥς  φησι Βάρρων  περιστρέφονται,
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καθάπερ θεῶν ἱερὰ τιμῶντες τὰ τῶν  πατέρων  μνήματα, καὶ  καύσαντες τοὺς γονεῖς, ὅταν  ὀστέῳ πρῶτον
<pb id="v.2.p.259"/>  ἐντύχωσι, θεὸν γεγονέναι τὸν  τεθνηκότα λέγουσι· ταῖς δὲ γυναιξὶν  οὐδ’ ὅλως ἐξῆν ἐπικαλύπτεσθαι τὴν κεφαλήν; ἱστορεῖται γοῦν ὅτι πρῶτος μὲν ἐξέβαλε
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-267c" n="267c"/> γυναῖκα Σπόριος Καρβίλιος ἐπ’  ἀτεκνίᾳ, δεύτερος
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
δὲ  Σουλπίκιος  Γάλλος  ἐφελκυσαμένην  ἰδὼν κατὰ κεφαλῆς τὸ ἱμάτιον,  τρίτος δὲ  Πόπλιος  Σεμπρώνιος; ἀγῶνα  θεωρήσασαν  ἐπιτάφιον.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="15">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ to\n *te/rminon, w(=| ta\  *termina/lia poiou=si, qeo\n nomi/zontes ou)de\n e)/quon au)tw=| zw=|on;</q>
               <milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἦ rωμύλος μὲν  ὅρους οὐκ  ἔθηκε τῆς χώρας, ὅπως  ἐξῇ προϊέναι καὶ  ἀποτέμνεσθαι καὶ νομίζειν πᾶσαν ἰδίαν, ὥσπερ ὁ  Λάκων εἶπεν, ἧς ἂν τὸ δόρυ  ἐφικνῆται· Νομᾶς δὲ  Πομπίλιος, ἀνὴρ  δίκαιος· καὶ πολιτικὸς
ὢν καὶ φιλόσοφος γενόμενος, τήν τε χώραν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  ὡρίσατο πρὸς τοὺς  γειτνιῶντας καὶ τοῖς ὅροις  ἐπιφημίσας τὸν Τέρμινον ὡς  ἐπίσκοπον καὶ φύλακα  φιλίας καὶ εἰρήνης  ᾤετο δεῖν αἵματος καὶ  φόνου καθαρὸν καὶ ἀμίαντον  διαφυλάττειν;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-267d" n="267d"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="16">
            <p> 
               <q>dia\ ti/  dou/lais to\ th=s *leukoqe/as i(ero\n
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
a)/bato/n e)sti, mi/an de\ mo/nhn ai( gunai=kes  ei)sa/gousai  pai/ousin e)pi\  ko/rrhs kai\  r(api/zousin</q> ἦ τὸ μὲν ταύτην  ῥαπίζεσθαι σύμβολόν ἐστι τοῦ μὴ ἐξεῖναι;  κωλύουσι
δὲ τὰς ἄλλας διὰ τὸν μῦθον. ἡ γὰρ Ἰνὼ  ζηλοτυπήσασα δούλην ἐπὶ τῷ ἀνδρὶ λέγεται περὶ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τὸν υἱὸν  ἐκμανῆναι· τὴν δὲ δούλην Ἕλληνες  Αἰτωλίδα γένει φασὶν εἶναι,  καλεῖσθαι δ’  Ἀντιφέραν. διὸ καὶ παρ’ ἡμῖν ἐν  Χαιρωνείᾳ πρὸ τοῦ  σηκοῦ τῆς Λευκοθέας ὁ  νεωκόρος λαβὼν  μάστιγα  κηρύσσει
<pb id="v.2.p.260"/> 
               <q>mh\  dou=lon ei)sie/nai mh\  dou/lan, mh\  *ai)twlo\n mh\  *ai)twla/n,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-267e" n="267e"/>
               </q> 
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="17">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ para\ th=| qew=| tau/th| toi=s me\n  i)di/ois  te/knois ou)k  eu)/xontai  ta)gaqa\ toi=s de\ tw=n  a)delfw=n
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               </q> πότερον ὅτι  φιλάδελφος μέν τις ἡ Ἰνὼ καὶ τὸν ἐκ τῆς  ἀδελφῆς  ἐτιθηνήσατο, ἡ δὲ περὶ τοὺς  ἑαυτῆς παῖδας  ἐδυστύχησεν ἢ καὶ ἄλλως  ἠθικὸν καὶ καλὸν τὸ ἔθος καὶ  πολλὴν  παρασκευάζον  εὔνοιαν ταῖς  οἰκειότησι;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="18">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=| *(hraklei= polloi\ tw=n plousi/wn
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  e)deka/teuon ta\s ou)si/as;'</q> πότερον ὅτι  κἀκεῖνος ἐν rώμῃ τῶν  Γηρυόνου βοῶν  ἀπέθυσε τὴν  δεκάτην,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-267f" n="267f"/> ἢ ὅτι rωμαίους ὑπὸ Τυρρηνῶν  δεκατευομένους  ἀπήλλαξεν;
ἢ ταῦτα μὲν οὐκ εἶχε τὴν  ἱστορίαν  ἀξιόπιστον
ὡς δ’  ἀδηφάγῳ τινὶ τῷ Ἡρακλεῖ καὶ  εὐθοίνῳ  δαψιλῶς
<milestone unit="tlnum" n="15"/> καὶ  ἀφθόνως  ἀπέθυον; ἢ μᾶλλον ὡς  ἐπαχθῆ τοῖς πολίταις τὸν  ὑπερβάλλοντα  πλοῦτον  κολούοντες καὶ καθάπερ  εὐεξίας ἐπ’  ἄκρον  εὐσωματούσης ἀφαιροῦντες, ᾤοντο μάλιστα τιμᾶσθαι τὸν Ἡρακλέα καὶ χαίρειν ταῖς  τοιαύταις  ἀποχρήσεσι καὶ  συστολαῖς τῶν·  περιττῶν,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  εὐτελῆ καὶ  αὐτάρκη καὶ  ἀπέριττον τῷ βίῳ γενόμενον;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="19">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ to\n *)ianoua/rion mh=na  ne/ou e)/tous
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-268a" n="268a"/> a)rxh\n lamba/nousi</q> τὸ γὰρ παλαιὸν ὁ  Μάρτιος  ἠριθμεῖτο  πρότερος, ὡς ἄλλοις τε πολλοῖς δῆλόν ἐστι  τεκμηρίοις καὶ μάλιστα τῷ τὸν  πέμπτον ἀπὸ τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>Μαρτίου  <term>pe/mpton</term> καὶ τὸν  ἕκτον  <term>e(/kton</term> ὀνομάζεσθαι, καὶ τοὺς ἄλλους ἐφεξῆς ἄχρι τοῦ  τελευταίου, ὃν Δεκέμβριον καλοῦσιν ἀπὸ τοῦ Μαρτίου δέκατον  ἀριθμούμενον. ἐξ οὗ δὴ καὶ  παρέστη τισὶν  οἴεσθαι
<pb id="v.2.p.261"/> καὶ λέγειν, ὡς οὐ δώδεκα  μησὶν ἀλλὰ  δέκα  συνεπλήρουν
οἱ  τότε rωμαῖοι τὸν ἐνιαυτὸν ἐνίοις τῶν μηνῶν ἡμέρας πλείονας τῶν  τριάκοντα προστιθέντες
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-268b" n="268b"/> ἄλλοι δ’ ἱστοροῦσι τὸν μὲν Δεκέμβριον ἀπὸ τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>Μαρτίου δέκατον εἶναι, τὸν δ’ Ἰανουάριον  ἑνδέκατον, τὸν δὲ Φεβρουάριον  δωδέκατον; ἐν ᾧ  καθαρμοῖς τε χρῶνται καὶ τοῖς  φθιμένοις ἐναγίζουσι τοῦ ἐνιαυτοῦ  τελευτῶντος.  μετατεθῆναι δὲ τούτους καὶ γενέσθαι τὸν Ἰανουάριον πρῶτον, ὅτι τῇ νουμηνίᾳ τούτου τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μηνός, ἣν ἡμέραν καλάνδας  Ἰανουαρίας καλοῦσιν,
οἱ πρῶτοι  κατεστάθησαν  ὕπατοι, τῶν βασιλέων  ἐκπεσόντων.  πιθανώτεροι δ’ εἰσὶν οἱ  λέγοντες, ὅτι τὸν μὲν  Μάρτιον ὁ rωμύλος  πολεμικὸς καὶ  ἀρειμάνιος
ὢν καὶ δοκῶν ἐξ Ἄρεος γεγονέναι  προέταξε
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τῶν μηνῶν, ἐπώνυμον ὄντα τοῦ Ἄρεος· Νομᾶς δ’
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-268c" n="268c"/> αὖθις  εἰρηνικὸς γενόμενος καὶ πρὸς  ἔργα τῆς γῆς  φιλοτιμούμενος  τρέψαι τὴν πόλιν  ἀποστῆσαι δὲ τῶν  πολεμικῶν , τῷ  Ἰανουαρίῳ τὴν ἡγεμονίαν  ἔδωκε καὶ τὸν Ἰανὸν εἰς τιμὰς  προήγαγε μεγάλας, ὡς  πολιτικὸν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ  γεωργικὸν μᾶλλον ἢ πολεμικὸν γενόμενον. ὅρα δὲ μὴ μᾶλλον ὁ Νομᾶς τῇ φύσει  προσήκουσαν ἀρχὴν  ἔλαβε τοῦ ἔτους ὡς πρὸς ἡμᾶς. καθόλου μὲν γὰρ οὐδέν ἐστι φύσει τῶν ἐν κύκλῳ  περιφερομένων  οὔτ’  ἔσχατον οὔτε πρῶτον, νόμῳ δ’ ἄλλην ἄλλοι
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-268d" n="268d"/> τοῦ χρόνου λαμβάνουσιν ἀρχήν·  ἄριστα δ’ οἱ τὴν μετὰ  τροπὰς χειμερινὰς λαμβάνοντες,  ὁπηνίκα τοῦ πρόσω βαδίζειν  πεπαυμένος ὁ ἥλιος  ἐπιστρέφει καὶ  ἀνακάμπτει πάλιν πρὸς ἡμᾶς· γίγνεται γὰρ
<pb id="v.2.p.262"/> αὐτοῖς τρόπον τινὰ καὶ φύσει, τὸν μὲν τοῦ φωτὸς  αὔξουσα χρόνον ἡμῖν,  μειοῦσα δὲ τὸν τοῦ σκότους,  ἐγγυτέρω δὲ  ποιοῦσα τὸν κύριον καὶ  ἡγεμόνα τῆς  ῥευστῆς οὐσίας ἁπάσης.
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="20">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ th=|  gunaikei/a| qew=|, h(\n  *)agaqh\n kalou=sin,  kosmou=sai  shko\n ai( gunai=kes oi)/koi  mursi/nas ou)k  ei)sfe/rousi, kai/toi pa=si  filotimou/menai xrh=sqai toi=s  blasta/nousi kai\  a)nqou=si;'</q> πότερον ὡς οἱ  μυθολογοῦντες ἱστοροῦσι  Φαύνου μὲν ἦν γυνὴ τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μάντεως,  οἴνῳ δὲ  χρησαμένη κρύφα καὶ μὴ  λαθοῦσα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-268e" n="268e"/>  ῥάβδοις ὑπὸ τοῦ ἀνδρὸς  ἐκολάσθη  μυρσίνης ὅθεν μυρσίνην μὲν οὐκ  εἰσφέρουσιν, οἶνον δ’ αὐτῇ  σπένδουσι, γάλα  προσαγορεύουσαι· ἢ πολλῶν μὲν  ἁγναὶ μάλιστα δ’ ἀφροδισίων τὴν  ἱερουργίαν ἐκείνην  ἐπιτελοῦσιν;
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
οὐ γὰρ μόνον  ἐξοικίζουσι τοὺς· ἄνδρας, ἀλλὰ καὶ πᾶν ἄρρεν  ἐξελαύνουσι τῆς οἰκίας, ὅταν
τὰ  νενομισμένα τῇ θεῷ  ποιῶσι. τὴν οὖν μυρσίνην
ὡς ἱερὰν Ἀφροδίτης ἀφοσιοῦνται· καὶ γὰρ ἣν νῦν  Μουρκίαν Ἀφροδίτην καλοῦσι,  Μυρτίαν τὸ παλαιὸν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ὡς ἔοικεν  ὠνόμαζον.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="21">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ to\n druokola/pthn oi( *lati=noi se/bontai,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-268f" n="268f"/> kai\  a)pe/xontai pa/ntes i)sxurw=s tou= o)/rniqos;'</q> πότερον ὅτι τὸν  Πῖκον λέγουσιν ὑπὸ  φαρμάκων τῆς
<milestone unit="tlnum" n="25"/> γυναικὸς  μεταβαλεῖν τὴν φύσιν καὶ γενόμενον δρυοκολάπτην  ἀποφθέγγεσθαι  λόγια καὶ  χρησμῳδεῖν τοῖς  ἐρωτῶσιν ἢ τοῦτο μὲν ἄπιστόν ἐστιν ὅλως καὶ  τερατῶδες,  ἅτερος δὲ τῶν  μύθων  πιθανώτερος,
<pb id="v.2.p.263"/>
ὡς  ἄρα τοῖς περὶ  rωμύλον καὶ  rῶμον  ἐκτεθεῖσιν
οὐ μόνον λύκαινα θηλὴν  ἐπεῖχεν, ἀλλὰ καὶ δρυοκολάπτης τις  ἐπιφοιτῶν  ἐψώμιζεν; ἐπιεικῶς γὰρ ἔτι καὶ νῦν τοῖς ὑπορείοις καὶ  δρυμώδεσι τόποις
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ὅπου φαίνεται δρυοκολάπτης, ἐκεῖ καὶ λύκος, ὡς  Νιγίδιος ἱστορεῖ. ἢ μᾶλλον, ὡς ἄλλον ἄλλου θεοῦ, καὶ τοῦτον Ἄρεος ἱερὸν νομίζουσι τὸν  ὄρνιν;’ καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-269a" n="269a"/> γὰρ  εὐθαρσὴς καὶ γαῦρός ἐστι καὶ τὸ  ῥύγχος οὕτως ἔχει  κραταιόν, ὥστε δρῦς  ἀνατρέπειν, ὅταν  κόπτων
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πρὸς τὴν  ἐντεριώνην  ἐξίκηται.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="22">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ to\n *)iano\n dipro/swpon oi)/ontai gegone/nai kai\  gra/fousin ou(/tw kai\  pla/ttousin</q> πότερον ὅτι τῷ μὲν γένει  Ἕλλην ἐκ  Περραιβίας ἦν, ὡς ἱστοροῦσιν, διαβὰς δ’ εἰς Ἰταλίαν καὶ  συνοικήσας τοῖς
<milestone unit="tlnum" n="15"/> αὐτόθι βαρβάροις μετέβαλε καὶ  γλῶτταν καὶ  δίαιταν
ἢ μᾶλλον ὅτι τοὺς; περὶ τὴν Ἰταλίαν αὐτὸς  ἀγρίοις καὶ  ἀνόμοις χρωμένους  ἔθεσιν εἰς ἕτερον  βίου σχῆμα,  πείσας  γεωργεῖν καὶ  πολιτεύεσθαι, μετέβαλε καὶ  μετεκόσμησε;
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="23">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ ta\ pro\s ta\s  tafa\s  pipra/skousin
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-269b" n="269b"/>
e)n tw=|  teme/nei tw=|  *libiti/nhs, nomi/zontes *)afrodi/thn ei)=nai th\n  *libiti/nhn</q> πότερον καὶ τοῦτο τῶν Νομᾶ τοῦ βασιλέως  φιλοσοφημάτων ἕν ἐστιν, ὅπως  μανθάνωσι
μὴ δυσχεραίνειν τὰ τοιαῦτα μηδὲ  φεύγειν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ὡς  μιασμόν ἢ μᾶλλον ὑπόμνησίς ἐστι τοῦ  φθαρτὸν εἶναι τὸ  γεννητόν, ὡς  μιᾶς θεοῦ τὰς γενέσεις καὶ
τὰς  τελευτὰς  ἐπισκοπούσης; καὶ γὰρ ἐν  Δελφοῖς
<pb id="v.2.p.264"/> Ἀφροδίτης  ἐπιτυμβίας ἀγαλμάτιόν ἐστι πρὸς ὃ τοὺς  κατοιχομένους ἐπὶ τὰς χοὰς  ἀνακαλοῦνται.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="24">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ trei=s tou= mhno\s a)rxa\s kai\  proqesmi/as e)/xousin, ou) tau)to\ dia/sthma tw=n h(merw=n metacu\
<milestone unit="tlnum" n="5"/> lamba/nontes;'</q> πότερον ὡς οἱ περὶ τὸν  Ἰόβαν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-269c" n="269c"/> ἱστοροῦσιν ὅτι ταῖς καλάνδαις ἐκάλουν τὸν  δῆμον
οἱ ἄρχοντες καὶ  κατήγγελλον εἰς  πέμπτην τὰς νόννας, εἰδοὺς δ’ ἡμέραν ἱερὰν ἐνόμιζον ἢ μᾶλλον ὅτι ταῖς τῆς σελήνης διαφοραῖς;  ὁρίζοντες τὸν χρόνον,
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἑώρων ἐν τρισὶ γιγνομένην διαφοραῖς τὴν σελήνην κατὰ μῆνα ταῖς μεγίσταις,  πρώτῃ μὲν ὅτε  κρύπτεται  σύνοδον  ποιησαμένη πρὸς ἣλιον,  δευτέρᾳ δ’ ὅταν  ἐκφυγοῦσα τὰς αὐγὰς τοῦ ἡλίου  καταφανὴς πρῶτον ἐπὶ  δυσμῶν γένηται,  τρίτῃ δὲ τῇ περὶ τὴν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  πλήρωσιν αὐτῆς·  πανσελήνου γενομένης; ὀνομάζουσι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-269d" n="269d"/> δὲ τὸν μὲν  ἀφανισμὸν αὐτῆς καὶ τὴν  κρύψιν  <q>kala/ndas,</q> ὅτι πᾶν τὸ κρύφα καὶ  λάθρα  <q>kla/m</q> καὶ
<q>khla=re</q> τὸ  λανθάνειν τὴν δὲ πρώτην  φάσιν  <q>no/nnas</q> τῷ  δικαιοτάτῳ τῶν ὀνομάτων,  νουμηνίαν οὖσαν·
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
καὶ γὰρ αὐτοὶ τὸ νέον καὶ  καινὸν ὥσπερ ἡμεῖς  προσαγορεύουσι· τὰς δ’  <q>ei)dou/s</q> ἢ διὰ τὸ  κάλλος καὶ
τὸ  εἶδος  ὁλοκλήρου  καθισταμένης τῆς σελήνης ἢ τῷ  Διὶ τὴν ἐπωνυμίαν ἀποδιδόντες. οὐ δεῖ δὲ τῶν ἡμερῶν τὸν  ἀκριβέστατον ἀριθμὸν  διώκειν οὐδὲ τῷ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> παρ’ ὀλίγον  συκοφαντεῖν, ὅπου καὶ νῦν  ἐπίδοσιν  τοσαύτην  ἀστρολογίας ἐχούσης, περιγίγνεται τῆς ἐμ
<pb id="v.2.p.265"/>
πειρίας τῶν  μαθηματικῶν ἡ τῆς κινήσεως  ἀνωμαλία  διαφεύγουσα τὸν λόγον.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-269e" n="269e"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="25">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ th\n meta\ kala/ndas h(me/ran kai\ no/nnas
kai\ ei)dou\s  a)ne/codon kai\  a)nekdh/mhton ti/qentai
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               </q> πότερον, ὡς οἱ πλεῖστοι νομίζουσι καὶ  Λίβιος· ἱστορεῖ,
ὅτι μετὰ τὰς  Κυιντιλίας εἰδούς, ἃς νῦν  Ἰουλίας καλοῦσιν,  ἐξάγοντες οἱ  χιλίαρχοι τὸ  στράτευμα περὶ τὸν  Ἀλλίαν ποταμὸν  ἐκρατήθησαν ὑπὸ  Κελτῶν μάχῃ καὶ τὴν πόλιν  ἀπώλεσαν  νομισθείσης δὲ τῆς μετὰ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὰς εἰδοὺς  ἀποφράδος  προήγαγεν ὥσπερ  φιλεῖ  πορρωτέρω
τὸ ἔθος ἡ δεισιδαιμονία καὶ κατέστησεν εἰς τὴν αὐτὴν  εὐλάβειαν τήν τε μετὰ νόννας; καὶ τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-269f" n="269f"/>
μετὰ καλάνδας· ἢ τοῦτο μὲν ἔχει  πολλὰς ἀλογίας;  ἄλλῃ τε γὰρ ἡμέρᾳ τὴν μάχην  ἡττήθησαν, ἣν  Ἀλλιάδα
<milestone unit="tlnum" n="15"/> διὰ τὸν ποταμὸν καλοῦντες ἀφοσιοῦνται, καὶ πολλῶν  ἀποφράδων  οὐσῶν οὐκ ἐν  παντὶ μηνὶ τὰς  ὁμωνύμους παραφυλάττουσιν, ἀλλ’  ἑκάστην ἐν ᾧ συνέτυχε· τό τε ταῖς μετὰ νόννας καὶ καλάνδας ἁπλῶς ἁπάσαις  προστρίψασθαι τὴν δεισιδαιμονίαν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  ἀπιθανώτατον. ὅρα δὴ μή, καθάπερ τῶν μηνῶν τὸν μὲν πρῶτον  ὀλυμπίοις θεοῖς  ἱέρωσαν, τὸν δὲ δεύτερον  χθονίοις ἐν ᾧ καὶ καθαρμούς τινας τελοῦσι καὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-270a" n="270a"/> τοῖς κατοιχομένοις ἐναγίζουσιν, οὕτω καὶ τῶν ἡμερῶν τὰς μὲν οἷον ἀρχὰς καὶ κυρίας ὥσπερ εἴρηται
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τρεῖς οὔσας  ἑορτασίμους καὶ ἱερὰς  ἔθεντο, τὰς δ’ ἐφεξῆς δαίμοσι καὶ  φθιτοῖς  ἐπιφημίσαντες  ἀποφράδας καὶ  ἀπράκτους  ἐνόμισαν. καὶ γὰρ Ἕλληνες ἐν
<pb id="v.2.p.266"/>
τῇ νουμηνίᾳ τοὺς θεοὺς σεβόμενοι, τὴν δευτέραν
ἣρωσι καὶ δαίμοσιν  ἀποδεδώκασι καὶ τῶν  κρατήρων
ὁ δεύτερος  ἥρωσιν  ἐπικίρναται καὶ  ἡρωίσι. καὶ ὅλως  ἀριθμός τις ὁ χρόνος, ἀριθμοῦ δὲ θεῖον ἡ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  ἀρχή·  μονὰς· γάρ ἐστιν. ἡ δὲ μετ’ αὐτὴν  δυὰς  ἀντίπαλος
τῇ ἀρχῇ καὶ  ἀρτίων  πρώτη. τὸ δ’ ἄρτιον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-270b" n="270b"/>  ἐνδεὲς καὶ  ἀτελὲς καὶ  ἀόριστον, ὥσπερ αὖ τὸ περιττὸν  ὥρισται καὶ  περαίνει καὶ τέλειόν ἐστι. διὸ καὶ  νόνναι μὲν  ἐπιβάλλουσι διὰ  πέμπτης καλάνδαις,  νόνναις
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
δ’  εἰδοὶ δι’  ἐνάτης.  ὁρίζουσι γὰρ οἱ  περισσοὶ τὰς  ἀρχάς· οἱ δὲ μετὰ τὰς ἀρχὰς  ἄρτιοι ὄντες οὐκ ἔχουσι τάξιν οὐδὲ δύναμιν, ὅθεν οὐκ  ἄρχονται πράξεως  οὐδ’  ἀποδημίας ἐν  ταύταις. ἢ καὶ τὸ τοῦ  Θεμιστοκλέους ἔχει λόγον,  ἐρίσαι  ποτὲ τὴν  ὑστεραίαν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πρὸς τὴν ἑορτήν, ἐκείνης μὲν ἀσχολίαν καὶ  κόπον ἐχούσης  πολύν, αὐτὴ δὲ  παρέχουσα μετὰ σχολῆς καὶ  ἡσυχίας ἀπολαῦσαι τῶν·  παρεσκευασμένων πρὸς τὴν ἑορτήν·  ἀποκρίνασθαι δὲ πρὸς ταῦτα τὴν ἑορτὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-270c" n="270c"/> 
               <q>a)lhqh=  le/geis, a)ll'  e)mou= mh\ genome/nhs  ou)d' a)\n su\
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  h)=s;'</q> ταῦτα δ’ ὁ  Θεμιστοκλῆς πρὸς τοὺς αὖθις ἔλεγε  στρατηγοὺς τῶν Ἀθηναίων ὡς οὐκ ἂν  οὐδαμοῦ  φανέντας, εἰ μὴ τὴν πόλιν αὐτὸς  ἔσῳσεν. ἐπεὶ τοίνυν  πᾶσα μὲν  ἀξία  σπουδῆς  ἀποδημία καὶ  πρᾶξις  οἰκονομίας δεῖται καὶ παρασκευῆς, rωμαῖοι δὲ τὸ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> παλαιὸν ἐν ταῖς ἑορταῖς οὐδὲν  ᾠκονόμουν  οὐδ’  ἐφρόντιζον ἀλλ’ ἢ περὶ τοὺς θεοὺς  ἠσχολοῦντο καὶ τοῦτ’ ἔπραττον, ὥσπερ ἔτι νῦν  προκηρύττουσιν οἱ
<pb id="v.2.p.267"/> ἱερεῖς ἐπὶ τὰς θυσίας βαδίζοντες, εἰκότως εὐθὺς οὐκ  ἐξεδήμουν μετὰ τὰς·,  ἑορτὰς  οὐδ’ ἔπραττον  ἀπαράσκευοι γὰρ ἦσαν, ἀλλ’  ἐκφροντίζοντες οἴκοι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-270d" n="270d"/> καὶ  παρασκευαζόμενοι τὴν ἡμέραν ἐκείνην  διετέλουν.
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ἢ καθάπερ ἔτι νῦν  προσευξάμενοι καὶ  προσκυνήσαντες
ἐν τοῖς ἱεροῖς  ἐπιμένειν καὶ  καθίζειν εἰώθασιν, οὕτως οὐκ εὐθὺς  ἐπέβαλλον ταῖς ἱεραῖς ἡμέραις τὰς  ἐνεργούς, ἀλλ’  ἐποίουν τι  διάλειμμα καὶ διάστημα, πολλὰ τῶν πραγμάτων  δυσχερῆ καὶ  ἀβούλητα  φερόντων;
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="26">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ leuka\ forou=sin e)n toi=s pe/nqesin ai( gunai=kes  i(ma/tia kai\  leukou\s  kekrufa/lous;'</q> πότερον
ὡς τοὺς  μάγους φασὶν πρὸς τὸν  Ἅιδην καὶ τὸ σκότος  ἀντιταττομένους, τῷ δὲ  φωτεινῷ καὶ  λαμπρῷ  συνεξομοιοῦντας ἑαυτοὺς τοῦτο ποιεῖν· ἤ, καθάπερ τὸ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-270e" n="270e"/> σῶμα τοῦ τεθνηκότος  ἀμφιεννύουσι  λευκοῖς, καὶ τοὺς  προσήκοντας ἀξιοῦσι; τὸ δὲ σῶμα  κοσμοῦσιν οὕτως, ἐπεὶ μὴ δύνανται τὴν  ψυχήν· βούλονται δ’ ἐκείνην  λαμπρὰν καὶ καθαρὰν προπέμπειν, ὡς  ἀφειμένην
ἢδη καὶ  διηγωνισμένην  μέγαν ἀγῶνα καὶ  ποικίλον.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
ἢ τὸ μὲν  λιτὸν ἐν τούτοις μάλιστα καὶ τὸ ἁπλοῦν  πρέπει; τῶν δὲ  βαπτῶν τὰ μὲν καὶ πολυτέλειαν ἐμφαίνει τὰ δὲ περιεργίαν οὐ γὰρ ἧττον ἔστι πρὸς
τὸ μέλαν ἢ τὸ  ἁλουργὸν εἰπεῖν  <q>dolera\ me\n ta\
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-270f" n="270f"/>  ei(/mata, dolera\ de\ ta\  xrw/mata</q> τὸ δ’  αὐτόχρουν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μέλαν οὐχ ὑπὸ τέχνης ἀλλὰ φύσει βαπτόν ἐστι, καὶ  μεμιγμένον τῷ  σκιώδει  κεκράτηται. μόνον οὖν τὸ  λευκὸν  εἰλικρινὲς καὶ ἀμιγὲς; καὶ ἀμίαντόν ἐστι  βαφῇ καὶ  ἀμίμητον·  οἰκειότατον οὖν τοῖς  θαπτομένοις.
<pb id="v.2.p.268"/> καὶ γὰρ ὁ  τεθνηκὼς ἁπλοῦν τι  γέγονε καὶ ἀμιγὲς καὶ καθαρὸν  ἀτεχνῶς οὐδὲν ἀλλ’ ἢ  φαρμάκου  δευσοποιοῦ τοῦ σώματος  ἀπηλλαγμένος. ἐν δ’  Ἄργει λευκὰ φοροῦσιν
ἐν τοῖς πένθεσιν, ὡς Σωκράτης φησίν,  ὑδατόκλυστα.
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="27">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ pa=n tei=xos:  a)be/bhlon kai\ i(ero\n nomi/zousi
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-271a" n="271a"/> ta\s de\ pu/las ou) nomi/zousin;'</q> ἦ καθάπερ ἔγραψε Βάρρων τὸ μὲν τεῖχος ἱερὸν δεῖ νομίζειν, ὅπως ὑπὲρ αὐτοῦ  μάχωνται  προθύμως καὶ  ἀποθνήσκωσιν; οὕτω γὰρ δοκεῖ καὶ rωμύλος  ἀποκτεῖναι
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τὸν ἀδελφὸν ὡς  ἄβατον καὶ ἱερὸν τόπον  ἐπιχειροῦντα  διαπηδᾶν καὶ ποιεῖν  ὑπερβατὸν καὶ  βέβηλον. τὰς δὲ πύλας οὐχ οἷὸν τ’ ἦν  ἀφιερῶσαι, δι’ ὧν ἄλλα τε πολλὰ τῶν ἀναγκαίων καὶ τοὺς  νεκροὺς; ἐκκομίζουσιν. ὅθεν οἱ πόλιν ἀπ’ ἀρχῆς  κτίζοντες, ὅταν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἂν μέλλωσι τόπον  ἀνοικοδομεῖν  ἐπίασιν  ἀρότρῳ, βοῦν ἄρρενα καὶ  θήλειαν  ὑποζεύξαντες· ὅταν δὲ τὰ  τείχη  περιορίζωσι, τὰς τῶν  πυλῶν χώρας  διαμετροῦντες τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-271b" n="271b"/>  ὕννιν  ὑφαιροῦσι, καὶ  μεταφέρουσιν οὕτω τὸ  ἄροτρον,
ὡς τὴν  ἀρουμένην πᾶσαν ἱερὰν καὶ ἄσυλον  ἐσομένην.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="28">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tou\s pai=das, o(\tan  o)mnu/wsi to\n *(hrakle/a,  kwlu/ousin u(po\ ste/gh| tou=to poiei=n kai\ keleu/ousin ei)s u(/paiqron proi+e/nai;'</q> πότερον ὡς ἔνιοι λέγουσιν οὐκ  οἰκουρίᾳ τὸν Ἡρακλέα χαίρειν ἀλλ’ ὑπαίθρῳ βίῳ καὶ  θυραυλίαις νομίζοντες· ἢ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μᾶλλον, ὅτι τῶν θεῶν οὐκ  ἐπιχώριος οὗτος ἀλλὰ πόρρωθεν καὶ  ξένος; οὐδὲ γὰρ τὸν Διόνυσον  ὀμνύουσιν ὑπὸ στέγῃ,  ξένον ὄντα καὶ αὐτόν,  εἴπερ
<pb id="v.2.p.269"/> ἐστὶ  Διόνυσος. ἢ ταῦτα μὲν λέγεται καὶ  παίζεται
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-271c" n="271c"/> πρὸς τοὺς παῖδας, ἄλλως δ’  ἐπίσχεσίς ἐστι τῆς πρὸς τὸν ὅρκον  εὐχερείας καὶ  ταχύτητος τὸ γιγνόμενον,
ὡς  Φαβωρῖνος ἔλεγε; τὸ γὰρ ὥσπερ ἐκ παρασκευῆς
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μέλλησιν  ἐμποιεῖ καὶ  βουλεύσασθαι  δίδωσι.  συμβάλοιτο
δ’ ἄν τις τῷ  Φαβωρίνῳ πρὸς τὸ μὴ κοινὸν ἀλλ’ ἴδιον εἶναι τοῦ θεοῦ τούτου τὸ γιγνόμενον ἐκ τῶν περὶ Ἡρακλέους λεγομένων. ἱστορεῖται γὰρ οὕτως  εὐλαβὴς γεγονέναι πρὸς· ὅρκον,   ὥσθ’ ἅπαξ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὀμόσαι καὶ μόνῳ  Φυλεῖ τῷ  Αὐγέου· διὸ καὶ τὴν Πυθίαν  προφέρειν τὰ  ὅρκια ταῦτα  Λακεδαιμονίοις
ὡς ἐμπεδοῦσι <q>lw=|on ei)/h kai\  a)/meinon.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-271d" n="271d"/>
               </q> 
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="29">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ th\n gamoume/nhn ou)k  e)w=sin au)th\n  u(perbh=nai to\n  ou)do\n th=s oi)ki/as, a)ll'  u(perai/rousin
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
oi( prope/mpontes;</q> πότερον ὅτι καὶ τὰς πρώτας γυναῖκας ἁρπάσαντες οὕτως  εἰσήνεγκαν,  αὐταὶ δ’ οὐκ  εἰσῆλθον· ἢ βούλονται  δοκεῖν εἰσιέναι  βιαζομένας οὐχ  ἑκούσας, ὅπου  μέλλουσι  διαλύειν τὴν  παρθενίαν;
ἢ σύμβολόν ἐστι τοῦ  μηδ’  ἐξιέναι δι’ αὐτῆς
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μηδὲ  καταλιπεῖν τὴν οἰκίαν, εἰ μὴ  βιασθείη, καθάπερ καὶ  εἰσῆλθε  βιασθεῖσα; καὶ γὰρ παρ’ ἡμῖν ἐν  Βοιωτίᾳ καίουσι πρὸ τῆς θύρας τὸν  ἄξονα τῆς  ἁμάξης,·,  ἐμφαίνοντες δεῖν τὴν νύμφην  ἐμμένειν ὡς  ἀνῃρημένου τοῦ  ἀπάξοντος.
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="30">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ th\n nu/mfhn ei)sa/gontes le/gein keleu/ousin
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-271e" n="271e"/> 
                  <q>o(/pou su\ *ga/ios, e)gw\ *gai+/a;'</q>
               </q> πότερον ὥσπερ ἐπὶ ῥητοῖς εὐθὺς  εἴσεισι τῷ κοινωνεῖν ἁπάντων καὶ  συνάρχειν καὶ τὸ μὲν δηλούμενόν ἐστιν  <q>o(/pou su\
<pb id="v.2.p.270"/>  ku/rios kai\  oi)kodespo/ths, kai\ e)gw\  kuri/a kai\  oi)kode/spoina
</q> τοῖς δ’  ὀνόμασι τούτοις ἄλλως  κέχρηνται  κοινοῖς οὖσιν, ὥσπερ οἱ  νομικοὶ  Γάιον  Σήιον καὶ Λούκιον  Τίτιον, καὶ οἱ φιλόσοφοι  Δίωνα καὶ  Θέωνα
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  παραλαμβάνουσιν ἢ διὰ Γαΐαν  Καικιλίαν καλὴν καὶ  ἀγαθὴν γυναῖκα, τῶν Ταρκυνίου παίδων ἑνὶ  συνοικήσασαν, ἧς ἐν τῷ τοῦ  Σάγκτου ἱερῷ  χαλκοῦς  ἀνδριὰς  ἕστηκεν; ἔκειτο δὲ πάλαι καὶ  σανδάλια καὶ
ἄτρακτοι; τὸ μὲν  οἰκουρίας αὐτῆς, τὸ δ’  ἐνεργείας
<milestone unit="tlnum" n="10"/> σύμβολον.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-271f" n="271f"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="31">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ o( poluqru/lhtos  a)/|detai *tala/sios
e)n toi=s ga/mois;'</q> πότερον ἀπὸ τῆς  ταλασίας καὶ γὰρ τὸν  τάλαρον  τάλασον ὀνομάζουσι· καὶ τὴν νύμφην εἰσάγοντες  νάκος  ὑποστρωννύουσιν· αὐτὴ δ’  εἰσφέρει
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μὲν  ἠλακάτην καὶ τὴν  ἄτρακτον,  ἐρίῳ δὲ τὴν θύραν  περιστέφει τοῦ  ἀνδρός· ἢ τὸ λεγόμενον ὑπὸ τῶν  ἱστορικῶν ἀληθές, ὅτι  νεανίας ἦν τις  λαμπρὸς ἐν τοῖς πολεμικοῖς καὶ τἄλλα χρηστὸς ὄνομα Ταλάσιος· ἐπεὶ δ’  ἥρπαζον οἱ rωμαῖοι τὰς τῶν Σαβίνων
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-272a" n="272a"/> θυγατέρας  ἐλθούσας ἐπὶ  θέαν,  ἐκομίζετο τῷ Ταλασίῳ  παρθένος ἐκπρεπὴς τὴν ὄψιν ὑπὸ δημοτικῶν  τινων καὶ  πελατῶν τοῦ  Ταλασίου,  βοώντων ὑπὲρ  ἀσφαλείας καὶ τοῦ μηδένα  πελάζειν  μηδ’  ἀντιλαμβάνεσθαι τῆς  παιδός, ὡς Ταλασίῳ γυνὴ  φέροιτο.
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τιμῶντες οὖν οἱ λοιποὶ τὸν Ταλάσιον καὶ  συνευχόμενοι καὶ  συνευφημοῦντες  εἵποντο καὶ  παρέπεμπον· ὅθεν,  εὐτυχοῦς γάμου γενομένου, καὶ τοῖς ἄλλοις
<pb id="v.2.p.271"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-272b" n="272b"/>  εἰθίσθησαν  ἐπιφωνεῖν τὸν Ταλάσιον, ὥσπερ Ἕλληνες
τὸν  Ὑμέναιον.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="32">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tou= *mai+/ou peri\ th\n  panse/lhnon a)po\ th=s  culi/nhs gefu/ras ei)/dwla r(iptou=ntes;. a)nqrw/pwn
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ei)s to\n potamo\n *)argei/ous ta\  r(iptou/mena kalou=sin;'</q> ἦ τὸ παλαιὸν οἱ περὶ τὸν τόπον  οἰκοῦντες  βάρβαροι τοὺς  ἁλισκομένους Ἕλληνας οὕτως  ἀπώλλυσαν· Ἡρακλῆς δὲ  θαυμασθεὶς ὑπ’ αὐτῶν  ἔπαυσε μὲν τὴν  ξενοκτονίαν,  ἐδίδαξε δὲ τὸ ἔθος καὶ τὴν δεισιδαιμονίαν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἀπομιμουμένους εἴδωλα  ῥιπτεῖν; Ἀργείους
δὲ τοὺς Ἕλληνας οἱ παλαιοὶ πάντας ὁμαλῶς προσηγόρευον.
εἰ μὴ νὴ Δία τῶν Ἀρκάδων πολεμίους καὶ
τοὺς Ἀργείους διὰ τὴν  γειτνίασιν  ἡγουμένων, οἱ περὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-272c" n="272c"/>Εὔανδρον ἐκ τῆς Ἑλλάδος  φυγόντες καὶ  κατοικήσαντες
<milestone unit="tlnum" n="15"/> αὐτόθι τὴν  μνησικακίαν καὶ τὴν  ἔχθραν  διεφύλαττον.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="33">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ to\ palaio\n ou)k  e)dei/pnoun e)/cw xwri\s tw=n ui(w=n, e)/ti th\n  paidikh\n  h(liki/an e)xo/ntwn;'</q> ἦ τοῦτο μὲν καὶ Λυκοῦργος  εἴθισε, τοὺς παῖδας  ἐπεισάγων τοῖς  φιδιτίοις, ὅπως  ἐθίζωνται μὴ  θηριωδῶς
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  μηδ’  ἀτάκτως ἀλλὰ μετ’  εὐλαβείας ταῖς  ἡδοναῖς  προσφέρεσθαι, τοὺς  πρεσβυτέρους οἷον  ἐπισκόπους καὶ  θεατὰς ἔχοντες; οὐκ  ἔλαττον δὴ τοῦτο καὶ τοὺς πατέρας αὐτοὺς μᾶλλον αἰδεῖσθαι καὶ  σωφρονεῖν τῶν υἱῶν παρόντων· ὅπου γὰρ  ἀναισχυντοῦσι  γέροντες,
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ὥς φησιν ὁ  Πλάτων,  ἐνταῦθ’  ἀνάγκη καὶ  νέους  ἀναισχυντοτάτους εἶναι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="34">
            <p> 
               <q>dia\ ti/, tw=n a)/llwn *(rwmai/wn e)n tw=|  *febrouari/w|
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-272d" n="272d"/> mhni\  poioume/nwn xoa\s kai\  e)nagismou\s toi=s
<pb id="v.2.p.272"/> teqnhko/si, *de/kimos  *brou=tos, w(s  *kike/rwn i(sto/rhken,
e)n tw=|  *dekembri/w| tou=t'  e)/pratten h)=n d' ou(=tos o(  *lusita/neian  e)pelqw\n kai\ prw=tos  e)pe/keina  stratw=| diaba\s to\n th=s: lh/qhs  potamo/n;'</q> πότερον, ὥσπερ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἡμέρας  ληγούσης καὶ μηνὸς φθίνοντος εἰώθασιν ἐναγίζειν οἱ πολλοί, λόγον ἔχει καὶ τοῦ ἐνιαυτοῦ  καταστρέφοντος ἐν τῷ  τελευταίῳ μηνὶ τιμᾶν τοὺς τεθνηκότας ἔστι δὲ τῶν μηνῶν  τελευταῖος ὁ  Δεκέμβριος·̓·
ἢ  χθονίων μὲν αἱ  τιμαὶ θεῶν, τιμᾶν δὲ τοὺς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  χθονίους  ὡραῖόν ἐστι, τῶν καρπῶν ἁπάντων  εἰληφότων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-272e" n="272e"/>  συντέλειαν; ἢ ὅτε  κινοῦσι τὴν γῆν ἀρχόμενοι  σπόρου,  μεμνῆσθαι μάλιστα τῶν κάτω προσήκει; ἢ Κρόνῳ μὲν οὗτος ὁ μὴν ὑπὸ rωμαίων καθιέρωται, Κρόνον δὲ τῶν κάτω θεῶν οὐ τῶν  ἄνω νομίζουσιν;
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἢ  μεγίστης αὐτοῖς ἑορτῆς τῶν  Κρονίων  καθεστώσης καὶ  συνουσίας τε  πλείστας καὶ  ἀπολαύσεις ἔχειν  δοκούσης, ἔδοξε καὶ ταύτης  ἀπονέμειν  τινὰς  ἀπαρχὰς τοῖς  τεθνηκόσιν; ἢ τοῦτο, μόνον  Βροῦτον ἐναγίζειν
ἐν τῷ μηνὶ τούτῳ, καθόλου ψεῦδός ἐστι; καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> γὰρ τῇ Λαρεντίᾳ ποιοῦσι τὸν  ἐναγισμὸν καὶ χοὰς  ἐπιφέρουσιν ἐπὶ τὸν  τάφον τοῦ  Δεκεμβρίου μηνός
</p>
         </div>
         <div type="section" n="35">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ de\ th\n *larenti/an,  e(tai/ran  gegenhme/nhn,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-272f" n="272f"/> ou(/tw  timw=sin;'</q> ἄλλην γὰρ εἶναι Λαρεντίαν  Ἄκκαν ἱστοροῦσι τὴν rωμύλου  τροφόν, ἣν τῷ  Ἀπριλλίῳ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μηνὶ τιμῶσι. τῇ δ’  ἑταίρᾳ Λαρεντίᾳ  Φαβόλαν  ἐπίκλησιν εἶναι λέγουσιν,  ἐγνωρίσθη δὲ διὰ τοιαύτην αἰτίαν. ζάκορός τις Ἡρακλέους ὡς ἔοικεν  ἀπολαύων
<pb id="v.2.p.273"/> σχολῆς, ἔθος εἶχεν ἐν  πεττοῖς καὶ κύβοις τὰ πολλὰ  διημερεύειν καί  ποτε, τῶν  εἰωθότων  παίζειν σὺν
· αὐτῷ καὶ μετέχειν τῆς τοιαύτης  διατριβῆς κατὰ τύχην μηδενὸς παρόντος,  ἀδημονῶν τὸν θεὸν  προυκαλεῖτο
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  διαβαλέσθαι τοῖς κύβοις πρὸς αὐτὸν ὥσπερ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-273a" n="273a"/> ἐπὶ ῥητοῖς· καὶ νικήσας μὲν  εὑρέσθαι τι παρὰ τοῦ θεοῦ  χρηστόν· ἂν δὲ  λειφθῇ, δεῖπνον αὐτὸς τῷ θεῷ παρασχεῖν καὶ  μείρακα καλὴν  συναναπαυσομένην.
ἐκ τούτου δὲ τοὺς  κύβους  προθέμενος, τὸν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μὲν ὑπὲρ ἑαυτοῦ, τὸν δ’ ὑπὲρ τοῦ θεοῦ  βαλὼν  ἐλείφθη. ταῖς οὖν  προκλήσεσιν  ἐμμένων τράπεζὰν
τε  λαμπροτέραν  παρεσκεύασε τῷ θεῷ, καὶ τὴν Λαρεντίαν  παραλαβὼν ἐμφανῶς  ἑταιροῦσαν  εἱστίασε καὶ  κατέκλινεν ἐν τῷ ἱερῷ καὶ τὰς θύρας;  ἀπιὼν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  ἔκλεισε. λέγεται δὲ νύκτωρ ἐντυχεῖν αὐτῇ τὸν θεὸν οὐκ  ἀνθρωπίνως καὶ  κελεῦσαι βαδίζειν ἕωθεν εἰς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-273b" n="273b"/>  ἀγοράν, ᾧ δ’ ἂν  ἐντύχῃ  πρώτῳ, προσέχειν μάλιστα καὶ ποιεῖσθαι  φίλον.  ἀναστᾶσαν οὖν τὴν Λαρεντίαν βαδίζειν, καὶ  συντυχεῖν τινι τῶν πλουσίων,  ἀγάμων
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
δὲ καὶ  παρηκμακότων, ὄνομα  Ταρρουτίῳ·  γνωρισθεῖσαν
δὲ τούτῳ καὶ ζῶντος ἄρχειν τοῦ οἴκου καὶ  κληρονομῆσαι τελευτήσαντος· ὕστερον δὲ χρόνοις αὐτὴν  τελευτῶσαν τῇ πόλει τὴν  οὐσίαν  ἀπολιπεῖν διὸ τὰς τιμὰς ἔχειν ταύτας.
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="36">
            <p> 
               <q>dia\ ti/  pu/lhn mi/an  quri/da kalou=si th\n ga\r  <q>faine/stran</q> tou=to shmai/nein, kai\ par' au)th\n
o( kalou/menos *tu/xhs  qa/lamo/s e)sti;'</q> πότερον ὅτι  Σέρβιος ὁ βασιλεὺς  εὐτυχέστατος γενόμενος δόξαν ἔσχε τῇ  Τύχῃ  συνεῖναι  φοιτώσῃ διὰ θυρίδος πρὸς
<pb id="v.2.p.274"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-273c" n="273c"/> αὐτόν ἢ τοῦτο μὲν μῦθός ἐστιν, ἐπεὶ δὲ Ταρκυνίου  Πρίσκου τοῦ βασιλέως ἀποθανόντος ἡ γυνὴ  Τανακυλλὶς;  ἔμφρων οὖσα καὶ  βασιλικὴ διὰ θυρίδος -  προκύψασα τοῖς πολίταις  ἐνέτυχε καὶ  συνέπεισεν
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἀποδεῖξαι βασιλέα τὸν  Σέρβιον, ἔσχε ταύτην ὁ  τόπος τὴν ἐπωνυμίαν;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="37">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=n toi=s qeoi=s  a)natiqeme/nwn  mo/na
ta\  sku=la neno/mistai periora=n  a)fanizo/mena tw=| xro/nw|, kai\ mh/te  proskunei=n  mh/t'  e)piskeua/zein;'</q> πότερον
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἵνα τὴν δόξαν οἰόμενοι τοῖς  πρώτοις  συνεκλιπεῖν
ἀεί τι πρόσφατον  ὑπόμνημα τῆς ἀρετῆς  ζητῶσι  κομίζειν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-273d" n="273d"/>, ἢ μᾶλλον ὅτι τοῦ χρόνου τὰ σημεῖα τῆς πρὸς τοὺς πολεμίους  διαφορᾶς  ἀμαυροῦντος, αὐτοὺς  ἀναλαμβάνειν καὶ  καινοποιεῖν ἐπίφθονόν ἐστι καὶ  φιλαπέχθημον;
<milestone unit="tlnum" n="15"/> οὐδὲ γὰρ παρ’ Ἕλλησιν οἱ πρῶτοι  λίθινον καὶ  χαλκοῦν  στήσαντες  τρόπαιον  εὐδοκιμοῦσι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="38">
            <p> 
               <q>dia\ ti/  *ko/intos  *me/tellos  a)rxiereu\s geno/menos kai\ ta)/lla: dokw=n  fro/nimos ei)=nai kai\ politiko\s a)nh\r  e)kw/luen  oi)wni/zesqai meta\ to\n  *secti/lion mh=na
<milestone unit="tlnum" n="20"/> to\n nu=n  *au)/gouston  prosagoreuo/menon;'</q> πότερον ὅτι καθάπερ ἡμέρας  ἀκμαζούσης ἢ  ἀρχομένης;  πράττομεν
τὰ τοιαῦτα καὶ μηνὸς  ἱσταμένου καὶ  αὐξομένου, τὰς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-273e" n="273e"/> δ’  ἀποκλίτους ὡς  ἀχρηματίστους  φυλαττόμεθα· παραπλησίως τὸν μετὰ μῆνας ὀκτὼ χρόνον ὥσπερ  ἑσπέραν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τινὰ τοῦ ἐνιαυτοῦ καὶ  δείλην  ἀποκλίνοντος ἢδη καὶ φθίνοντος νομίζειν· ἢ καὶ τοῖς ὄρνισι  χρηστέον
<pb id="v.2.p.275"/>  ἀκμαίοις καὶ  τελείοις; εἰσὶ δὲ πρὸ τοῦ  θέρους  τοιοῦτοι· περὶ δὲ τὸ  φθινόπωρον οἱ μὲν  ἀσθενεῖς καὶ  νοσώδεις, οἱ δὲ  νεοσσοὶ καὶ  ἀτελεῖς, οἱ δὲ παντάπασι  φροῦδοι διὰ τὴν ὥραν  ἐκτοπίζοντες.
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="39">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ toi=s mh\  strateuome/nois me\n e)n  stratope/dw| d' a)/llws  a)nastrefome/nois ou)k e)ch=n a)/ndra  balei=n pole/mion ou)de\ trw=sai ;'</q> καὶ τοῦτο Κάτων
ὁ  πρεσβύτης ἐν  ἐπιστολῇ τινι  δεδήλωκε,  γράφων πρὸς τὸν υἱὸν καὶ  κελεύων, εἰ  παρεθείη τῆς στρατείας
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-273f" n="273f"/>  ἀποπληρώσας τὸν χρόνον,  ὑποστρέφειν· ἢ  προσμένοντα λαβεῖν παρὰ τοῦ  στρατηγοῦ τὸ ἐξεῖναι τρῶσαι
καὶ ἀνελεῖν πολέμιον. πότερον ὅτι τὴν ἀνάγκην μόνην ἐξουσίαν εἶναι δεῖ τοῦ ἀνελεῖν ἄνθρωπον, ὁ
δ’ ἄνευ νόμου καὶ  προστάγματος τοῦτο  ποιῶν  ἀνδροφόνος
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἐστὶ διὸ καὶ  Χρυσάνταν  ἐπῄνεσεν ὁ  Κῦρος, ὅτι  μέλλων ἀναιρεῖν πολέμιον καὶ τὴν  κοπίδα  διηρμένος,  ἀκούσας τὸ  ἀνακλητικὸν  ἀφῆκε τὸν ἄνδρα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-274a" n="274a"/> καὶ οὐκ  ἔπαισεν ὡς  κεκωλυμένος ἢ δεῖ τὸν  συνιστάμενον  πολεμίοις καὶ  μαχόμενον, ἂν  ἀποδειλιάσῃ,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
μὴ  ἀνυπεύθυνον εἶναι  μηδ’  ἀθῷον; οὐ γὰρ οὕτω  βαλών τινα καὶ  τρώσας  ὠφέλησεν, ὡς  φυγὼν καὶ  ἀναχωρήσας  ἔβλαψεν. ὁ μὲν οὖν  ἀφειμένος στρατείας  ἀπήλλακται τῶν  στρατιωτικῶν νόμων ὁ ὁ  αἰτησάμενος τὸ πράττειν τὰ τῶν  στρατευομένων
<milestone unit="tlnum" n="25"/> πάλιν ἑαυτὸν  ὑπεύθυνον τῷ νόμῳ καὶ τῷ στρατηγῷ  δέδωκεν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="40">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=| i(erei= tou= *dio\s ou)k e)/cestin e)n
<pb id="v.2.p.276"/> u(pai/qrw| a)lei/fesqai</q> πότερον ὅτι καὶ παῖδας  γυμνοῦσθαι πατρὸς  ὁρῶντος καὶ πενθεροῦ  γαμβρὸν οὐχ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-274b" n="274b"/> ὅσιον ἦν οὐδὲ  καλόν, οὐδὲ  συνελούοντο τὸ παλαιὸν ἀλλήλοις πατὴρ δ’ ὁ Ζεὺς καὶ τὸ ἐν ὑπαίθρῳ μάλιστὰ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  πως εἶναι δοκεῖ τοῦ Διὸς  ἐνώπιον· ἤ, καθάπερ
ἐν ναῷ καὶ ἱερῷ  γυμνοῦν ἑαυτὸν ἀθέμιτόν ἐστιν, οὕτω τὸν ὕπαιθρον  ἀέρα καὶ τὸν  ὑπουράνιον, ὄντα
καὶ θεῶν καὶ  δαιμόνων  μεστόν,  ἐξευλαβοῦντο; διὸ καὶ τὰ πολλὰ τῶν ἀναγκαίων ὑπὸ στέγῃ  δρῶμεν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἐπικρυπτόμενοι καὶ  ἐπικαλυπτόμενοι ταῖς οἰκίαις πρὸς τὸ θεῖον. ἢ τὰ μὲν μόνῳ τῷ ἱερεῖ, τὰ δὲ πᾶσιν ὑπὸ τοῦ νόμου  προστέτακται διὰ τοῦ ἱερέως; διὸ καὶ παρ’ ἡμῖν τὸ μὲν  στεφανηφορεῖν καὶ κομᾶν
καὶ μὴ  σιδηροφορεῖν μηδὲ τοῖς  Φωκέων ὅροις  ἐμβαίνειν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-274c" n="274c"/>  ἴδια  λειτουργήματα τοῦ ἄρχοντός ἐστι τὸ
δ’  ὀπώρας μὴ  γεύεσθαι πρὸ ἰσημερίας  μετοπωρινῆς  μηδ’ ἄμπελον  τέμνειν πρὸ ἰσημερίας  ἐαρινῆς ὁμοῦ
τι πᾶσι δηλοῦται διὰ τοῦ ἄρχοντος·  ἑκατέρου γὰρ ὁ  καιρὸς ἐκεῖνός ἐστι. τὸν αὐτὸν οὖν τρόπον ὡς ἔοικε
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ τοῦ παρὰ  rωμαίοις ἱερέως; ἴδιόν ἐστι τὸ  μήθ’ ἵππῳ χρῆσθαι μήτε πλείονας  νύκτας  ἀποδημεῖν τριῶν  μήτ’  ἀποτίθεσθαι τὸν  πῖλον, ἀφ’ οὗ καὶ  <q>fla=men</q>  κέκληται. πολλὰ δ’ ἄλλα δηλοῦται πᾶσι διὰ τοῦ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-274d" n="274d"/> ἱερέως· ὧν ἕν ἐστι καὶ τὸ ἐν ὑπαίθρῳ μὴ ἀλείφεσθαι.
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
τὸ γὰρ  ξηραλοιφεῖν  ὑφεωρῶντο rωμαῖοι  σφόδρα, καὶ τοῖς Ἕλλησιν οἴονται μηδὲν οὕτως αἴτιον  δουλείας γεγονέναι καὶ  μαλακίας, ὡς τὰ  γυμνάσια καὶ τὰς  παλαίστρας, πολὺν  ἄλυν καὶ  σχολὴν ἐντικτούσας
<pb id="v.2.p.277"/> ταῖς  πόλεσι καὶ  κακοσχολίαν καὶ τὸ  παιδεραστεῖν καὶ τὸ διαφθείρειν τὰ σώματα τῶν  νέων  ὕπνοις καὶ  περιπάτοις καὶ  κινήσεσιν  εὐρύθμοις καὶ  διαίταις  ἀκριβέσιν, ὑφ’ ὧν  ἔλαθον  ἐκρυέντες τῶν  ὅπλων καὶ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  ἀγαπήσαντες  ἀνθ’  ὁπλιτῶν καὶ ἱππέων  ἀγαθῶν  εὐτράπελοι καὶ  παλαιστρῖται  καλοὶ λέγεσθαι. ταῦτα γοῦν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-274e" n="274e"/> ἔργον ἐστὶν  ἀποφυγεῖν εἰς ὕπαιθρον  ἀποδυομένους·
οἱ δὲ κατ’ οἰκίαν  ἀλειφόμενοι καὶ  θεραπεύοντες ἑαυτοὺς οὐδὲν  ἁμαρτάνουσι.
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="41">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ to\ palaio\n no/misma ph= me\n ei)=xen  *)ianou= dipro/swpon  ei)ko/na, ph= de\  ploi/ou  pru/mnan
h)\  prw=|ran  e)gkexaragme/nhn</q> πότερον ὡς οἱ πολλοὶ λέγουσιν ἐπὶ τιμῇ τοῦ Κρόνου  πλοίῳ  διαπεράσαντος εἰς Ἰταλίαν, ἢ τοῦτο μὲν ἔστιν ἐπὶ πολλῶν λέγειν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
καὶ γὰρ Ἰανὸς καὶ  Εὔανδρος; καὶ Αἰνείας ἐκ θαλάττης  προσεκομίσθησαν, ἐκεῖνο δ’ ἄν τις μᾶλλον  εἰκάσειεν, ὅτι τὰ μὲν καλὰ ταῖς πόλεσίν ἐστι τὰ
δ’  ἀναγκαῖα· καὶ μέγιστον τῶν μὲν  καλῶν ἡ  εὐνομία,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-274f" n="274f"/> τῶν δ’ ἀναγκαίων ἡ  εὐπορία; ἐπεὶ τοίνυν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
εὐκοσμίαν μὲν Ἰανὸς κατέστησεν αὐτοῖς  ἐξημερώσας τὸν βίον,  ἀφθονίαν δὲ  παρέχει τῶν ἀναγκαίων ὁ  ποταμὸς πλόιμος ὢν καὶ τὰ μὲν ἐκ θαλάττης τὰ
δ’ ἀπὸ τῆς χώρας  κατακομίζων, σύμβολον ἔσχε τὸ νόμισμα τοῦ μὲν  νομοθέτου τὸ  δίμορφον ὡς εἴρηται
<milestone unit="tlnum" n="25"/> διὰ τὴν  μεταβολήν, τοῦ δὲ  ποταμοῦ τὸ  πορθμεῖον. ἑτέρῳ δ’ ἐχρήσαντο  νομίσματι βοῦν ἔχοντι καὶ  πρόβατον καὶ  ὗν παράσημον,  εὐποροῦντες ἀπὸ τῶν  θρεμμάτων μάλιστα καὶ τὴν  περιουσίαν ἀπὸ τούτων ἔχοντες διὸ καὶ τῶν ὀνομάτων πολλὰ τοῖς παλαιοῖς,
<pb id="v.2.p.278"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-275a" n="275a"/>Συίλλιοι καὶ  Βουβολκοὶ καὶ  Πόρκιοι ἦσαν, ὡς  Φενεστέλλας εἴρηκεν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="42">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=| tou= *kro/nou naw=| xrw=ntai  tamei/w| tw=n  dhmosi/wn xrhma/twn, a(/ma de\ kai\  fulakthri/w|
<milestone unit="tlnum" n="5"/> tw=n  sumbolai/wn;'</q> πότερον ὅτι δόξα  κατεῖχε καὶ λόγος οὐκ εἶναι  πλεονεξίαν ἐν ἀνθρώποις οὐδ’  ἀδικίαν Κρόνου  βασιλεύοντος, ἀλλὰ πίστιν καὶ  δικαιοσύνην
ἢ ὅτι καρπῶν ἀρετῆς ἢ  γεωργίας  ἡγεμὼν ὁ  θεός; ἡ γὰρ  ἅρπη τοῦτο σημαίνει καὶ οὐχ ὡς γέγραφεν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Ἀντίμαχος  Ἡσιόδῳ πειθόμενος
<quote rend="blockquote">
                  <l>
λέχρις δὲ  δρεπάνῳ  τέμνων ἀπὸ  μήδεα πατρὸς
</l>
                  <l>οὐρανοῦ  Ἀκμονίδεω  λάσιος  Κρόνος  ἀντιτέτυκτο.
</l>
               </quote> καρπῶν δ’  ἀφθονία καὶ  διάθεσις  γένεσίς ἐστι  νομίσματος·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-275b" n="275b"/> διὸ τὸν αἴτιον καὶ φύλακα ποιοῦνται τῆς
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  εὐδαιμονίας.  μαρτυρεῖ δὲ τούτῳ τὸ τὰς  ἀγομένας
δι’ ἐννέα ἡμερῶν ἐπ’ ἀγορὰν  συνόδους,  νουνδίνας
δὲ  καλουμένας, ἱερὰς τοῦ Κρόνου  νομίζεσθαι·  πράσεως γὰρ καὶ  ὠνῆς  περιουσία καρπῶν ἀρχὴν παρέσχεν.
ἢ ταῦτα μέν ἐστι παλαιά, πρῶτος δὲ ταμιεῖον
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  ἀπέδειξε τὸ  Κρόνιον, τῶν βασιλέων  καταλυθέντων,  Οὐαλέριος  Ποπλικόλας πειθόμενος  εὐερκῆ καὶ  καταφανῆ καὶ  δυσεπιβούλευτον εἶναι τὸν τόπον;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="43">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ d' oi(  presbeu/ontes ei)s *(rw/mhn  o(poqenou=n e)pi\ to\n tou= *kro/nou nao\n badi/zontes  a)pogra/fontai
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-275c" n="275c"/> pro\s tou\s  e)pa/rxous tou=   tamiei/ou ;</q> πότερον
<pb id="v.2.p.279"/>
ὡς  ξένου τοῦ Κρόνου γενομένου καὶ διὰ τοῦτο τοῖς ξένοις  χαίροντος, ἢ καὶ τοῦτο  λύεται τῇ ἱστορίᾳ; τὸ γὰρ παλαιὸν ὡς ἔοικεν οἱ  ταμίαι  ξένια τοῖς  πρεσβεύουσιν  ἔπεμπον &lpar;  ἐκαλεῖτο δὲ  <q>lau/tia</q> τὰ  πεμπόμενα&rpar;,
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ  νοσούντων  ἐπεμέλοντο καὶ  τελευτήσαντας  ἔθαπτον
ἐκ  δημοσίου νῦν δ’ ὑπὸ  πλήθους τῶν  ἀφικνουμένων  πρέσβεων  ἐκλέλειπται τὸ τῆς δαπάνης,  μένει δ’ ἔτι τὸ τοῖς  ἐπάρχοις τοῦ ταμείου  προεντυγχάνειν διὰ τῆς  ἀπογραφῆς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="44">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=| i(erei= tou= *dio\s ou)k e)/cestin o)mo/sai;'</q> πότερον ὅτι βάσανός τις ἐλευθέρων ὁ ὅρκος ἐστί, δεῖ δ’  ἀβασάνιστον εἶναι καὶ τὸ σῶμα καὶ τὴν ψυχὴν τοῦ ἱερέως· ἢ ὅτι περὶ  μικρῶν  ἀπιστεῖσθαι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-275d" n="275d"/> τὸν τὰ θεῖα καὶ μέγιστα  πεπιστευμένον οὐκ εἰκὸς
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐστιν; ἢ ὅτι  πᾶς ὅρκος εἰς  κατάραν  τελευτᾷ τῆς ἐπιορκίας,  κατάρα δὲ δύσφημον καὶ  σκυθρωπόν; ὅθεν  οὐδ’ ἄλλοις  ἐπαρᾶσθαι  νομίζεται τοὺς ἱερεῖς.  ἐπῃνέθη γοῦν Ἀθήνησιν ἡ ἱέρεια μὴ  θελήσασα  καταράσασθαι
τῷ  Ἀλκιβιάδῃ τοῦ δήμου  κελεύοντος ἔφη γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> εὐχῆς οὐ  κατάρας ἱέρεια γεγονέναι. ἢ κοινὸς   ὁ τῆς ἐπιορκίας  κίνδυνος, ἂν ἀνὴρ  ἀσεβὴς καὶ  ἐπίορκος  εὐχῶν  κατάρχηται καὶ ἱερῶν ὑπὲρ τῆς πόλεως;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="45">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=n  *ou)enerali/wn th=| e(orth=| polu\n
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-275e" n="275e"/> oi)=non  e)kxe/ousin e)k tou= i(erou= th=s *)afrodi/ths;'</q> πότερον,
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
ὡς οἱ πλεῖστοι λέγουσι,  Μεζέντιος ὁ Τυρρηνῶν  στρατηγὸς  ἔπεμψε πρὸς  Αἰνείαν  σπενδόμενος ἐπὶ τῷ λαβεῖν τὸν  ἐπέτειον οἶνον  ἀρνησαμένου δ’
<pb id="v.2.p.280"/> ἐκείνου, τοῖς  Τυρρηνοῖς  ὑπέσχετο  κρατήσας μάχῃ  δώσειν τὸν οἶνον· Αἰνείας δὲ τὴν  ὑπόσχεσιν αὐτοῦ  πυθόμενος τοῖς θεοῖς τὸν οἶνον  καθιέρωσε, καὶ μετὰ
τὸ  νικῆσαι  συναγαγὼν τὸ  καρπευθὲν  ἐξέχεε πρὸ τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἱεροῦ τῆς Ἀφροδίτης· ἢ καὶ τοῦτο σύμβολόν ἐστι
τοῦ  χρῆναι  νήφοντας  ἑορτάζειν ἀλλὰ μὴ  μεθύοντας,
ὡς τῶν θεῶν μᾶλλον τοῖς  ἐκχέουσι  χαιρόντων τὸν πολὺν ἄκρατον ἢ τοῖς  πίνουσι;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-275f" n="275f"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="46">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ to\n th=s  *(/ortas nao\n a)new|gme/non
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ei)=xon oi( palaioi\ dia\  panto/s;'</q> πότερον, ὡς  Ἀντίστιος 
Λαβεὼν ἱστόρηκε, τοῦ παρορμᾶν  <q>o(rta/ri</q>  λεγομένου, 
τὴν οἷον  ἐγκελευομένην πρὸς τὰ καλὰ καὶ  παρορμῶσαν 
θεὸν  Ὅρταν λεγομένην ᾤοντο δεῖν ὡς  ἐνεργὸν 
ἀεὶ μηδέποτε  μέλλειν  μηδ’  ἀποκεκλεῖσθαι  μηδ’ ἐλινύειν·
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ἢ μᾶλλον ὡς νῦν ὀνομάζουσιν αὐτὴν  · ὥραν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-276a" n="276a"/>  μηκυνομένης τῆς  προτέρας  συλλαβῆς,  ἐπιστρεφῆ τινα καὶ  πολυωρητικὴν θεόν, ἣν  διαφυλακτικὴν καὶ  φροντιστικὴν οὖσαν οὐδέποτε  ῥάθυμον  οὐδ’  ὀλίγωρον εἶναι τῶν ἀνθρωπίνων ἐνόμιζον; ἤ, καθάπερ ἄλλα
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πολλά, καὶ τοῦτο τῶν  Ἑλληνικῶν ὀνομάτων ἐστὶ καὶ  δηλοῖ θεὸν  ἐπισκοποῦσαν καὶ  ἐφορῶσαν; ὅθεν
ὡς  ἀκοιμήτου καὶ  ἀύπνου διὰ  παντὸς ἀνεῳγμένον
ἦν τὸ ἱερὸν αὐτῆς. εἰ  μέντοι τὴν ὥραν ὀρθῶς ὁ Λαβεὼν ἀπὸ τοῦ παρορμᾶν ὠνομάσθαι  δέδεκται,
<milestone unit="tlnum" n="25"/> σκόπει τὸν  <q>w(ra/tora</q> προτρεπτικόν τινα καὶ  παρορμητικὸν ὄντα  σύμβουλον ἢ  δημαγωγὸν οὕτως
<pb id="v.2.p.281"/> ὠνομάσθαι  φατέον, οὐκ ἀπὸ τῆς  ἀρᾶς καὶ εὐχῆς
ὡς ἔνιοι λέγουσι.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-276b" n="276b"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="47">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ to\ tou= *(hfai/stou i(ero\n e)/cw po/lews
o( *(rwmu/los i(dru/sato;'</q> πότερον διὰ τὴν  μυθολογουμένην
<milestone unit="tlnum" n="5"/> πρὸς  Ἄρη  ζηλοτυπίαν τοῦ Ἡφαίστου δι’ Ἀφροδίτην  υἱὸς εἶναι δοκῶν Ἄρεος οὐκ  ἐποιήσατο σύνοικον  οὐδ’  ὁμόπολιν αὐτόν· ἢ τοῦτο μὲν  ἀβέλτερον,  ᾠκοδομήθη δ’ ὁ  ναὸς ἐξ ἀρχῆς  συνέδριον καὶ  βουλευτήριον  ἀπόρρητον αὐτῷ μετὰ  Τατίου τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  συμβασιλεύσαντος, ὅπως  συνιόντες  ἐνταῦθα μετὰ τῶν  γερόντων ἄνευ τοῦ  παρενοχλεῖσθαι καθ’  ἡσυχίαν  βουλεύοιντο περὶ τῶν πραγμάτων; ἢ πρὸς  ἐμπρησμὸν ἄνωθεν ἐπισφαλῶς τῆς rώμης ἐχούσης, ἔδοξε τιμᾶν μὲν  ἐξοικίσαι δὲ τῆς πόλεως τὸν θεόν;
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-276c" n="276c"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="48">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ th=| tw=n  *kwnsuali/wn e(orth=| kai\ tou\s  i(/ppous kai\ tou\s  o)/nous  stefanou=si kai\ sxola/zein  e)w=si;'</q> πότερον ὅτι  Ποσειδῶνι μὲν ἄγουσιν  Ἱππείῳ τὴν ἑορτὴν, ὁ δ’  ὄνος τῷ ἵππῳ  συναπολαύει καὶ  συμμετέχει τῆς  ἀδείας· ἢ ὅτι,  ναυτιλίας φανείσης
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ  κομιδῆς κατὰ  θάλατταν, ὑπῆρξέ τις  ἀμωσγέπως  ῥᾳστώνη καὶ  ἀνάπαυσις τοῖς  ὑποζυγίοις;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="49">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tou\s  paragge/llontas a)rxh\n e)/qos
h)=n e)n  i(mati/w| tou=to poiei=n  a)xi/twnas, w(s *ka/twn i(sto/rhke;'</q> πότερον ἵνα μὴ  δεκάζωσιν  ἀργύριον ἐν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-276d" n="276d"/>
τῷ  κόλπῳ κομίζοντες, ἢ μᾶλλον ὅτι τοὺς  ἀξίους ἄρχειν οὐ γένεσιν οὐδὲ  χρήμασιν οὐδὲ  δόξαις ἀλλὰ  τραύμασι καὶ  ὠτειλαῖς  ἔκρινον; ὅπως οὖν ταῦτα  καθορῷτο τοῖς  ἐντυγχάνουσιν,  ἀχίτωνες ἐπὶ τὰς
<pb id="v.2.p.282"/>  παραγγελίας  κατῄεσαν; ἢ καθάπερ τῷ  δεξιοῦσθαι καὶ  παρακαλεῖν καὶ  ὑποπίπτειν, οὕτω τῇ  γυμνότητι ταπεινοῦντες ἑαυτοὺς  ἐδημαγώγουν;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="50">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ o(  i(ereu\s tou= *dio/s,  a)poqanou/shs
<milestone unit="tlnum" n="5"/> au)tw=| th=s gunaiko/s,  a)peti/qeto th\n a)rxh/n, w(s  *)ath/ios i(sto/rhke;'</q> πότερον ὅτι τοῦ μὴ  λαβόντος ὁ λαβὼν εἶτ’  ἀποβαλὼν γυναῖκα γαμετὴν  ἀτυχέστερος ὁ μὲν γὰρ τοῦ  γεγαμηκότος  οἶκος  τέλειος, ὁ δὲ τοῦ  γήμαντος εἶτ’  ἀποβαλόντος οὐκ ἀτελὴς μόνον ἀλλὰ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ  πεπηρωμένος· ἢ  συνιερᾶται μὲν ἡ γυνὴ τῷ ἀνδρὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-276e" n="276e"/> ὡς καὶ πολλὰ τῶν ἱερῶν οὐκ ἔστι  δρᾶσαι μὴ  γαμετῆς  συμπαρούσης, τὸ δὲ γαμεῖν εὐθὺς ἑτέραν  ἀποβαλόντα τὴν  προτέραν οὔτ’ ἴσως δυνατὸν οὔτ’ ἄλλως  ἐπιεικές,·; ὅθεν  οὐδ’  ἀποπέμψασθαι πρότερον
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἐξῆν, οὐδὲ νῦν ὡς ἔοικεν ἔξεστιν, ἀλλ’ ἐφ’ ἡμῶν  ἐπέτρεψεν  ἐντευχθεὶς  Δομετιανός. οἱ δ’ ἱερεῖς  παρεγένοντο
τῇ τοῦ γάμου  διαλύσει, πολλὰ  φρικώδη καὶ  ἀλλόκοτα καὶ  σκυθρωπὰ  δρῶντες. ἧττον δ’ ἄν τις τοῦτο  θαυμάσειε  προσιστορήσας, ὅτι καὶ τῶν  τιμητῶν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  θατέρου τελευτήσαντος ἔδει καὶ τὸν ἕτερον
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-276f" n="276f"/> πεπαῦσθαι τῆς ἀρχῆς ἀποθανόντος δὲ  τιμητοῦ  Λιβίου  Δρούσου,  Σκαῦρος  Αἰμίλιος  συνάρχων οὐκ  ἐβούλετο τὴν ἀρχὴν  ἀπείπασθαι, μέχρι οὗ τῶν  δημάρχων τινὲς αὐτὸν ἐκέλευον εἰς τὸ  δεσμωτήριον
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  ἀπάγεσθαι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="51">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=n  *larhtw=n, ou(\s  i)di/ws  <q>praisti/teis</q> kalou=si, tou/tois ku/wn  pare/sthken, au)toi\ de\ kunw=n  difqe/rais a)mpe/xontai,</q> ἦ πραιστίτεις μὲν οἱ
<pb id="v.2.p.283"/>
προεστῶτές εἰσι, τοὺς δὲ  προεστῶτας οἴκου  φυλακτικοὺς εἶναι προσήκει, καὶ φοβεροὺς μὲν τοῖς ἀλλοτρίοις, ὥσπερ ὁ κύων ἐστίν,  ἠπίους δὲ καὶ  πράους τοῖς  συνοικοῦσιν; ἢ μᾶλλον, ὃ λέγουσιν ἔνιοι rωμαίων,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-277a" n="277a"/>
ἀληθές ἐστι καί, καθάπερ οἱ περὶ  Χρύσιππον οἴονται φιλόσοφοι  φαῦλα  δαιμόνια  περινοστεῖν, οἷς οἱ  θεοὶ  δημίοις χρῶνται καὶ  κολασταῖς ἐπὶ τοὺς  ἀνοσίους καὶ  ἀδίκους ἀνθρώπους, οὕτως οἱ  Λάρητες
ἐρινυώδεις τινές εἰσι καὶ  ποίνιμοι  δαίμονες,  ἐπίσκοποι
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  βίων καὶ  οἴκων διὸ καὶ κυνῶν  δέρμασιν ἀμπέχονται, καὶ κύων πάρεδρός ἐστιν, ὡς  δεινοῖς οὖσιν  ἐξιχνεῦσαι καὶ μετελθεῖν τοὺς  πονηρούς;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="52">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ th=|  kaloume/nh| *genei/th|  *ma/nh| ku/na qu/ousi kai\  kateu/xontai mhde/na xrhsto\n  a)pobh=nai
<milestone unit="tlnum" n="15"/> tw=n oi)kogenw=n</q> ἦ ὅτι  δαίμων ἐστὶν ἡ  Γενείτα περὶ
τὰς γενέσεις καὶ τὰς λοχείας τῶν  φθαρτῶν;  ῥύσιν γάρ τινα σημαίνει τοὔνομα καὶ γένεσιν ἢ  ῥέουσαν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-277b" n="277b"/> γένεσιν. ὥσπερ οὖν οἱ Ἕλληνες τῇ Ἑκάτῃ, καὶ τῇ Γενείτῃ κύνα rωμαῖοι θύουσιν ὑπὲρ τῶν οἰκογενῶν.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>Ἀργείους δὲ Σωκράτης φησὶ τῇ  Εἰλιονείᾳ κύνα θύειν διὰ τὴν  ῥᾳστώνην τῆς λοχείας. τὸ δὲ τῆς εὐχῆς πότερον οὐκ ἐπ’ ἀνθρώπων ἐστὶν οἰκογενῶν, μηδένα χρηστὸν γενέσθαι, ἀλλὰ κυνῶν  χαλεποὺς γὰρ εἶναι δεῖ καὶ φοβεροὺς τοὺς  κύνας ἢ διὰ τὸ  χρηστοὺς  κομψῶς
<milestone unit="tlnum" n="25"/> λέγεσθαι τοὺς  τελευτῶντας αἰνιττόμενοι, διὰ τῆς εὐχῆς  αἰτοῦνται μηδένα τῶν  συνοίκων ἀποθανεῖν;
<pb id="v.2.p.284"/>
οὐ δεῖ δὲ τοῦτο  θαυμάζειν καὶ γὰρ Ἀριστοτέλης
ἐν ταῖς Ἀρκάδων πρὸς  Λακεδαιμονίους  συνθήκαις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-277c" n="277c"/>  γεγράφθαι φησὶ μηδένα χρηστὸν ποιεῖν  βοηθείας χάριν τοῖς  λακωνίζουσι τῶν  Τεγεατῶν,  ὅπερ εἶναι
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μηδένα  ἀποκτιννύναι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="53">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ toi=s  *kapitwli/ois qe/as  a)/gontes e)/ti nu=n  khru/ttousi  *sardianou\s  w)ni/ous, kai\  ge/rwn tis e)pi\  xleuasmw=|  proa/getai paidiko\n  e)naya/menos  peride/raion,
o(\ kalou=si  bou=llan;'</q> ἦ ὅτι rωμύλῳ πολὺν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> χρόνον  ἐπολέμησαν οἱ  λεγόμενοι  Οὐήιοι Τυρρηνῶν, καὶ ταύτην πόλιν  ἐσχάτην  εἷλε, καὶ πολλοὺς  αἰχμαλώτους  ἀπεκήρυξε μετὰ τοῦ βασιλέως  ἐπισκώπτων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-277d" n="277d"/> αὐτοῦ τὴν  ἠλιθιότητα καὶ τὴν  ἀβελτερίαν; ἐπεὶ δὲ  Λυδοὶ μὲν ἦσαν οἱ  Τυρρηνοὶ ἐξ ἀρχῆς,  Λυδῶν δὲ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  μητρόπολις αἱ  Σάρδεις, οὕτω τοὺς  Οὐηίους  ἀπεκήρυττον καὶ μέχρι νῦν ἐν  παιδιᾷ τὸ ἔθος  διαφυλάττουσι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="54">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ ta\ kreopw/lia  <q>ma/kella</q> kai\  <q>make/llous</q> kalou=si;'</q> πότερον ἀπὸ τῶν  μαγείρων τοὔνομα  διαφθαρέν,
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὥσπερ ἄλλα πολλά, τῇ  συνηθείᾳ  κεκράτηκε καὶ γὰρ τὸ  κάππα πρὸς τὸ γάμμα  συγγένειαν ἔχει παρ’ αὐτοῖς ὀψὲ γὰρ ἐχρήσαντο τῷ γάμμα Καρβιλίου  Σπορίου  προσεξευρόντος· καὶ τὸ  λάμβδα πάλιν τοῖς  ἀπολισθαίνουσι τοῦ <term>r</term> δι’  ἀμβλύτητα
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τῆς  γλώττης  ὑπόκειται  τραυλιζόμενον· ἢ καὶ τοῦτο
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-277e" n="277e"/>  λυτέον τῇ ἱστορίᾳ; λέγεται γὰρ ἐν rώμῃ  βίαιον
<pb id="v.2.p.285"/> ἄνδρα καὶ  λῃστρικὸν γενόμενον καὶ  περικόψαντα
πολλούς, Μάκελλον τοὔνομα,  μόγις  ἁλῶναι καὶ  κολασθῆναι·
ἐκ δὲ τῶν χρημάτων αὐτοῦ δημόσιον  οἰκοδομηθῆναι
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τὴν προσηγορίαν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="55">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tai=s  *)ianouari/ais ei)doi=s  periie/nai  de/dotai toi=s  au)lhtai=s th\n po/lin  e)sqh=tas  gunaikei/as  forou=ntas;'</q> ἦ διὰ τὴν λεγομένην αἰτίαν; μεγάλας
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-277f" n="277f"/> γὰρ ὡς ἔοικε τιμὰς  ἐκαρποῦντο, τοῦ βασιλέως Νομᾶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  δόντος αὐτοῖς διὰ τὴν πρὸς τὸ θεῖον  ὁσιότητα· ταύτας δ’ ὕστερον  ἀφαιρεθέντες ὑπὸ τῆς  ἀνθυπατικῆς  δεκαδαρχίας  ἀπεχώρησαν ἐκ τῆς πόλεως. ἦν οὖν  ἐπιζήτησις αὐτῶν καί τις  ἥπτετο δεισιδαιμονία τῶν ἱερέων  ἄναυλα  θυόντων. ἐπεὶ δ’ οὐκ  ἐπείθοντο
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  μεταπεμπομένοις ἀλλ’ ἐν  Τιβοῦρι  διέτριβον, ἀνὴρ ἀπελεύθερος κρύφα τοῖς  ἄρχουσιν  ἐπηγγείλατο  κατάξειν αὐτούς. καὶ  παρασκευάσας  θοίνην  ἄφθονον
ὡς  τεθυκὼς θεοῖς  ἐκάλεσε τοὺς  αὐλητάς· καὶ  γύναια  παρῆν ἅμα τῷ  πότῳ καὶ  παννυχὶς  συνεκροτεῖτο  παιζόντων
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ  χορευόντων. εἶτ’ ἐξαίφνης ὁ  ἄνθρωπος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-278a" n="278a"/>  ἐμβαλὼν λόγον ὡς τοῦ  πάτρωνος ἐπιόντος αὐτῷ καὶ  ταραττόμενος  συνέπεισε τοὺς  αὐλητὰς  ἀναβάντας
ἐφ’ ἁμάξας  δέρρεσι κύκλῳ  περικαλυπτομένας εἰς τὸ  Τιβοὺρ  κομίζεσθαι. τοῦτο δ’ ἦν  ἀπάτη·
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  περιαγαγὼν γὰρ τὰς ἁμάξας οὐ  συνορῶντας αὐτοὺς διὰ τὸν οἶνον καὶ τὸ σκότος  ἔλαθεν εἰς rώμην  καταγαγὼν ἅπαντας ἕωθεν·  ἐτύγχανον δ’ οἱ πολλοὶ διὰ τὴν  παννυχίδα καὶ τὸν  πότον ἐν  ἐσθῆσιν
<pb id="v.2.p.286"/>  ἀνθιναῖς καὶ  γυναικείαις ὄντες. ὡς οὖν  ἐπείσθησαν ὑπὸ τῶν ἀρχόντων καὶ διηλλάγησαν, ἐνομίσθη τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-278b" n="278b"/> ἡμέραν ἐκείνην οὕτως  ἀμπεχομένους  σοβεῖν διὰ τῆς πόλεως.
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="56">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ to\ th=s *karme/nths i(ero\n e)c a)rxh=s dokou=sin ai(  mhte/res i(dru/sasqai kai\ nu=n ma/lista se/bontai;'</q> λέγεται γάρ τις λόγος, ὡς  ἐκωλύθησαν ὑπὸ τῆς  βουλῆς αἱ γυναῖκες ὀχήμασι χρῆσθαι ζευκτοῖς·  συνέθεντο οὖν  ἀλλήλαις μὴ κυΐσκεσθαι μηδὲ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τίκτειν,  ἀμυνόμεναι τοὺς ἄνδρας, ἄχρι οὗ  μετέγνωσαν καὶ συνεχώρησαν αὐταῖς·  γενομένων δὲ παίδων,  εὐτεκνοῦσαι καὶ  πολυτεκνοῦσαι τὸ τῆς Καρμέντης ἱερὸν  ἱδρύσαντο. τὴν δὲ, Καρμένταν οἱ μὲν Εὐάνδρου  μητέρα λέγουσιν οὖσαν ἐλθεῖν εἰς Ἰταλίαν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-278c" n="278c"/>  ὀνομαζομένην  Θέμιν, ὡς δ’ ἔνιοι,  Νικοστράτην  ἐμμέτρους δὲ χρησμοὺς  ᾄδουσαν ὑπὸ τῶν Λατίνων Καρμένταν ὀνομάζεσθαι· τὰ γὰρ  ἔπη  <q>ka/rmina</q> καλοῦσιν.
οἱ δὲ  Μοῖραν ἡγοῦνται τὴν Καρμένταν εἶναι καὶ διὰ τοῦτο θύειν αὐτῇ τὰς  μητέρας;. ἔστι δὲ τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ὀνόματος τὸ  ἔτυμον <q>e(sterhme/nh  nou=</q> διὰ τὰς  θεοφορήσεις. ὅθεν οὐ τὰ κάρμινα τῇ  Καρμέντῃ τοὔνομα παρέσχεν, ἀλλὰ μᾶλλον ἀπ’ ἐκείνης  ἐκλήθη διὰ τὸ τοὺς χρησμοὺς ἐν  ἔπεσι καὶ  μέτροις  ἐνθουσιῶσαν  ᾄδειν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="57">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ th=|  *(roumi/na|  qu/ousai ga/la  kataspe/ndousi
<milestone unit="tlnum" n="25"/> tw=n i(erw=n, oi)=non d' ou)  prosfe/rousin</q> ἦ  ῥοῦμαν Λατῖνοι τὴν θηλὴν καλοῦσι,  rουμινᾶλιν ὀνομασθῆναι λέγουσιν, παρ’ ὅσον ἡ λύκαινα τῷ rωμύλῳ τὴν θηλὴν παρέσχεν· ὥσπερ οὖν ἡμεῖς
<pb id="v.2.p.287"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-278d" n="278d"/> τὰς  τρεφούσας τὰ  παιδία  γάλακτι  θηλονὰς ἀπὸ τῆς  θηλῆς  καλοῦμεν, οὕτως ἡ  rουμῖνα  θηλώ τις οὖσα καὶ  τιθήνη καὶ κουοροτρόφος οὐ  προσίεται τὸν ἄκρατον
ὡς βλαβερὸν ὄντα τοῖς  νηπίοις;
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="58">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=n  sugklhtikw=n tou\s me\n pate/ras suggegramme/nous, tou\s d' a(plw=s pate/ras proshgo/reuon;'</q> ἦ τοὺς μὲν ἐξ ἀρχῆς  κατανεμηθέντας ὑπὸ τοῦ rωμύλου πατέρας ἐκάλουν καὶ  πατρικίους, οἷον  εὐπατρίδας ὄντας, πατέρας αὑτῶν ἔχοντας ἀποδεῖξαι
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοὺς δ’ ὕστερον  ἐπεγγραφέντας ἐκ τῶν δημοτικῶν συγγεγραμμένους πατέρας  ὠνόμασαν;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="59">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ koino\s h)=n  bwmo\s *(hrakle/ous kai\
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-278e" n="278e"/>*mousw=n</q> ἦ ὅτι  γράμματα τοὺς περὶ Εὔανδρον  ἐδίδαξεν Ἡρακλῆς, ὡς Ἰόβας ἱστόρηκε; καὶ τὸ πρᾶγμα
<milestone unit="tlnum" n="15"/> σεμνὸν ἐνομίζετο,  φίλους καὶ συγγενεῖς  διδασκόντων ὀψὲ δ’  ἤρξαντο  μισθοῦ  διδάσκειν, καὶ πρῶτος  ἀνέῳξε  γραμματοδιδασκαλεῖον Σπόριος Καρβίλιος,, ἀπελεύθερος Καρβιλίου τοῦ  πρώτου γαμετὴν  ἐκβαλόντος.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="60">
            <p> 
               <q>dia\ ti/, duei=n  bwmw=n *(hrakle/ous o)/ntwn, ou)
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  metalamba/nousi gunai=kes ou)de\  geu/ontai tw=n e)pi\ tou=  mei/zonos  quome/nwn;'</q> πότερον ὅτι τῶν ἱερῶν αἱ περὶ τὴν Καρμένταν  ὑστέρησαν,  ὑστέρησε δὲ καὶ τὸ  Πιναρίων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-278f" n="278f"/> γένος ὅθεν  εἰργόμενοι τῆς  θοίνης,  ἑστιωμένων τῶν ἄλλων,  Πινάριοι  προσηγορεύθησαν· ἢ διὰ τὰ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  μυθολογούμενα περὶ τοῦ χιτῶνος καὶ τῆς  Δηιανείρας·;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="61">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ to\n qeo\n e)kei=non, w(=| ma/lista th\n
<pb id="v.2.p.288"/> *(rw/mhn  sw/|zein prosh/kei kai\  fula/ttein,  ei)/t' e)sti\n  a)/rrhn  ei)/te  qh/leia, kai\ le/gein a)pei/rhtai kai\ zhtei=n
kai\ o)noma/zein: tau/thn de\ th\n  a)po/rrhsin  e)ca/ptousi deisidaimoni/as,  i(storou=ntes  *ou)ale/rion  *swrano\n  a)pole/sqai
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  kakw=s dia\ to\  e)ceipei=n;'</q> πότερον, ὡς τῶν rωμαϊκῶν τινες  ἱστορήκασιν,  ἐκκλήσεις εἰσὶ καὶ  γοητεῖαι θεῶν,  αἷς νομίζοντες καὶ αὐτοὶ θεούς τινας  ἐκκεκλῆσθαι παρὰ τῶν πολεμίων καὶ  μετῳκηκέναι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-279a" n="279a"/> πρὸς αὑτοὺς·  ἐφοβοῦντο ταὐτὸ  παθεῖν ὑφ’ ἑτέρων·
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὥσπερ οὖν  Τύριοι δεσμοὺς  ἀγάλμασι  λέγονται  περιβαλεῖν,  ἕτεροι δ’  αἰτεῖν  ἐγγυητὰς ἐπὶ  λουτρὸν ἢ
καθαρμόν τινα προπέμποντες, οὕτως ᾤοντο rωμαῖοι
τὸ  ἄρρητον καὶ τὸ  ἄγνωστον  ἀσφαλεστάτην εἶναι θεοῦ καὶ  βεβαιοτάτην φρουρὰν ἢ καθάπερ  Ὁμήρῳ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  πεποίηται τὸ  <q>gai=a d' e)/ti  cunh\ pa/ntwn</q> ὅπως οἱ ἄνθρωποι τοὺς θεοὺς πάντας  σέβωνται καὶ τιμῶσι τὴν γῆν  κοινῶς ἔχοντας, οὔτως  ἀπεκρύψαντο τὸν κύριον τῆς  σωτηρίας   οἱ παλαιοὶ rωμαῖοι, βουλόμενοι
μὴ μόνον τοῦτον ἀλλὰ πάντας ὑπὸ τῶν πολιτῶν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τοὺς θεοὺς τιμᾶσθαι;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-279b" n="279b"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="62">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=n legome/nwn  *fitiale/wn,  *(ellhnisti\
d' oi(=on  ei)rhnopoiw=n  spondofo/rwn, o( kalou/menos
<q>pa/ter  patra=tos</q> e)nomi/zeto  me/gistos &lpar; e)/sti d' ou(=tos, w(=| path\r zh=| kai\ pai=des  ei)si/n e)/xei de\ kai\ nu=n
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  pronomi/an tina\ kai\ pi/stin: oi( ga\r  strathgoi\ ta\
di'  eu)morfi/an kai\ w(/ran  e)pimelou=s:  deo/mena kai\  sw/fronos  fulakh=s sw/mata tou/tois  parakatati/qentai&rpar;;</q> 
               <pb id="v.2.p.289"/> πότερον ὅτι τὸ αἰδεῖσθαι τοὺς παῖδας; αὐτοῖς καὶ τὸ  φοβεῖσθαι τοὺς πατέρας  πρόσεστιν· ἢ τοὔνομα τὴν αἰτίαν  ὑπαγορεύει;  βούλεται γὰρ εἶναι τὸ  <q>patra=ton</q>  οἱονεὶ  συμπεπερασμένον καὶ  πεπερατωμένον, ὡς  τελειοτέρου
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τῶν ἄλλων ὄντος ᾧ  συμβέβηκε πατέρα
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-279c" n="279c"/>  κεκτημένῳ  πατρὶ γενέσθαι. ἢ δεῖ τὸν ὅρκων καὶ εἰρήνης; προϊστάμενον  <q>a(/ma pro/sw kai\  o)pi/sw</q> καθ’  Ὅμηρον  ὁρᾶν; εἴη δ’ - μάλιστα  τοιοῦτος, ᾧ παῖς ἔστιν ὑπὲρ οὗ βουλεύεται, καὶ πατὴρ μεθ’ οὗ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
βουλεύεται.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="63">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=| kaloume/nw|  <q>r(h=gi  sakrw/roum</q>
&lpar; ou(=tos d' e)sti\ basileu\s i(erw=n&rpar; a)pei/rhtai kai\ a)/rxein
kai\  dhmhgorei=n</q> ἦ τὸ παλαιὸν οἱ βασιλεῖς τὰ πλεῖστα καὶ μέγιστα τῶν ἱερῶν  ἔδρων καὶ τὰς θυσίας ἔθυον
<milestone unit="tlnum" n="15"/> αὐτοὶ μετὰ τῶν ἱερέων; ἐπεὶ δ’ οὐκ  ἐμετρίαζον ἀλλ’
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-279d" n="279d"/> ἦσαν  ὑπερήφανοι καὶ  βαρεῖς, τῶν μὲν Ἑλλήνων οἱ πλεῖστοι τὴν ἐξουσίαν αὐτῶν  περιελόμενοι μόνον τὸ θύειν τοῖς θεοῖς  ἀπέλιπον, rωμαῖοι δὲ παντάπασι τοὺς βασιλεῖς;  ἐκβαλόντες ἄλλον ἐπὶ τὰς θυσίας  ἔταξαν,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
οὔτε ἄρχειν  ἐάσαντες οὔτε  δημαγωγεῖν, ὅπως μόνον ἐν τοῖς ἱεροῖς  βασιλεύεσθαι  δοκῶσι καὶ  βασιλείαν διὰ τοὺς θεοὺς ὑπομένειν. ἔστι γοῦν τις ἐν ἀγορᾷ θυσία πρὸς τῷ λεγομένῳ  Κομιτίῳ  πάτριος,
ἣν  θύσας ὁ βασιλεὺς κατὰ τάχος  ἄπεισι  φεύγων ἐξ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  ἀγορᾶς
</p>
         </div>
         <div type="section" n="64">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ th\n  tra/pezan ou)k ei)/wn  a)nairei=sqai  kenh/n, a)lla\ pa/ntws tino\s  e)po/ntos;'</q> πότερον
<pb id="v.2.p.290"/> αἰνιττόμενοι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-279e" n="279e"/> τὸ δεῖν ἀεί τι τοῦ παρόντος εἰς τὸ  μέλλον  ὑπολιπεῖν καὶ τῆς  αὔριον ἐν τῇ  σήμερον  μνημονεύειν,
ἢ νομίζοντες  ἀστεῖον εἶναι τὸ  συστέλλειν καὶ,  ἀνέχειν τὴν  ὄρεξιν ἔτι  παρούσης τῆς  ἀπολαύσεως;
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἧττον γὰρ  ἐπιθυμοῦσι τῶν ἀπόντων  ἐθισθέντες ἀπέχεσθαι τῶν παρόντων. ἢ καὶ πρὸς  οἰκέτας φιλάνθρωπον
τὸ ἔθος; οὐ γὰρ οὕτω λαμβάνοντες ὡς  μεταλαμβάνοντες  ἀγαπῶσι , κοινωνεῖν τρόπον τινὰ  τραπέζης ἡγούμενοι τοῖς  δεσπόταις. ἢ τῶν ἱερῶν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> οὐδέποτε δεῖν  κενὸν  οὐθὲν περιορᾶν, ἱερὸν δ’ ἡ  τράπεζα;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="65">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ th=|  nu/mfh| to\ prw=ton ou)k  e)ntugxa/nei
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-279f" n="279f"/> meta\ fwto\s; o( a)nh\r a)lla\ dia\ sko/tous;'</q> πότερον ὅτι  αἰδεῖται πρὶν ἢ  συνελθεῖν  ἀλλοτρίαν  νομίζων, ἢ καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πρὸς ἰδίαν  προσιέναι μετ’  αἰδοῦς  ἐθιζόμενος; ἢ, καθάπερ
ὁ Σόλων ἔγραψε  μήλου  κυδωνίου τὴν νύμφην  ἐντραγοῦσαν εἰς τὸν  θάλαμον βαδίζειν, ὅπως
τὸ πρῶτον  ἄσπασμα μὴ  δυσχερὲς γένηται  μηδ’  ἀχάριστον οὕτως ὁ  rωμαῖος  νομοθέτης, εἰ δή τι
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  προσῆν ἄτοπον τῷ σώματι καὶ  δυσχερές,  ἔκρυψεν; ἢ
διαβολὴ τίς  ἐστιν ἀφροδισίων  παρανόμων τὸ γιγνόμενον,
ὡς καὶ τοῖς  νομίμοις  αἰσχύνης τινὸς  προσούσης;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="66">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=n  i(ppodro/mwn ei(=s  *flami/nios
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-280a" n="280a"/> kalei=tai</q> ἦ ὅτι,  Φλαμινίου τινὸς τῶν παλαιῶν τῇ πόλει χώραν  ἐπιδόντος, ἐχρῶντο ταῖς  προσόδοις εἰς τοὺς  ἱππικοὺς  ἀγῶνας· ἔτι δὲ  περιόντων χρημάτων,
<pb id="v.2.p.291"/>  κατεσκεύασαν  ὁδόν, ἣν καὶ αὐτὴν  Φλαμινίαν  προσηγόρευσαν;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="67">
            <p> 
               <q>dia\ ti/  <q>liktw/reis</q> tou\s r(abdou/xous o)noma/zousi;'</q> πότερον ὅτι καὶ  συνέδεον τοὺς  ἀκολασταίνοντας
<milestone unit="tlnum" n="5"/> οὗτοι καὶ τῷ rωμύλῳ  παρηκολούθουν  ἱμάντας
ἐν τοῖς  κόλποις κομίζοντες τὸ δὲ  δεσμεύειν
<q>a)lliga=re</q> λέγουσιν οἱ πολλοὶ rωμαίων, οἱ δὲ  καθαρεύοντες
ἐν τῷ  διαλέγεσθαι <q>liga=re</q>&rpar;· ἢ νῦν μὲν  παρέγκειται τὸ <term>k</term>, πρότερον δὲ  <q>litw/reis</q>  ἐκαλοῦντο,
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
λειτουργοί τινες ὄντες περὶ τὸ δημόσιον; ὅτι γὰρ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-280b" n="280b"/>  λῇτον ἄχρι νῦν τὸ δημόσιον ἐν πολλοῖς τῶν Ἑλλήνων νόμων  γέγραπται, οὐδένα ὡς ἔπος εἰπεῖν  λέληθε.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="68">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ ku/na qu/ousin oi( *lou/perkoi *lou/perkoi d' ei)si\n oi( toi=s  *louperkali/ois  gumnoi\  diaqe/ontes
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
e)n  perizw/masi kai\  kaqiknou/menoi  sku/tei tw=n  a)pantw/ntwn ;'</q> πότερον ὅτι καθαρμός ἐστι τῆς πόλεως
τὰ  δρώμενα καὶ γὰρ τὸν μῆνα  <q>*febroua/rion</q> καλοῦσι
καὶ νὴ Δία τὴν ἡμέραν ἐκείνην  <q>febra/thn,</q> καὶ  <q>febra/rin</q> τὸ τῶν  σκυτῶν  ἤθει  καθικνεῖσθαι,
<milestone unit="tlnum" n="20"/> τοῦ  ῥήματος τὸ καθαίρειν  σημαίνοντος· τῷ δὲ κυνὶ πάντες ὡς ἔπος εἰπεῖν Ἕλληνες ἐχρῶντο καὶ χρῶνταὶ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-280c" n="280c"/>  γε μέχρι νῦν ἔνιοι  σφαγίῳ πρὸς τοὺς καθαρμούς καὶ τῇ Ἑκάτῃ  σκυλάκια μετὰ τῶν ἄλλων καθαρσίων  ἐκφέρουσι καὶ  περιμάττουσι  σκυλακίοις τοὺς  ἁγνισμοῦ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> δεομένους,  περισκυλακισμὸν τὸ  τοιοῦτο γένος τοῦ  καθαρμοῦ καλοῦντες· ἢ λύκος μὲν ὁ λοῦπός ἐστι καὶ  Λύκαια τὰ Λουπερκάλια·  λύκῳ δὲ κύων
<pb id="v.2.p.292"/>  πολέμιος καὶ διὰ τοῦτο θύεται τοῖς Λυκαίοις; ἢ ὅτι τοὺς  Λουπέρκους  ὑλακτοῦσι καὶ  παραλυποῦσιν
οἱ  κύνες ἐν τῇ πόλει  διαθέοντας; ἢ Πανὶ μὲν ἡ θυσία γίγνεται, Πανὶ δὲ κύων  προσφιλὲς διὰ τὰ
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  αἰπόλια;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="69">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=| kaloume/nw|  *septomounti/w|  parefu/latton o)xh/masi zeuktoi=s xrh=sqai, kai\ nu=n oi( tw=n palaiw=n mh\  katafronou=ntes  parafula/ttousi
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-280d" n="280d"/> to\ de\  septomou/ntion a)/gousin e)pi\ tw=| to\n
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  e(/bdomon th=| po/lei  proskatanemhqh=nai kai\ th\n *(rw/mhn  e(pta/lofon gene/sqai ;'</q> πότερον, ὡς ἔνιοι τῶν rωμαϊκῶν  ἐπινοοῦσι, διὰ τὸ  μήπω  συνεζεῦχθαι τοῖς  μέρεσι παντελῶς τὴν πόλιν ἢ τοῦτο μὲν ἄλλως οὐ πρὸς  Διόνυσόν ἐστιν  ἔργου δὲ  μεγάλου τοῦ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πρὸς τὸν  συνοικισμὸν  ἐκτελεσθέντος, οἰόμενοι τὴν πόλιν ἤδη πεπαῦσθαι  προϊοῦσαν εἰς τὸ  πρόσθεν,  ἔπαυσαν μὲν αὑτοὺς  ἀνέπαυσαν δὲ τῶν  ὑποζυγίων
τὰ  συμπονήσαντα καὶ  παρέσχον ἀπολαῦσαι τῇ  σχολῇ τῆς  κοινῆς ἑορτῆς; ἢ πᾶσαν μὲν ἐβούλοντο  κοσμεῖν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-280e" n="280e"/> ἀεὶ καὶ τιμᾶν ἑορτὴν τοὺς πολίτας  παρόντας, μάλιστα
δὲ τὴν ἐπὶ τῷ  συνοικισμῷ τῆς πόλεως·  ἀγομένην·
ἵν’ οὖν τὴν πόλιν, ἧς ἐστιν ἡ  ἑορτή, μὴ  ἀπολείπωσιν, οὐκ ἐφεῖτο χρῆσθαι  ζεύγεσιν ἐκείνην τὴν ἡμέραν;
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="70">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tou\s  a)pegnwsme/nous e)pi\  klopai=s h)\  doulikoi=s  tisin a)/llois  a(marth/masi  <q>fourki/feras</q> kalou=sin;'</q> ἦ καὶ τοῦτο τῆς τῶν παλαιῶν  ἐπιμελείας
τεκμήριόν ἐστιν; ὁ γὰρ  οἰκότριβος  ἰδίου καταγνοὺς
<pb id="v.2.p.293"/> τινα  μοχθηρίαν  ἐκέλευε  διπλοῦν ξύλον, ὃ ταῖς  ἁμάξαις  ὑφιστᾶσιν,  ἀράμενον διὰ τῆς  συνοικίας ἢ τῆς  γειτνιάσεως; διεξελθεῖν ὑπὸ πάντων  ὁρώμενον, ὅπως
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-280f" n="280f"/>  ἀπιστοῖεν αὐτῷ καὶ  φυλάττοιντο πρὸς τὸ λοιπόν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
τὸ δὲ ξύλον ἡμεῖς μὲν στήριγγμα, rωμαῖοι δὲ  <q>fou=rkan</q> ὀνομάζουσι· διὸ καὶ  <q>fourki/fer</q> ὁ τοῦτο  περιενεγκὼν καλεῖται.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="71">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=n  kuritto/ntwn bow=n u(pe\r tou= fula/ttesqai to\n  e)ntugxa/nonta xo/rton tw=|: ke/rati
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  prosde/ousin;'</q> ἦ διὰ  κόρον καὶ  πλησμονὴν  ἐξυβρίζουσι καὶ  βόες καὶ  ἵπποι καὶ  ὄνοι καὶ ἄνθρωποι;
ὥς  που καὶ  Σοφοκλῆς  πεποίηκε
<quote rend="blockquote">
                  <l>
σὺ δὲ  σφαδᾴζεις  πῶλος ὣς  εὐφορβίᾳ,
</l>
                  <l>  γαστήρ τε γάρ  σου καὶ  γνάθος  πλήρης.</l>
               </quote>
               <milestone unit="tlnum" n="15"/> διὸ καὶ Μάρκον  Κράσσον οἱ rωμαῖοι χόρτον ἔχειν  ἔφασαν· ἐφυλάττοντο γὰρ αὐτὸν οἱ τοὺς ἄλλους ἐν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-281a" n="281a"/>
τῇ πολιτείᾳ  σπαράττοντες ὡς  ἀμυντικὸν καὶ  δυσεπιχείρητον.
οὐ μὴν ἀλλ’ ὕστερον  ἐλέχθη πάλιν, ὅτι  Κράσσου  Καῖσαρ  ἀφῃρήκει τὸν χόρτον·  ἀντέστη γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> αὐτῷ πρῶτος ἐν τῇ πολιτείᾳ καὶ  κατεφρόνησε.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="72">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=n e)p'  oi)wnoi=s i(ere/wn, ou(\s  *au)/spikas pro/teron  *au)/gouras de\ nu=n kalou=sin, w)/|onto dei=n a)ei\ tou\s  lampth=ras a)new|gme/nous ei)=nai kai\ to\  pw=ma mh\ e)pikei=sqai;'</q> ἦ καθάπερ οἱ Πυθαγορικοὶ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  μικρὰ  μεγάλων ἐποιοῦντο  σύμβολα  κωλύοντες  <q>e)pi\ xoi/nikos kaqh=sqai</q> καὶ  <q>pu=r  maxai/ra| mh\    skaleu/ein</q> οὕτως οἱ παλαιοὶ πολλοῖς  αἰνίγμασιν ἐχρῶντο καὶ
<pb id="v.2.p.294"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-281b" n="281b"/> μάλιστα πρὸς τοὺς ἱερεῖς, οἷόν ἐστι καὶ τὸ τοῦ  λαμπτῆρος; ἔοικε γὰρ ὁ  λαμπτὴρ τῷ  περιέχοντι τὴν ψυχὴν σώματι. φῶς γάρ ἐστιν ἡ ἐντὸς  ψυχὴ καὶ δεῖ τὸ  συνετὸν καὶ  φρόνιμον ἀεὶ ἀναπεπταμένον αὐτῆς
<milestone unit="tlnum" n="5"/> εἶναι καὶ  δεδορκὸς καὶ μηδέποτε  συγκεκλεῖσθαι  μηδ’
ἀποπνεόμενον. πνευμάτων δ’ ὄντων, οὐκ  εὐσταθοῦσιν
οἱ  ὄρνιθες οὐδὲ βέβαια σημεῖα  παρέχουσι διὰ τὴν πλάνην καὶ τὴν  ἀνωμαλίαν.  διδάσκουσιν οὖν τῷ ἔθει μὴ πνευμάτων ὄντων, ἀλλὰ  νηνεμίας
<milestone unit="tlnum" n="10"/> καὶ  καταστάσεως, ἐπὶ ταῦτα προϊέναι τοὺς  οἰωνοπόλους, ὅτε δύνανται τοῖς  λαμπτῆρσιν  ἀνεῳγμένοις χρῆσθαι.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-281c" n="281c"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="73">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ d'  a)pei/rhto toi=s e(/lkos e)/xousin  i(ereu=sin e)p' oi)wnw=n  kaqe/zesqai</q> πότερον καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τοῦτο σύμβολόν ἐστι τοῦ μηδὲν  δακνομένους μηδ’ οἷον ἕλκος ἴδιον, καὶ  πάθος ἔχοντας ἐν τῇ  ψυχῇ
τὰ θεῖα  χρηματίζειν, ἀλλ’  ἀλύπους καὶ  ἀκεραίους καὶ  ἀπερισπάστους ὄντας· ἢ κατὰ λόγον ἐστίν, εἰ μήτ’  ἱερείῳ  χρήσαιτ’ ἄν τις ἕλκος· ἔχοντι πρὸς θυσίαν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  μήτ’ ὄρνισι πρὸς  οἰωνισμόν, ἔτι μᾶλλον ἐφ’  ἑαυτῶν φυλάττεσθαι τὰ τοιαῦτα, καὶ  καθαροὺς  γενομένους καὶ  ἀσινεῖς καὶ  ὁλοκλήρους ἐπὶ τὰ παρὰ τῶν θεῶν  σημαινόμενα βαδίζειν; τὸ γὰρ ἕλκος ἔοικε πήρωσὶς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-281d" n="281d"/> τις εἶναι καὶ  μιασμὸς τοῦ σώματος.
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="74">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ mikra=s *tu/xhs i(ero\n i(dru/sato *serou/ios  *tou/llios o( basileu\s: h(\n  <q>bre/bem</q> kalou=si;</q> πότερον ὅτι  μικρὸς; ὢν ἐν καὶ  ταπεινὰ  πράττων
<pb id="v.2.p.295"/>
καὶ  γεγονὼς ἐκ  μητρὸς αἰχμαλώτου διὰ τὴν τύχην  ἐβασίλευσε τῆς rώμης· ἢ αὕτη μὲν ἡ  μεταβολὴ  μέγεθος ἐμφαίνει τύχης μᾶλλον ἢ μικρότητα, πάντων δὲ μάλιστα Σερούιος ἔοικε τὴν τῆς τύχης·
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  ἐκθειάσας δύναμιν  ἐπιφημίσαι  πράξεσιν ἁπάσαις;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-281e" n="281e"/>
οὐ γὰρ μόνον Τύχης εὐέλπιδος; καὶ  ἀποτροπαίου καὶ  μειλιχίας καὶ  πρωτογενείας καὶ ἄρρενος ἱερὰ  κατεσκεύασεν, ἀλλ’ ἔστιν ἰδίας Τύχης ἱερόν, ἕτερον δ’  ἐπιστρεφομένης , ἄλλο  παρθένου · καὶ τί ἄν τις
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἐπεξίοι τὰς ἄλλας  ἐπωνυμίας, ὅπου Τύχης  ἰξευτηρίας
ἱερόν ἐστιν, ἣν  βισκᾶταν ὀνομάζουσιν, ὡς πόρρωθεν ἡμῶν  ἁλισκομένων ὑπ’ αὐτῆς καὶ  προσισχομένων τοῖς  πράγμασιν; ὅρα δὴ μὴ  καταμαθὼν τὸ παρὰ μικρὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-281f" n="281f"/> ἀεὶ τῆς τύχης μέγα δυνάμενον, καὶ ὅτι τῷ γενέσθαι τι
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
μικρὸν ἢ μὴ γενέσθαι τι πολλάκις ὑπῆρξεν ἐνίοις  τυχεῖν ἢ  διαμαρτεῖν τῶν μεγίστων, μικρᾶς Τύχης ἱερὸν ἱδρύσατο, προσέχειν  διδάσκων τοῖς  πράγμασι καὶ
μὴ  καταφρονεῖν διὰ μικρότητα τῶν  ἐντυγχανόντων.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="75">
            <p> 
               <q>dia\ ti/  lu/xnon ou)k  e)sbe/nnusan, a)ll' au)to\n
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
u(f' e(autou=  periew/rwn  maraino/menon</q> πότερον ὡς  συγγενὲς καὶ  ἀδελφικὸν σεβόμενοι τοῦ  ἀσβέστου καὶ  ἀθανάτου  πυρός, ἢ καὶ τοῦτο σύμβολόν ἐστι τοῦ μὴ δεῖν τὸ ἔμψυχον, ἂν μὴ  βλάπτῃ, διαφθείρειν  μηδ’ ἀναιρεῖν, ὡς ζῴῳ τοῦ πυρὸς  ἐοικότος; καὶ γὰρ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  τροφῆς δεῖται καὶ αὐτοκίνητόν ἐστιν καὶ  σβεννύμενον φωνὴν  ἀφίησιν ὥσπερ φονευόμενον. ἢ  διδάσκει τὸ
<pb id="v.2.p.296"/> ἔθος ἡμᾶς, ὅτι δεῖ μήτε πῦρ  μήθ’ ὕδωρ  μήτ’ ἄλλο
τι τῶν ἀναγκαίων αὐτοὺς  ἄδην ἔχοντας διαφθείρειν, ἀλλ’  ἐᾶν χρῆσθαι τοὺς δεομένους καὶ  ἀπολείπειν ἑτέροις, ὅταν αὐτοὶ  μηκέτι χρείαν  ἔχωμεν;
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-282a" n="282a"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="76">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ ta\s e)n toi=s  u(podh/masi  selhni/das
oi(  diafe/rein  dokou=ntes  eu)genei/a| forou=sin;'</q> πότερον,
ὡς Κάστωρ φησί, σύμβολόν ἐστι τοῦτο τῆς λεγομένης  οἰκήσεως ἐπὶ τῆς σελήνης καὶ ὅτι μετὰ τὴν τελευτὴν αὖθις αἱ  ψυχαὶ τὴν σελήνην ὑπὸ  πόδας
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἕξουσιν, ἢ τοῖς  παλαιοτάτοις  τοῦθ’  ὑπῆρχεν  ἐξαίρετον; οὗτοι δ’ ἦσαν  Ἀρκάδες τῶν ἀπ’ Εὐάνδρου  Προσελήνων λεγομένων. ἤ, καθάπερ ἄλλα πολλά, καὶ τοῦτο τοὺς  ἐπαιρομένους καὶ μέγα  φρονοῦντας  ὑπομιμνήσκει τῆς ἐπ’  ἀμφότερον τῶν ἀνθρωπίνων  μεταβολῆς
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  παράδειγμα  ποιουμένους τὴν σελήνην, ὡς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-282b" n="282b"/>
               <quote rend="blockquote">
                  <l>
ἐξ  ἀδήλου πρῶτον ἔρχεται  νέα
</l>
                  <l>  πρόσωπα  καλλύνουσα καὶ  πληρουμένη,
</l>
                  <l>  χὤταν  περ αὑτῆς εὐπρεπεστάτη  φανῇ,
</l>
                  <l> πάλιν  διαρρεῖ  κἀπὶ μηδὲν ἔρχεται;
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
                  </l>
               </quote> ἢ  πειθαρχίας ἦν  μάθημα  βασιλευομένους μὴ δυσχεραίνειν, ἀλλ’ ὥσπερ ἡ σελήνη προσέχειν  ἐθέλει τῷ  κρείττονι καὶ  δευτερεύειν
<quote rend="blockquote">
a)ei\  paptai/nousa pro\s au)ga\s  h)eli/oio
</quote>
κατὰ τὸν  Παρμενίδην οὕτω τὴν δευτέραν τάξιν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἀγαπᾶν χρωμένους τῷ  ἡγεμόνι καὶ τῆς ἀπ’, ἐκείνου δυνάμεως καὶ τιμῆς  ἀπολαύοντας;
<pb id="v.2.p.297"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="77">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ to\n me\n e)niauto\n tou= *dio\s: nomi/zousi, tou\s de\ mh=nas th=s: *(/hras;'</q> ἦ ὅτι τῶν μὲν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-282c" n="282c"/>  ἀοράτων θεῶν καὶ  νοητῶν  βασιλεύουσι Ζεὺς καὶ  Ἥρα, τῶν δ’  ὁρατῶν ἥλιος καὶ σελήνη; ποιεῖ δ’ ὁ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> μὲν ἥλιος τὸν  ἐνιαυτόν, ἡ δὲ σελήνη τοὺς μῆνας. δεῖ δὲ μὴ νομίζειν ἁπλῶς  εἰκόνας ἐκείνων τούτους, ἀλλ’ αὐτὸν ἐν ὕλῃ Δία τὸν ἥλιον, καὶ αὐτὴν τὴν Ἥραν ἐν ὕλῃ τὴν σελήνην. διὸ καὶ  Ἰουνῶνεμ ὀνομάζουσι τὴν Ἥραν, τὸ νέον ἢ τὸ  νεώτερον  ἐμφαίνοντος
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τοῦ ὀνόματος, ἀπὸ τῆς σελήνης καὶ  Λουκῖναν Ἥραν καλοῦσιν οἷον φωτεινὴν
ἢ  φωτίζουσαν καὶ νομίζουσιν ἐπὶ ταῖς λοχείαις καὶ  ὠδῖσι  βοηθεῖν, ὥσπερ καὶ τὴν σελήνην,  <q>dia\  kua/neon  po/lon  a)/strwn
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-282d" n="282d"/>
dia\ t'  w)kuto/koio  sela/nas</q>  εὐτοκεῖν γὰρ ἐν ταῖς
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  πανσελήνοις μάλιστα  δοκοῦσι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="78">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=n oi)wnw=n o( kalou/menos  a)ristero\s  ai)/sios,:;'</q> πότερον οὐκ ἔστι τοῦτ’ ἀληθές, ἀλλὰ  παρακρούεται πολλοὺς ἡ  διάλεκτος τὸ γὰρ ἀριστερὸν <q>si/nistron</q> ὀνομάζουσι, τὸ δ’ ἀφεῖναι  <q>si/nere</q> καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> 
               <q>si/ne</q> λέγουσιν, ὅταν ἀφεῖναι  παρακαλῶσι. τὸν οὖν  ἀφιέντα τὴν  πρᾶξιν  οἰωνὸν  σινιστέριον ὄντα σίνιστρον οὐκ ὀρθῶς  ὑπολαμβάνουσιν οἱ πολλοὶ καὶ ὀνομάζουσιν· ἢ καθάπερ Διονύσιός φησιν,  Ἀσκανίῳ
τῷ Αἰνείου  παραταττομένῳ πρὸς· Μεζέντιον  ἀστραπῆς
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-282e" n="282e"/>
ἐν ἀριστερᾷ  νικηφόρου γενομένης οἰωνισάμενοι, καὶ πρὸς τὸ λοιπὸν οὕτω παραφυλάττουσιν; ἤ, ὡς
<pb id="v.2.p.298"/> ἄλλοι τινές,  Αἰνείᾳ τούτου  συμπεσόντος; καὶ γὰρ  Θηβαῖοι τῷ ἀριστερῷ κέρατι  τρεψάμενοι τοὺς πολεμίους καὶ  κρατήσαντες ἐν  Λεύκτροις,  διετέλεσαν ἐν  πάσαις ταῖς  μάχαις τῷ ἀριστερῷ τὴν ἡγεμονίαν ἀποδιδόντες.
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ἢ μᾶλλον, ὡς Ἰόβας φησί, τοῖς πρὸς τὰς  ἀνατολὰς  ἀποβλέπουσιν ἐν ἀριστερᾷ γίγνεται τὸ  βόρειον, ὃ δὴ τοῦ  κόσμου  δεξιὸν ἔνιοι τίθενται καὶ  καθυπέρτερον. ὅρα δὲ μὴ φύσει τοῖς  εὐωνύμοις  ἀσθενεστέροις οὖσιν οἱ προϊστάμενοι τῶν οἰωνῶν οἷον
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἀναρρωννύουσι καὶ  ὑπερείδουσι τὸ  ἐλλιπὲς τῆς δυνάμεως
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-282f" n="282f"/>  ἐπανισοῦντες. ἢ τὰ  ἐπίγεια καὶ  θνητὰ τοῖς οὐρανίοις καὶ  θείοις  ἀντικεῖσθαι νομίζοντες ᾤοντο τὰ πρὸς ἡμᾶς  ἀριστερὰ τοὺς θεοὺς ἀπὸ τῶν  δεξιῶν προπέμπειν;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="79">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tou=  qriambeu/santos ei)=t' a)poqano/ntos
<milestone unit="tlnum" n="15"/> kai\  kae/ntos e)ch=n  o)ste/on  labo/ntas ei)s th\n po/lin  ei)sfe/rein kai\  katati/qesqai, w(s  *pu/rrwn o(  *liparai=os i(sto/rhken;'</q> ἦ τιμῆς ἕνεκα τοῦ τεθνηκότος; καὶ γὰρ ἄλλοις  ἀριστεῦσι καὶ  στρατηγοῖς  ἔδωκαν οὐκ αὐτοὺς μόνον ἀλλὰ καὶ τοὺς ἀπ’ αὐτῶν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-283a" n="283a"/>  ἐνθάπτεσθαι τῇ ἀγορᾷ, καθάπερ  Οὐαλερίῳ καὶ  Φαβρικίῳ· καί φασι τούτων  ἀπογόνοις  ἀποθανοῦσι καὶ  κομισθεῖσιν εἰς ἀγορὰν  ὑφίεσθαι  δᾷδα καομένην, εἶτ’ εὐθὺς  αἴρεσθαι, χρωμένων  ἀνεπιφθόνως τῇ τιμῇ καὶ τὸ ἐξεῖναι μόνον  ἐκβεβαιουμένων.
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="80">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tou\s  qriambeu/santas  e(stiw=ntes e)n dhmosi/w|  parh|tou=nto tou\s:  u(pa/tous, kai\  pe/mpontes  pareka/loun mh\ e)lqei=n e)pi\ to\ dei=pnon;'</q> ἦ καὶ
<pb id="v.2.p.299"/> τόπον ἔδει τῷ  θριαμβεύσαντι  κλισίας τὸν  ἐντιμότατον  ἀποδίδοσθαι καὶ  προπομπὴν μετὰ τὸ δεῖπνον; ταῦτα δ’ οὐκ ἔξεστιν ἑτέρῳ γίγνεσθαι τῶν  ὑπάτων παρόντων, ἀλλ’ ἐκείνοις.
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="81">
            <p> 
               <q>dia\ ti/  peripo/rfuron o(  dh/marxos ou)  forei=,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-283b" n="283b"/> tw=n a)/llwn a)rxo/ntwn  forou/ntwn;'</q> ἦ, τὸ παράπαν
οὐδ’ ἐστὶν  ἄρχων; οὐδὲ γὰρ ῥαβδούχους ἔχουσι  οὐδ’ ἐπὶ δίφρου  καθήμενοι  χρηματίζουσιν,  οὐδ’ ἔτους ἀρχῇ καθάπερ οἱ λοιποὶ πάντες ἄρχοντες εἰσίασιν,
<milestone unit="tlnum" n="10"/> οὐδὲ  παύονται  δικτάτωρος  αἱρεθέντος ἀλλὰ πᾶσαν ἀρχὴν ἐκείνου  μετατιθέντος εἰς ἑαυτὸν αὐτοὶ  μόνοι  διαμένουσιν, ὥσπερ οὐκ ὄντες ἄρχοντες ἀλλ’ ἑτέραν τινὰ τάξιν ἔχοντες. ὡς δὲ τῶν  ῥητόρων ἔνιοι τὴν  παραγραφὴν οὐ βούλονται  δίκην εἶναι,  τοὐναντίον
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
τῇ  δίκῃ  δρῶσαν· ἡ μὲν γὰρ  εἰσάγει καὶ ποιεῖ  κρίσιν,
ἡ δ’  ἀναιρεῖ καὶ  λύει· τὸν αὐτὸν τρόπον οἴονται τὴν  δημαρχίαν  κώλυσιν ἀρχῆς μᾶλλον εἶναι καὶ πρὸς
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-283c" n="283c"/> ἀρχὴν  ἀντίταξιν ἢ ἀρχήν. τὸ γὰρ  ἐνστῆναι πρὸς δύναμιν ἄρχοντος καὶ τὴν  ἄγαν ἐξουσίαν  ἀφελεῖν
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  ἐξουσία καὶ  δύναμίς ἐστιν αὐτῆς. ἢ ταῦτα μὲν ἄν τις εἴποι καὶ τὰ τοιαῦτα  χρώμενος  εὑρεσιλογίᾳ· τῆς
δὲ  δημαρχίας τὴν γένεσιν ἐκ τοῦ δήμου  λαμβανούσης
τὸ  δημοτικὸν ἰσχυρόν ἐστι, καὶ μέγα τὸ μὴ  μεῖζον  φρονεῖν τῶν  λοιπῶν ἀλλ’  ὁμοιοῦσθαι καὶ σχήματι
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
καὶ  στολῇ καὶ  διαίτῃ τοῖς  ἐπιτυγχάνουσι τῶν πολιτῶν.
ὁ γὰρ  ὄγκος  ὑπάτῳ προσήκει καὶ στρατηγῷ, τὸν δὲ  δήμαρχον, ὡς Γάιος  Κουρίων ἔλεγε,
<pb id="v.2.p.300"/>  καταπατεῖσθαι δεῖ, καὶ μὴ σεμνὸν εἶναι τῇ ὄψει μηδὲ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-283d" n="283d"/>  δυσπρόσοδον μηδὲ τοῖς πολλοῖς  χαλεπόν, ἀλλ’ ὑπὲρ τῶν ἄλλων <gap/> τοῖς δὲ πολλοῖς  εὐμεταχείριστον. ὅθεν
οὐδ’ οἰκίας αὐτοῦ  κλείεσθαι νενόμισται θύραν, ἀλλὰ
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ νύκτωρ  ἀνέῳγε καὶ μεθ’ ἡμέραν ὥσπερ  λιμὴν καὶ  καταφυγὴ τοῖς δεομένοις.  ὅσῳ δὲ μᾶλλον  ἐκταπεινοῦται
τῷ σχήματι,  τοσούτῳ μᾶλλον αὔξεται τῇ  δυνάμει. κοινὸν γὰρ αὐτὸν ἀξιοῦσι τῇ  χρείᾳ καὶ πᾶσιν  ἐφικτὸν ὥσπερ βωμὸν εἶναι, τῇ δὲ τιμῇ  ποιοῦσιν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἱερὸν καὶ  ἅγιον καὶ ἄσυλον· ὅπου κἂν  βαδίζων
ἐν δημοσίῳ <gap/>, πᾶσι νόμος ἐστὶ  καθαίρεσθαι καὶ  ἁγνίζεσθαι τὸ σῶμα καθάπερ  μεμιασμένον.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-283e" n="283e"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="82">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=n strathgw=n ai( r(a/bdoi  sundedeme/nai  proshrthme/nwn tw=n  pele/kewn fe/rontai;'</q>
               <milestone unit="tlnum" n="15"/> πότερον ὅτι σύμβολόν ἐστι τοῦ μὴ δεῖν  πρόχειρον εἶναι καὶ  λελυμένην τὴν  ὀργὴν τοῦ ἄρχοντος, ἢ  διατριβὴν καὶ μέλλησιν  ἐμποιοῦν  τῇ  ὀργῇ τὸ  λύειν  ἀτρέμα τὰς  ῥάβδους πολλάκις ἐποίησε  μεταγνῶναι περὶ τῆς κολάσεως; ἐπεὶ δὲ τῆς  κακίας τὸ μὲν ἰάσιμὸν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐστι τὸ δ’  ἀνήκεστον, αἱ μὲν ῥάβδοι  νουθετοῦσι
τὸ  μεταθέσθαι δυνάμενον, οἱ δὲ  πελέκεις  ἀποκόπτουσι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-283f" n="283f"/> τὸ  ἀνουθέτητον.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="83">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tou\s  kaloume/nous *bletonhsi/ous barba/rous o)/ntas a)/nqrwpon  tequke/nai qeoi=s  puqo/menoi,
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  metepe/myanto tou\s  a)/rxontas au)tw=n w(s  kola/sontes: e)pei\ de\ no/mw| tini\ tou=t'  e)fai/nonto  pepoihko/tes,
<pb id="v.2.p.301"/>  e)kei/nous me\n  a)pe/lusan,  e)kw/lusan de\ pro\s: to\ loipo/n: au)toi\ d' ou) polloi=s  e)/tesin  e)/mprosqen du/o me\n a)/ndras du/o
de\ gunai=kas e)n th=| bow=n a)gora=|  legome/nh|,
tou\s me\n *(/ellhnas, tou\s de\ *gala/tas, zw=ntas  katw/rucan;
<milestone unit="tlnum" n="5"/> fai/netai ga\r a)/topon tau=ta me\n poiei=n au)tou/s,  e)pitima=n de\ barba/rois w(s ou)x  o(/sia poiou=si.</q> πότερον
τὸ μὲν θεοῖς θύειν ἀνθρώπους;  ἀνόσιον ἡγοῦντο, τὸ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-284a" n="284a"/>
δὲ δαίμοσιν  ἀναγκαῖον· ἢ τοὺς μὲν ἔθει καὶ νόμῳ τοῦτο πράττοντας  ἁμαρτάνειν ἐνόμιζον, αὐτοὶ δὲ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  προσταχθέντες ἐκ τῶν  Σιβυλλείων  ἔπραξαν; λέγεται γὰρ  Ἐλβίαν τινὰ  παρθένον  ὀχουμένην ἐφ’ ἵππου  βληθῆναι  κεραυνῷ, καὶ  γυμνὸν μὲν εὑρεθῆναι κείμενον τὸν ἵππον,  γυμνὴν δ’ αὐτὴν ὡς  ἐπίτηδες  ἀνηγμένου τοῦ χιτῶνος ἀπὸ τῶν  ἀπορρήτων,  ὑποδημάτων
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
δὲ καὶ  δακτυλίων καὶ  κεκρυφάλου  διερριμμένων χωρὶς ἄλλων  ἀλλαχόθι, τοῦ δὲ  στόματος ἔξω  προβεβληκότος τὴν  γλῶσσαν.  ἀποφηναμένων δὲ τῶν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-284b" n="284b"/>  μάντεων  δεινὴν μὲν  αἰσχύνην ταῖς ἱεραῖς παρθένοις εἶναι καὶ  γενήσεσθαι  περιβόητον,  ἅψεσθαι δέ τινα
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ ἱππέων  ὕβριν,  ἐμήνυσε βαρβάρου τινὸς  ἱππικοῦ  θεράπων τρεῖς παρθένους τῶν  ἑστιάδων,  Αἰμιλίαν καὶ  Λικινίαν καὶ  Μαρκίαν, ὑπὸ ταὐτὸ  διεφθαρμένας καὶ  συνούσας πολὺν χρόνον ἀνδράσιν, ὧν εἷς ἦν
Βουτέτιος βάρβαρος τοῦ  μηνυτοῦ  δεσπότης.  ἐκεῖναι
<milestone unit="tlnum" n="25"/> μὲν οὖν  ἐκολάσθησαν  ἐξελεγχθεῖσαι, τῆς δὲ πράξεως    δεινῆς φανείσης,  ἔδοξεν  ἀνερέσθαι τὰ  Σιβύλλεια
<pb id="v.2.p.302"/> τοὺς ἱερεῖς. εὑρεθῆναι δέ φασι χρησμοὺς ταῦτά τε
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-284c" n="284c"/>  προδηλοῦντας ὡς ἐπὶ  κακῷ  γενησόμενα, καὶ  προστάττοντας  ἀλλοκότοις  τισὶ δαίμοσι καὶ ξένοις  ἀποτροπῆς ἕνεκα τοῦ ἐπιόντος  προέσθαι δύο μὲν Ἕλληνας,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
δύο δὲ Γαλάτας ζῶντας; αὐτόθι  κατορυγέντας.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="84">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ th\n th=s h(me/ras a)rxh\n e)k  me/shs nukto\s lamba/nousi</q> πότερον ὅτι ἡ  πολιτεία  στρατιωτικὴν
ἐν ἀρχῇ  σύνταξιν εἶχε, τὰ δὲ πολλὰ νύκτωρ
ἐν ταῖς  στρατείαις  προλαμβάνεται τῶν  χρησίμων· ἢ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> πράξεως; μὲν ἀρχὴν ἐποιοῦντο τὴν  ἀνατολήν, παρασκευῆς
δὲ τὴν νύκτα; δεῖ γὰρ  παρασκευασαμένους πράττειν, ἀλλὰ μὴ  παρασκευάζεσθαι πράττοντας, ὡς  Μύσων πρὸς  Χίλωνα τὸν  σοφὸν εἰπεῖν λέγεται ἐν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-284d" n="284d"/>  χειμῶνι  θρίνακα  τεκταινόμενος. ἢ καθάπερ ἡ  μεσημβρία
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  πέρας ἐστὶ τοῖς πολλοῖς τοῦ τὰ δημόσια καὶ  σπουδαῖα πράττειν, οὕτως ἀρχὴν ἔδοξε ποιεῖσθαι τὸ  μεσονύκτιον;  τεκμήριον δὲ τούτου μέγα τὸ μὴ ποιεῖσθαι  rωμαῖον ἄρχοντα συνθήκας  μηδ’  ὁμολογίας μετὰ  μέσον ἡμέρας. ἢ  δύσει μὲν καὶ  ἀνατολῇ λαμβάνειν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀρχὴν ἡμέρας καὶ τελευτὴν οὐ δυνατόν ἐστιν;
ὡς μὲν γὰρ οἱ πολλοὶ τῇ  αἰσθήσει  διορίζουσιν ἡμέρας μὲν ἀρχὴν τὴν πρώτην  ἀνάσχεσιν τοῦ ἡλίου, νυκτὸς δὲ τὴν  τελευταίαν  ἀπόκρυψιν λαμβάνοντες,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-284e" n="284e"/> οὐχ  ἕξομεν  ἰσημερίαν, ἀλλ’ ἣν μάλιστα τῇ ἡμέρᾳ
<milestone unit="tlnum" n="25"/> νύκτα  παρισοῦσθαι  δοκοῦμεν, αὕτη τῆς ἡμέρας  ἐλάττων  φανεῖται τῷ τοῦ ἡλίου μεγέθει. ὃ δ’ αὖ πάλιν
οἱ  μαθηματικοὶ ταύτην  ἰώμενοι τὴν  ἀτοπίαν τίθενται,
<pb id="v.2.p.303"/>
τὸ τοῦ ἡλίου  κέντρον, ὅταν  ἅψηται τοῦ  ὁρίζοντος, ἡμέρας  διορισμὸν εἶναι καὶ  νυκτός, ἀναίρεσίς ἐστι τῆς  ἐναργείας.  συμβήσεται γάρ, ἔτι  πολλοῦ φωτὸς ὑπὲρ γῆν ὄντος καὶ τοῦ ἡλίου  καταλάμποντος ἡμᾶς,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  μηδέπω ἡμέραν  ὁμολογεῖν ἀλλ’ ἔτι νύκτα εἶναι. ἐπεὶ τοίνυν ἐν ταῖς  ἀνατολαῖς καὶ  δύσεσι τοῦ ἡλίου  δύσληπτός ἐστιν ἡ  ἀρχὴ διὰ τὰς  εἰρημένας ἀλογίας,  ἀπολείπεται τὸ  μεσουρανοῦν ἢ τὸ  ἀντιμεσουρανοῦν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-284f" n="284f"/> αὐτοῦ. λαμβάνειν ἀρχήν.  βέλτιον δὲ τὸ δεύτερον·
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  φέρεται γὰρ ἐκ  μεσημβρίας ἐπὶ τὰς  δύσεις ἀφ’ ἡμῶν,
ἐκ δὲ  μεσονυκτίου πρὸς ἡμᾶς ἐπὶ τὰς  ἀνατολάς.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="85">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ ta\s gunai=kas ou)/t' a)lei=n ei)/wn ou)/t'  o)yopoiei=n to\ palaio/n;'</q> ἦ τὰς συνθήκας  διαμνημονεύοντες,
ἂς  ἐποιήσαντο πρὸς τοὺς Σαβίνους; ἐπεὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> γὰρ  ἥρπασαν τὰς θυγατέρας αὐτῶν εἶτα  πολεμήσαντες διηλλάγησαν, ἐν ταῖς  ἄλλαις  ὁμολογίαις καὶ τοῦτ’  ἐγράφη,  μήτ’ ἀλεῖν ἀνδρὶ  rωμαίῳ γυναῖκα μήτε  μαγειρεύειν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="86">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tou= *mai+/ou mhno\s ou)k  a)/gontai gunai=kas;'</q>
               <milestone unit="tlnum" n="20"/> πότερον ὅτι  μέσος ἐστὶ τοῦ  Ἀπριλλίου καὶ τοῦ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-285a" n="285a"/>Ἰουνίου μηνός, ὧν τὸν μὲν Ἀφροδίτης τὸν δ’ Ἥρας,  γαμηλίων θεῶν, ἱερὸν νομίζοντες  προλαμβάνουσι μικρὸν ἢ  περιμένουσιν ἢ ὅτι τῷ μηνὶ τούτῳ τὸν μέγιστον ποιοῦνται τῶν  καθαρμῶν, νῦν μὲν εἴδωλα
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ῥιπτοῦντες ἀπὸ τῆς γεφύρας εἰς τὸν ποταμὸν πάλαι
δ’ ἀνθρώπους; διὸ καὶ τὴν  Φλαμινίκαν, ἱερὰν τῆς Ἥρας εἶναι δοκοῦσαν, νενόμισται  σκυθρωπάζειν, μήτε  λουομένην  τηνικαῦτα μήτε  κοσμουμένην. ἢ ὅτι πολλοὶ Λατίνων ἐν τῷ μηνὶ τούτῳ τοῖς κατοιχομένοις
<pb id="v.2.p.304"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-285b" n="285b"/> ἐναγίζουσι; καὶ διὰ τοῦτ’ ἴσως  Ἑρμῆν ἐν αὐτῷ σέβονται καὶ  Μαίας  ἐπώνυμός ἐστιν. ἤ, καθάπερ ἔνιοι λέγουσιν, ὁ μὲν  Μάιος,· ἀπὸ τῆς  πρεσβυτέρας,
ὁ δ’  Ἰούνιος ἀπὸ τῆς  νεωτέρας  ἡλικίας  ὠνόμασται;
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  γάμῳ δ’  ἁρμοδιώτερον τὸ νέον, ὡς καὶ  Εὐριπίδης φησὶν
<quote rend="blockquote">
                  <l>
ἀλλ’ ἢ τὸ  γῆρας τὴν  Κύπριν χαίρειν  ἐᾷ,
</l>
                  <l>ἥ
τ’  Ἀφροδίτη τοῖς  γέρουσιν  ἄχθεται.
</l>
               </quote>
οὐ γαμοῦσιν οὖν ἐν τῷ Μαΐῳ,  περιμένοντες τὸν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Ἰούνιον, ὃς εὐθύς ἐστι μετὰ τὸν  Μάιον.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="87">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=n  gamoume/nwn  ai)xmh=|  dorati/ou th\n  ko/mhn  diakri/nousin</q>  ἆρα σύμβολόν ἐστι τοῦτο τοῦ  βίᾳ καὶ μετὰ  πολέμου  γαμηθῆναι τὰς πρώτας,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-285c" n="285c"/> ἢ  μανθάνουσιν ἀνδράσι  συνοικοῦσαι,  μαχίμοις καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> πολεμικοῖς  ἄθρυπτον καὶ  ἄθηλυν καὶ  ἀφελῆ  προσίεσθαι  καλλωπισμόν; ὥσπερ ὁ Λυκοῦργος ἀπὸ  πρίονος καὶ  πελέκεως  κελεύσας τὰ  θυρώματα ταῖς οἰκίαις ποιεῖν καὶ τὰς  ὀροφάς,  ἄλλῳ δὲ μὴ χρῆσθαι τὸ παράπαν  ἐργαλείῳ, πᾶσαν ἐξέβαλε περιεργίαν καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/> πολυτέλειαν. ἢ τὴν  διάστασιν  αἰνίττεται τὸ γιγνόμενον,
ὡς μόνῳ  σιδήρῳ τοῦ γάμου  διακριθησομένου;
ἢ τὰ μὲν πλεῖστα τῶν  γαμικῶν εἰς τὴν Ἥραν  ἀνῆπτο; Ἥρας δ’ ἱερὸν τὸ δόρυ νενόμισται, καὶ τῶν ἀγαλμάτων αὐτῆς  δόρατι  στηρίζεται τὰ πλεῖστα καὶ
<milestone unit="tlnum" n="25"/>Κυρῖτις ἡ  θεὸς  ἐπωνόμασται, τὸ γὰρ δόρυ  <q>ku/rin
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-285d" n="285d"/>
               </q> ἐκάλουν οἱ  παλαιοί· διὸ καί φασι  Κυρῖνον ὀνομασθῆναι τὸν  Ἐνυάλιον.
<pb id="v.2.p.305"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="88">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ to\  telou/menon ei)s qe/as  *lou=kar kalou=sin</q> ἦ ὅτι πολλὰ ἔστιν  ἄλση περὶ τὴν πόλιν  ἀνειμένα θεοῖς, ἃ καλοῦσι  <q>lou/kous,</q> καὶ τὴν ἀπὸ τούτων  πρόσοδον εἰς τὰς θέας  ἀνήλισκον;
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="89">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ ta\  *kurina/lia  mwrw=n e(orth\n o)noma/zousin</q> ἦ ὅτι τὴν ἡμέραν ταύτην  ἀποδεδώκεσαν,
ὡς Ἰόβας φησί, τοῖς τὰς αὑτῶν  φατρίας ἀγνοοῦσιν;
ἢ τοῖς μὴ  θύσασιν, ὥσπερ οἱ  λοιποί, κατὰ  φυλὰς
ἐν τοῖς  Φουρνικαλίοις δι’ ἀσχολίαν ἢ  ἀποδημίαν ἢ
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἄγνοιαν ἐδόθη τῇ ἡμέρᾳ ταύτῃ τὴν ἑορτὴν ἐκείνην  ἀπολαβεῖν;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-285e" n="285e"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="90">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=| *(hraklei= gignome/nhs qusi/as, a)/llon ou)de/na qew=n o)noma/zousin ou)de\ fai/netai ku/wn e)nto\s tw=n  peribo/lwn, w(s *ba/rrwn i(sto/rhken;</q> ἦ
θεὸν μὲν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> ἄλλον οὐκ ὀνομάζουσι διὰ τὸ τοῦτον  ἡμίθεον νομίζειν;
ὡς δέ φασιν ἔνιοι, καὶ μετὰ τῶν ἀνθρώπων ὄντος ἔτι βωμὸν ἱδρύσασθαι τὸν Εὔανδρον αὐτοῦ
καὶ θυσίαν  προσαγαγεῖν. κυνὶ δὲ πάντων μάλιστα τῶν ζῴων  ἐπολέμησε· καὶ γὰρ οὗτος αὐτῷ ἀεὶ πολλὰ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-285f" n="285f"/>  πράγματα παρέσχε καὶ ὁ  Κέρβερος· καὶ ἐπὶ πᾶσι, τοῦ  Λικυμνίου  παιδὸς  Οἰωνοῦ διὰ κύνα  φονευθέντος ὑπὸ τῶν  Ἱπποκοωντιδῶν,  ἀναγκασθεὶς μάχην  συνάψαι τῶν τ’ ἄλλων  φίλων πολλοὺς  ἀπέβαλε καὶ τὸν ἀδελφὸν  Ἰφικλέα.
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="91">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ toi=s  patriki/ois ou)k e)ch=n peri\ to\  *kapetw/lion,  katoikei=n;'</q> πότερον ὅτι  Μᾶρκος  Μάλλιος
<pb id="v.2.p.306"/> αὐτόθι  κατοικῶν  ἐπεχείρησε  τυραννίδι, δι’ ὃν ἀπὼμοτόν φασιν εἶναι τῷ  οἴκῳ μηδενὶ  Μαλλίων ὄνομα Μᾶρκον γενέσθαι· ἢ  παλαιὸς ἦν  φόβος οὗτος; Ποπλικόλαν γοῦν ἄνδρα  δημοτικώτατον οὐκ  ἐπαύσαντο  διαβάλλοντες μὲν οἱ  δυνατοὶ  δεδιότες δ’ οἱ πολλοί, μέχρι οὗ τὴν οἰκίαν αὐτὸς  κατέσκαψεν ἐπικεῖσθαι
τῇ ἀγορᾷ δοκοῦσαν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="92">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=|  sw/santi  poli/thn e)n pole/mw|  dru/inon
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-286a" n="286a"/> dido/asi  ste/fanon;'</q> πότερον ὅτι  πανταχοῦ καὶ ῥᾳδίως ἔστιν  εὐπορῆσαι  δρυὸς ἐπὶ στρατείας, ἢ ὅτι Διὸς καὶ Ἥρας  ἱερὸς ὁ  στέφανός ἐστιν, οὓς  πολιούχους νομίζουσιν; ἢ παλαιὸν ἀπ’ Ἀρκάδων τὸ ἔθος, οἷς ἔστι τις  συγγένεια πρὸς τὴν  δρῦν; πρῶτοι γὰρ ἀνθρώπων γεγονέναι δοκοῦσιν ἐκ γῆς, ὥσπερ ἡ δρῦς τῶν  φυτῶν.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="93">
            <p> 
               <q>dia\ ti/  guyi\ xrw=ntai ma/lista pro\s tou\s  oi)wnismou/s;'</q> πότερον ὅτι καὶ rωμύλῳ δώδεκα  γῦπες  ἐφάνησαν ἐπὶ τῇ  κτίσει τῆς rώμης, ἢ ὅτι τῶν  ὀρνίθων  ἥκιστα  συνεχὴς καὶ  συνήθης οὗτος; οὐδὲ γὰρ  νεοττιᾷ  γυπὸς ἐντυχεῖν ῥᾳδίως ἔστιν, ἀλλὰ  πόρρωθέν  ποθεν  ἐξαπίνης  καταίρουσι· διὸ καὶ  σημειώδης
ἡ  ὄψις αὐτῶν ἐστιν. ἢ καὶ τοῦτο παρ’ Ἡρακλέους  ἔμαθον; εἰ λέγει  ἀληθῶς  Ἡρόδωρος, ὅτι πάντων μάλιστα  γυψὶν ἐπὶ πράξεως ἀρχῇ  φανεῖσιν  ἔχαιρεν Ἡρακλῆς,  ἡγούμενος  δικαιότατον εἶναι τὸν γῦπα τῶν  σαρκοφάγων πάντων· πρῶτον μὲν γὰρ  οὐδενὸς  ἅπτεται ζῶντος  οὐδ’  ἀποκτίννυσιν ἔμψυχον οὐδὲν ὡς ἀετοὶ καὶ ἱέρακες καὶ τὰ  νυκτίνομα·  χρῆται
<pb id="v.2.p.307"/>
δὲ τοῖς ἄλλως  ἀποθανοῦσιν.  ἔπειτα καὶ τούτων τὰ  ὁμόφυλα  παρίησι·  πετεινοῦ γὰρ  οὐδεὶς  ἑώρακε γῦπα  γευόμενον, ὡς ἀετοὶ καὶ ἱέρακες μάλιστα τὰ  συγγενῆ  διώκουσι καὶ  κόπτουσι. καίτοι κατ’  Αἰσχύλον
<quote rend="blockquote">
o)/rniqos    o)/rnis  pw=s a)\n  a(gneu/oi  fagw/n;
</quote>
ἀνθρώποις θ’ ὡς ἔπος εἰπεῖν ἀβλαβέστατός ἐστιν, οὔτε  καρπὸν  ἀφανίζων οὔτε  φυτὸν οὐδὲ ζῷον ἥμερον  κακουργῶν. εἰ δ’ ὡς  Αἰγύπτιοι  μυθολογοῦσι θῆλυ πᾶν τὸ γένος ἐστὶ καὶ κυΐσκονται  δεχόμενοι  καταπνέοντα τὸν  ἀπηλιώτην ὥσπερ τὰ  δένδρα τὸν  ζέφυρον, καὶ παντάπασιν  ἀπλανῆ τὰ σημεῖα καὶ βέβαια
γίγνεσθαι πιθανόν ἐστιν ἀπ’ αὐτῶν. ἐν δὲ τοῖς ἄλλοις αἱ περὶ τὰς  ὀχείας  σοβήσεις ἔτι δ’  ἁρπαγαὶ καὶ  φυγαὶ καὶ  διώξεις  πολὺ τὸ  θορυβῶδες καὶ  ἀκατάστατον ἔχουσι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="94">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tou=  *)asklhpiou= to\ i(ero\n e)/cw th=s
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-286d" n="286d"/>  po/lew/s e)sti;'</q> πότερον ὅτι τὰς ἔξω  διατριβὰς  ὑγιεινοτέρας ἐνόμιζον εἶναι τῶν ἐν  ἄστει· καὶ γὰρ Ἕλληνες ἐν τόποις καὶ  καθαροῖς καὶ  ὑψηλοῖς ἐπιεικῶς  ἱδρυμένα τὰ  Ἀσκληπιεῖα ἔχουσιν· ἢ ὅτι τὸν θεὸν
ἐξ  Ἐπιδαύρου  μετάπεμπτον  ἥκειν νομίζουσιν; Ἐπιδαυρίοις δ’ οὐ κατὰ πόλιν ἀλλὰ  πόρρω τὸ Ἀσκληπιεῖον ἐστιν. ἢ ὅτι τοῦ  δράκοντος ἐκ τῆς  τριήρους κατὰ τὴν  νῆσον  ἀποβάντος καὶ  ἀφανισθέντος αὐτὸν ᾤοντο τὴν  ἵδρυσιν  ὑφηγεῖσθαι τὸν θεόν;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="95">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ neno/mistai tou\s  a(gneu/ontas  o)spri/wn
<pb id="v.2.p.308"/> a)pe/xesqai</q> πότερον, ὡς οἱ Πυθαγορικοὶ τοὺς μὲν  κυάμους  ἀφωσιοῦντο διὰ τὰς  λεγομένας αἰτίας, τὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-286e" n="286e"/> δὲ  λάθυρον καὶ τὸν  ἐρέβινθον ὡς  παρωνύμους τοῦ  ἐρέβους καὶ τῆς  λήθης· ἢ ὅτι πρὸς τὰ  περίδειπνα
<milestone unit="tlnum" n="5"/> καὶ τὰς  προκλήσεις τῶν  νεκρῶν μάλιστα χρῶνται τοῖς  ὀσπρίοις; ἢ μᾶλλον ὅτι δεῖ πρὸς τὰς  ἁγνείας καὶ  ἁγιστείας  καθαρὰ καὶ  λιτὰ τὰ σώματα ἔχειν; ἔστι
δὲ τὰ  ὄσπρια  πνευματώδη καὶ  περίσσευμα ποιεῖ πολλῆς  καθάρσεως δεόμενον. ἢ ὅτι καὶ πρὸς  συνουσίαν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  παρορμᾷ διὰ τὸ  φυσῶδες καὶ  πνευματικόν;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="96">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=n  panagw=n  parqe/nwn ta\s  diafqarei/sas
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-286f" n="286f"/> a)/llws ou) kola/zousin, a)lla\  zw/sas  katoru/ttousi;'</q> πότερον ὅτι καίουσι τοὺς  ἀποθανόντας,  θάπτειν
δὲ  πυρὶ τὴν τὸ πῦρ τὸ θεῖον  ὁσίως μὴ  φυλάξασαν
<milestone unit="tlnum" n="15"/> οὐκ ἦν δίκαιον· ἢ σῶμα ταῖς μεγίσταις  καθωσιωμένον  ἁγιστείαις ἀναιρεῖν καὶ  προσφέρειν  ἱερᾷ γυναικὶ  χεῖρας οὐ θεμιτὸν ἐνόμιζον; αὐτὴν οὖν ἀποθανεῖν  μηχανώμενοι δι’ αὑτῆς,  κατεβίβαζον ὑπὸ γῆν εἰς οἴκημα  πεποιημένον, ὅπου καὶ  λύχνος ἔκειτο
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  καιόμενος καὶ ἄρτος καὶ γάλακτός τι καὶ ὕδατος·
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-287a" n="287a"/> εἶτα  γῇ τὸ οἴκημα  κατέκρυπτον ἄνωθεν. καὶ οὐδὲ τοῦτον τὸν τρόπον  ἀφοσιωσάμενοι τὴν δεισιδαιμονίαν  ἐκπεφεύγασιν, ἀλλὰ μέχρι νῦν ἐναγίζουσιν οἱ ἱερεῖς
ἐπεῖ βαδίζοντες ἐπὶ τὸν τόπον.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="97">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tai=s  *dekembri/ais ei)doi=s  i(ppodromi/as genome/nhs o( nikh/sas  decio/seiros  *)/arei qu/etai, kai\
<pb id="v.2.p.309"/> th\n me\n  ou)ra\n  a)poko/yas tis e)pi\ th\n  *(rhgi/an  kaloume/nhn  komi/zei kai\ to\n bwmo\n  ai(ma/ssei, peri\ de\ th=s kefalh=s oi( me\n a)po\ th=s  i(era=s  o(dou= legome/nhs oi(
d' a)po\ th=s  *subou/rhs  kataba/ntes  diama/xontai</q> πότερον,
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
ὡς ἔνιοι λέγουσιν, ἵππῳ τὴν  Τροίαν  ἡλωκέναι νομίζοντες ἵππον κολάζουσιν,  ἅτε δὴ καὶ  γεγονότες
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-287b" n="287b"/>
               <quote rend="blockquote">*trw/wn  a)glaa\  te/kna  memigme/na  paisi\ *lati/nwn:
</quote>
ἢ ὅτι  θυμοειδὲς καὶ πολεμικὸν καὶ  ἀρήιον ὁ  ἵππος
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἐστὶ τὰ δὲ  προσφιλῆ μάλιστα καὶ  πρόσφορα θύουσι τοῖς θεοῖς, ὁ δὲ νικήσας θύεται διὰ τὸ  νίκης καὶ  κράτους οἰκεῖον εἶναι τὸν θεόν; ἢ μᾶλλον ὅτι τοῦ θεοῦ  στάσιμον τὸ ἔργον ἐστὶ καὶ  νικῶσιν οἱ  μένοντες
ἐν  τάξει τοὺς μὴ  μένοντας ἀλλὰ  φεύγοντας, καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/>  κολάζεται τὸ τάχος ὡς  δειλίας    ἐφόδιον, καὶ  μανθάνουσι  συμβολικῶς ὅτι  σωτήριον οὐκ ἔστι τοῖς  φεύγουσι;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="98">
            <p> 
               <q>dia\
ti/ oi( timhtai\ th\n a)rxh\n  paralabo/ntes ou)de\n a)/llo  pra/ttousi pro/teron h)\ th\n  trofh\n  a)pomisqou=si
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-287c" n="287c"/> tw=n i(erw=n  xhnw=n kai\ th\n  ga/nwsin tou= a)ga/lmatos;'</q> πότερον ἀπὸ τῶν  εὐτελεστάτων ἀρχόμενοι καὶ μὴ πολλῆς  δεομένων δαπάνης μηδὲ  πραγματείας,
ἢ παλαιά τις αὕτη  χάρις  ἀπομνημονεύεται τοῖς  ζῴοις ἀπὸ τῶν  Κελτικῶν, ὅτι τοὺς βαρβάρους
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  ὑπερβαίνοντας ἤδη τὸ  περιτείχισμα τοῦ  Καπετωλίου νύκτωρ οἱ  χῆνες  ᾔσθοντο τῶν κυνῶν  καθευδόντων
<pb id="v.2.p.310"/> καὶ  βοῇ τοὺς  φύλακας  ἐπήγειραν; ἢ  φύλακες ὄντες
οἱ τιμηταὶ τῶν μεγίστων, καὶ  προσῆκον  ἐπισκοπεῖν καὶ  πολυπραγμονεῖν αὐτοῖς ἱερὰ καὶ δημόσια καὶ  βίους καὶ  ἤθη καὶ  διαίτας, τὸ  φυλακτικώτατον ζῷον
<milestone unit="tlnum" n="5"/> εὐθὺς ἐν  λόγῳ τίθενται, καὶ ἅμα τῇ τούτων  ἐπιμελείᾳ  προτρέπονται τοὺς πολίτας μὴ  ἀμελεῖν μηδὲ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-287d" n="287d"/>  ῥᾳθυμεῖν τῶν ἱερῶν; ἡ δὲ  γάνωσις τοῦ ἀγάλματος  ἀναγκαία·  ταχὺ γὰρ  ἐξανθεῖ τὸ  μίλτινον, ᾧ τὰ παλαιὰ τῶν ἀγαλμάτων  ἔχρωζον.
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="99">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=n a)/llwn i(ere/wn to\n  katadikasqe/nta kai\  fugo/nta  pau/ontes e(/teron  ai(rou=ntai, tou=
d'  <q>au)/gouros,</q> e(/ws zh=|, ka)\n e)pi\ toi=s  megi/stois  a)dikh/masi  katagnw=sin, ou)k a)fairou=ntai th\n  i(erwsu/nhn
<q>au)/gouras</q> de\ tou\s e)pi\ tw=n oi)wnw=n kalou=si;'</q> πότερον,
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
ὡς ἔνιοι λέγουσι, βούλονται μηδένα τὰ τῶν ἱερῶν  ἀπόρρητα γιγνώσκειν, ὃς οὐκ ἔστιν  ἱερεύς·
ἢ  κατειλημμένον  ὅρκοις τὸν  αὔγουρα μηδενὶ  φράσειν
τὰ τῶν ἱερῶν  ἀπολῦσαι τῶν ὅρκων οὐ  θέλουσιν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-287e" n="287e"/>  ἰδιώτην γενόμενον; ἢ τιμῆς οὐκ ἔστιν  οὐδ’ ἀρχῆς
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἀλλ’  ἐπιστήμης ὄνομα καὶ τέχνης ὁ  αὔγουρ;  ὅμοιον οὖν τῷ τὸν μουσικὸν  ἀποψηφίσασθαι μουσικὸν μὴ εἶναι καὶ τὸν ἰατρὸν ἰατρὸν τὸ  κωλύειν μάντιν εἶναι τὸν μάντιν,  ἀφελέσθαι μὴ  δυναμένους τὴν δύναμιν αὐτοῦ, κἂν  ἀφέλωνται τὴν προσηγορίαν. ἄλλον δ’
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
οὐ  καθιστᾶσιν, εἰκότως τὸν ἐξ ἀρχῆς ἀριθμὸν τῶν  αὐγούρων  φυλάττοντες.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="100">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tai=s  *au)gou/stais ei)doi=s, *sectili/ais
de\ pro/teron  legome/nais,  e(orta/zousin ai(/ te  dou=lai
<pb id="v.2.p.311"/>
                  <milestone unit="stephpage" id="stephpage-287f" n="287f"/> kai\ oi(  dou=loi pa/ntes, ai( de\ gunai=kes ma/lista  r(u/ptesqai ta\s kefala\s kai\ kaqai/rein  e)pithdeu/ousin;'</q> ἦ διὰ τὸ Σερούιον τὸν βασιλέα κατὰ ταύτην τὴν ἡμέραν ἐξ αἰχμαλώτου γενέσθαι θεραπαινίδος ἄδειαν
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  ἔργων ἔχουσιν οἱ  θεράποντες, τὸ δὲ  πλύνειν τὰς κεφαλὰς  ἀρξάμενον ἀπὸ τῶν  θεραπαινίδων διὰ τὴν ἑορτὴν ἄχρι τῶν ἐλευθέρων προῆλθεν;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="101">
            <p> 
               <q>dia\ ti/  kosmou=si tou\s pai=das toi=s  periderai/ois,
a(\  bou/llas kalou=si;'</q> πότερον ἐπὶ τιμῇ τῶν
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἡρπασμένων γυναικῶν, ὥσπερ ἄλλα πολλά, καὶ τοῦτ’  ἐψηφίσαντο τοῖς ἐξ αὐτῶν  γεννωμένοις  ὑπάρχειν;
ἢ τὴν Ταρκυνίου τιμῶντες  ἀνδραγαθίαν; λέγεται
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-288a" n="288a"/> γὰρ ἔτι παῖς ὢν ἐν τῇ μάχῃ τῇ πρὸς  Λατίνους ἅμα καὶ  Τυρρηνοὺς  ἐμβαλεῖν εἰς τοὺς πολεμίους,  ἀπορρυεὶς
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
δὲ τοῦ ἵππου καὶ τοὺς  ἐπιφερομένους  ἰταμῶς  ὑποστὰς  ἐπιρρῶσαι τοὺς rωμαίους· γενομένης δὲ  λαμπρᾶς  τροπῆς τῶν πολεμίων καὶ  μυρίων  ἑξακισχιλίων  ἀναιρεθέντων, τοῦτο λαβεῖν  ἀριστεῖον παρὰ τοῦ πατρὸς καὶ βασιλέως. ἢ τοῖς παλαιοῖς  οἰκετῶν
<milestone unit="tlnum" n="20"/> μὲν  ἐρᾶν ὥραν ἐχόντων οὐκ ἦν  ἄδοξον  οὐδ’  αἰσχρόν,
ὡς ἔτι νῦν αἱ  κωμῳδίαι  μαρτυροῦσιν ἐλευθέρων
δὲ παίδων ἰσχυρῶς  ἀπείχοντο, καὶ ὅπως μηδὲ  γυμνοῖς  ἐντυχόντες  ἀμφιγνοήσειαν,  ἐφόρουν οἱ παῖδες
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-288b" n="288b"/>
τὸ παράσημον; ἢ καὶ πρὸς,·  ἀταξίαν ἐστὶ  φυλακτήριον
<milestone unit="tlnum" n="25"/> τοῦτο, καὶ τρόπον τινὰ τοῦ ἀκολάστου  χαλινός,  αἰσχυνομένων  ἀνδροῦσθαι πρὶν ἢ τὸ παιδικὸν  ἀποθέσθαι παράσημον; ὃ μὲν γὰρ οἱ περὶ  Βάρρωνα λέγουσιν
<pb id="v.2.p.312"/>
οὐ πιθανόν ἐστι, τῆς  βούλλης ὑπὸ  Αἰολέων  βόλλας  προσαγορευομένης, τοῦτο σύμβολον  εὐβουλίας  περιτίθεσθαι τοὺς παῖδας. ἀλλ’ ὅρα μὴ καὶ τοῦτο διὰ τὴν σελήνην  φοροῦσι. τὸ γὰρ  φαινόμενον σχῆμα
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τῆς σελήνης, ὅταν ἦ  διχόμηνος, οὐ  σφαιροειδὲς ἀλλὰ  φακοειδές ἐστι καὶ  δισκοειδές, ὡς δ’  Ἐμπεδοκλῆς  οἴεται, καὶ τὸ  ὑποκείμενον.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="102">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=n pai/dwn toi=s me\n  a)/rresin  e)natai/ois,
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-288c" n="288c"/> toi=s de\ qh/lesin  o)gdoai/ois ta\  o)no/mata ti/qentai;'</q>
               <milestone unit="tlnum" n="10"/>
ἦ τὸ μὲν  προτέροις τοῖς θήλεσιν αἰτίαν ἔχει τὴν φύσιν; καὶ γὰρ αὔξεται τὸ θῆλυ καὶ  ἀκμάζει καὶ  τελειοῦται πρότερον τοῦ ἄρρενος. τῶν δ’ ἡμερῶν τὰς μετὰ τὴν  ἑβδόμην λαμβάνουσιν ἡ γὰρ  ἑβδόμη  σφαλερὰ τοῖς  νεογνοῖς πρός τε τἄλλα καὶ
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τὸν  ὀμφαλόν·  ἑβδομαῖος γὰρ  ἀπολύεται τοῖς  πλείστοις· ἕως δ’  ἀπολυθῇ,  φυτῷ μᾶλλον ἢ ζῴῳ  προσέοικε τὸ  νήπιον. ἢ καθάπερ οἱ Πυθαγορικοὶ τοῦ ἀριθμοῦ τὸν μὲν ἄρτιον  θῆλυν ἄρρενα δὲ τὸν περιττὸν ἐνόμιζον;
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-288d" n="288d"/>  γόνιμος γάρ ἐστι καὶ  κρατεῖ τοῦ ἀρτίου  συντιθέμενος.
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ  διαιρουμένων εἰς τὰς  μονάδας ὁ μὲν ἄρτιος καθάπερ τὸ θῆλυ χώραν μεταξὺ  κενὴν  ἐνδίδωσι, τοῦ δὲ περιττοῦ  μόριον ἀεί τι  πλῆρες  ὑπολείπεται· διὸ τὸν μὲν  ἄρρενι τὸν δὲ  θήλει  πρόσφορον νομίζουσιν. ἦ ὅτι τῶν  ἀριθμῶν ἁπάντων τὰ μὲν
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ἐννέα  πρῶτός ἐστι τετράγωνος ἀπὸ περιττοῦ καὶ τελείου τῆς τριάδος, τὰ δ’ ὀκτὼ πρῶτος κύβος ἀπὸ ἀρτίου τῆς δυάδος; δεῖ δὲ τὸν μὲν ἄνδρα  τετράγωνον εἶναι καὶ περιττὸν καὶ  τέλειον, τὴν δὲ γυναῖκα
<pb id="v.2.p.313"/> καθάπερ τὸν  κύβον  ἑδραῖον καὶ  οἰκουρὸν καὶ  δυσμετακίνητον.
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-288e" n="288e"/> τούτῳ δὲ  προσληπτέον, ὅτι τὰ μὲν ὀκτὼ κύβος ἐστὶν ἀπὸ δυάδος, τὰ δ’ ἐννέα τετράγωνος
ἀπὸ τριάδος· χρῶνται δὲ  δυσὶ μὲν  ὀνόμασιν αἱ  θήλειαι
<milestone unit="tlnum" n="5"/> τρισὶ δ’ οἱ  ἄρρενες
</p>
         </div>
         <div type="section" n="103">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tou\s a)pa/toras  <q>spori/ous</q> ui(ou\s kalou=sin;'</q> οὐ γάρ, ὡς Ἕλληνες νομίζουσι καὶ λέγουσιν
οἱ  ῥήτορες ἐν ταῖς  δίκαις,  συμφορητοῦ τινος καὶ  κοινοῦ σπέρματος  γεγόνασιν, ἀλλ’ ἔστιν ὁ Σπόριος
<milestone unit="tlnum" n="10"/> τῶν  πρώτων ὀνομάτων, ὡς ὁ  Σέξτος καὶ ὁ Δέκιμος
καὶ ὁ Γάιος. τὰ δὲ  πρῶτα τῶν ὀνομάτων οὐχ  ὁλογραφοῦσιν ἀλλ’ ἢ δι’  ἑνὸς  γράμματος, ὡς τὸν  Τίτον
καὶ τὸν Λούκιον καὶ τὸν Μάρκον· ἢ διὰ δυεῖν, ὡς
τὸν  Τιβέριον καὶ τὸν  Γναῖον· ἢ διὰ τριῶν, ὡς τὸν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>Σέξτον καὶ τὸν Σερούιον. ἔστιν οὖν καὶ ὁ Σπόριος
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-288f" n="288f"/> τῶν διὰ δυεῖν  γραφομένων, τοῦ <term>s</term> καὶ τοῦ <term>p</term>.  γράφουσι
δὲ διὰ τούτων καὶ τοὺς ἀπάτορας <q>si/ne pa/tris</q> οἷον ἄνευ  πατρός, τῷ μὲν <term>s</term> τὸ <q>si/ne</q> τῷ δὲ π τό <q>pa/tris</q>  σημαίνοντες. τοῦτ’ οὖν τὴν πλάνην ἐποίησε,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
τὸ διὰ τῶν αὐτῶν  γραμμάτων τὸ <q>si/ne pa/tris</q> καὶ τὸν  Σπόριον  γράφεσθαι.  λεκτέον δὲ καὶ τὸν ἕτερον λόγον, ἔστι δ’  ἀτοπώτερος τοὺς γὰρ Σαβίνους  φασὶ
τὸ τῆς γυναικὸς  αἰδοῖον ὀνομάζειν  σπόριον,  εἶθ’ οἷον  ἐφυβρίζοντας οὕτω  προσαγορεύειν τὸν ἐκ γυναικὸς
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  ἀγάμου καὶ  ἀνεγγύου γεγεννημένον.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="104">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ to\n *dio/nuson <q>li/beroum  pa/trem</q> kalou=si;'</q> πότερον ὡς  ἐλευθερίας πατέρα τοῖς  πιοῦσι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-289a" n="289a"/>
γεγνόμενον· γίγνονται γὰρ οἱ πολλοὶ  θρασεῖς καὶ
<pb id="v.2.p.314"/>  παρρησίας  ὑποπιμπλῶνται περὶ τὰς,·  μέθας· ἢ ὅτι τὴν  λοιβὴν παρέσχεν; ἤ, ὡς Ἀλέξανδρός φησιν, ἀπὸ τοῦ παρ’  Ἐλευθερὰς τῆς  Βοιωτίας  Ἐλευθερέως  Διονύσου  προσαγορευομένου;
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="105">
            <p> 
               <q>dia\ ti/na ai)ti/an e)n tai=s  dhmosi/ais e(ortai=s e)/qos ou)k e)/sti gamei=sqai parqe/nous, ai( de\  xh=rai gamou=ntai;'</q> πότερον, ὡς ὁ Βάρρων εἴρηκεν, ὅτι  λυπούμεναι μὲν αἱ  παρθένοι γαμοῦνται, χαίρουσι δ’
αἱ γυναῖκες, ἑορτῇ δέον μηδὲν  λυπουμένους ποιεῖν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> μηδὲ πρὸς ἀνάγκην· ἢ μᾶλλον ὅτι ταῖς μὲν παρθένοις
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-289b" n="289b"/> καλὸν μὴ  ὀλίγων, ταῖς δὲ  χήραις  αἰσχρὸν πολλῶν
ὅντων γαμεῖσθαι;  ζηλωτὸς γὰρ ὁ πρῶτος  γάμος
ὁ δὲ δεύτερος  ἀπευκταῖος·  αἰσχύνονται γάρ, ἂν  ζώντων τῶν  προτέρων  ἑτέρους  λαμβάνωσιν,  ὀδύρονται
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
δέ, ἂν  ἀποθανόντων. ὅθεν  ἡσυχίᾳ χαίρουσι μᾶλλον ἢ  θορύβοις καὶ  προπομπαῖς. αἱ δ’  ἑορταὶ  περισπῶσι τοὺς πολλούς, ὥστε τοῖς  τοιούτοις μὴ σχολάζειν. ἢ ὅτι καὶ τὰς Σαβίνων θυγατέρας ἁρπάσαντες
ἐν ἑορτῇ παρθένους οὔσας εἰς  πόλεμον  κατέστησαν,
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  ἐξοιωνίσαντο τὸ γαμεῖν παρθένους ἐν ἱεραῖς ἡμέραις
</p>
         </div>
         <div type="section" n="106">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ *(rwmai=oi  *tu/xhn se/bontai  *primige/neian,
h(\n a)/n tis ei)/poi  prwtoge/neian</q>  ἆρ’ ὅτι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-289c" n="289c"/>Σερουίῳ κατὰ τύχην, ὥς φασιν, ἐκ θεραπαινίδος
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  γενομένῳ βασιλεῦσαι τῆς rώμης ἐπιφανῶς ὑπῆρξεν οὕτω γὰρ οἱ πολλοὶ rωμαίων · ἐπιφανῶς· ἢ μᾶλλον, ὅτι τῆς rώμης ἡ  τύχη παρέσχε τὴν ἀρχὴν
<pb id="v.2.p.315"/> καὶ τὴν γένεσιν; ἢ  φυσικώτερον ἔχει λόγον τὸ πρᾶγμα καὶ  φιλοσοφώτερον, ὡς τὴν τύχην πάντων οὖσαν ἀρχὴν καὶ τὴν φύσιν ἐκ τοῦ κατὰ τύχην  συνισταμένην, ὅταν τισὶν ὡς  ἔτυχεν ἀποκειμένοις
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  τάξις  ἐγγένηται;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="107">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tou\s peri\ to\n *dio/nuson texni/tas
i(stri/wnas</q>
               <q>*(rwmai=oi kalou=sin;'</q> ἦ δι’ ἣν αἰτίαν  Κλούβιος  rοῦφος ἱστόρηκε; φησὶ γὰρ ἐν τοῖς πάνυ
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-289d" n="289d"/> παλαιοῖς χρόνοις Γαΐου τε  Σουλπικίου καὶ  Λικινίου
<milestone unit="tlnum" n="10"/>Στόλωνος  ὑπατευόντων,  λοιμώδη  νόσον ἐν rώμῃ  γενομένην πάντας ὁμαλῶς  διαφθεῖραι τοὺς ἐπὶ  σκηνὴν  προερχομένους·  δεηθεῖσιν οὖν αὐτοῖς   ἐκ  Τυρρηνίας ἐλθεῖν πολλοὺς καὶ ἀγαθοὺς; τεχνίτας,
ὧν τὸν  πρωτεύοντα δόξῃ καὶ χρόνον  πλεῖστον  ἐνευημεροῦντα
<milestone unit="tlnum" n="15"/> τοῖς  θεάτροις  Ἵστρον ὀνομάζεσθαι· καὶ διὰ τοῦτο πάντας  <q>i(stri/wnas:</q> ἀπ’ ἐκείνου  προσαγορεύεσθαι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="108">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ de\ ta\s e)ggu\s ge/nous ou)  gamou=si;'</q> πότερον  αὔξειν τοῖς γάμοις βουλόμενοι τὰς  οἰκειότητας
<milestone unit="tlnum" n="20"/> καὶ συγγενεῖς πολλοὺς  ἐπικτᾶσθαι, διδόντες
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-289e" n="289e"/> ἑτέροις καὶ λαμβάνοντες παρ’ ἑτέρων γυναῖκας· ἢ φοβούμενοι τὰς ἐν τοῖς γάμοις τῶν συγγενῶν  διαφορὰς
ὡς καὶ τὰ φύσει  δίκαια  προσαπολλυούσας;
ἢ πολλῶν  βοηθῶν τὰς γυναῖκας  ὁρῶντες δι’ ἀσθένειαν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  δεομένας, οὐκ ἐβούλοντο τὰς ἐγγὺς γένους  συνοικίζειν, ὅπως, ἂν οἱ ἄνδρες  ἀδικῶσιν  αὐτάς, οἱ συγγενεῖς  βοηθῶσιν;
</p>
         </div>
         <div type="section" n="109">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ tw=| i(erei= tou= *dio/s, o(\n  *fla/mina  *dia=lin kalou=sin, ou)k e)ch=n  a)leu/rou qigei=n, ou)de\
<pb id="v.2.p.316"/>  zu/mhs;'</q> ἦ τὸ μὲν ἄλευρον ἀτελὴς  τροφὴ καὶ ἄπεπτός ἐστιν; οὔτε γὰρ ὃ ἦν  μεμένηκεν ὁ πυρὸς οὔτ’
ὃ δεῖ γενέσθαι γέγονεν ὁ ἄρτος, ἀλλὰ καὶ τὴν σπέρματος δύναμιν  ἀπολώλεκεν ἅμα καὶ τὴν  σιτίου
<milestone unit="tlnum" n="5"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-289f" n="289f"/> χρείαν οὐκ  ἔσχηκε. διὸ καὶ  <q>mulh/faton</q> ὁ  ποιητής
<q>a)/lfiton</q> ἐκ  μεταφορᾶς ὠνόμασεν ὥσπερ φονευόμενον
ἐν τῷ  ἀλέτῳ καὶ  φθειρόμενον· ἡ δὲ  ζύμη καὶ γέγονεν ἐκ  φθορᾶς αὐτὴ καὶ φθείρει τὸ  φύραμα  μιγνυμένη · γίγνεται γὰρ  ἄτονον καὶ ἀδρανὲς καὶ
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ὅλως ἔοικε  σῆψις ἡ  ζύμωσις εἶναι·  πλεονάσασα γοῦν  ἀποξύνει παντάπασι καὶ φθείρει τὸ ἄλευρον.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="110">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ kai\  sarko\s  w)mh=s a)pei/rhtai tw=| i(erei=  yau/ein;'</q> πότερον  ὠμοφαγίας πάνυ πόρρωθεν  ἀποτρέπει τὸ ἔθος, ἢ δι’ ἣν τὸ ἄλευρον αἰτίαν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-290a" n="290a"/> ἀφοσιοῦνται καὶ τὸ  κρέας; οὔτε γάρ ἐστι ζῷον οὔτε  ὄψον ἤδη γέγονεν. ἡ γὰρ  ἕψησις καὶ  ὄπτησις  ἀλλοίωσις οὖσα καὶ  μετακόσμησις ἐξίστησι τὴν  μορφήν.
τὸ δὲ πρόσφατον καὶ  ὠμὸν οὐδὲ τὴν ὄψιν ἔχει καθαρὰν καὶ ἀμίαντον, ἀλλ’  εἰδεχθῆ καὶ  ἑλκώδη.
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="111">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ de\ kuno\s kai\ ai)go\s e)ke/leuon a)pe/xesqai to\n i(ere/a,  mh/q' a(pto/menon  mh/t'  o)noma/zonta</q> πότερον τῆς μὲν αἰγὸς  βδελυττόμενοι τὸ  ἀκόλαστον καὶ  δυσῶδες, ἢ φοβούμενοι τὸ  νοσηματικόν; δοκεῖ γὰρ  ἐπιληψίᾳ  καταλαμβάνεσθαι μάλιστα τῶν ζῴων
<milestone unit="tlnum" n="25"/> καὶ  προσαναχρώννυσθαι τοῖς  φαγοῦσιν ἢ  θιγοῦσιν ὑπὸ τοῦ  πάθους  ἐχομένης. αἰτίαν δὲ λέγουσι τὴν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-290b" n="290b"/>  στενότητα τῶν  πνευματικῶν  πόρων πολλάκις 
<pb id="v.2.p.317"/>  ἐπιλαμβανομένην,  τεκμαιρόμενοι τῇ  λεπτότητι τῆς  φωνῆς. καὶ γὰρ ἀνθρώπων  ὅσοις  ἐπιληπτίζουσι  συμβαίνει  φθέγγεσθαι,  μηκασμῷ  παραπλησίαν φωνὴν  ἀφιᾶσι.
τῷ δὲ κυνὶ τοῦ μὲν ἀκολάστου καὶ  δυσώδους ἧττον
<milestone unit="tlnum" n="5"/> ἴσως  μέτεστι· καίτοι φασὶν ἔνιοι μήτε τῆς Ἀθηναίων  ἀκροπόλεως    ἐπιβαίνειν κύνα μήτε τῆς  Δηλίων  νήσου διὰ τὴν  ἐμφανῆ  μῖξιν, ὥσπερ βοῶν καὶ  συῶν καὶ  ἵππων ἐν  θαλάμοις ἀλλ’ οὐκ ἐμφανῶς καὶ  ἀνέδην  ὀχευόντων. τὴν γὰρ  ἀληθινὴν αἰτίαν
<milestone unit="tlnum" n="10"/> ἀγνοοῦσιν, ὅτι  μάχιμον ὄντα τὸν κύνα τῶν  ἀσύλων
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-290c" n="290c"/> καὶ  ἁγίων  ἐξείργουσιν ἱερῶν,  ἀσφαλῆ  καταφυγὴν τοῖς  ἱκέταις διδόντες. εἰκὸς μὲν οὖν ἐστι καὶ τὸν ἱερέα τοῦ Διὸς ὥσπερ ἔμψυχον καὶ ἱερὸν καὶ  ἄγαλμα  καταφύξιμον  ἀνεῖσθαι τοῖς δεομένοις καὶ  ἱκετεύουσι,
<milestone unit="tlnum" n="15"/> μηδενὸς  ἀπείργοντος  μηδ’  ἐκφοβοῦντος. διὸ  κλινίδιον μὲν ἦν αὐτοῦ κείμενον ἐν τῷ  θυρῶνι τῆς οἰκίας· ὁ δὲ  προσπεσὼν τοῖς  γόνασι τὴν ἡμέραν ἐκείνην ἄδειαν εἶχε  πληγῶν καὶ κολάσεως· εἰ δὲ  δεσμώτης  φθαίη  προσελθών,  ἐλύετο· τοὺς δὲ δεσμοὺς
<milestone unit="tlnum" n="20"/> ἐκτὸς οὐ κατὰ θύρας ἀλλ’ ὑπὲρ τοῦ  στέγους  ἀπερρίπτουν. οὐδὲν οὖν  ὄφελος ἦν οὕτως  αὑτὸν ἥμερον  παρέχειν καὶ φιλάνθρωπον, εἰ κύων  προειστήκει  δεδιττόμενος καὶ  ἀπερύκων τοὺς  προσφυγεῖν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-290d" n="290d"/> δεομένους. οὐ μὴν οὐδὲ  καθαρεύειν ᾤοντο παντάπασιν
<milestone unit="tlnum" n="25"/>
οἱ παλαιοὶ τὸ ζῷον· ὀλυμπίων μὲν γὰρ  οὐδενὶ θεῶν καθιέρωται,  χθονίᾳ δὲ δεῖπνον Ἑκάτῃ  πεμπόμενος εἰς  τριόδους  ἀποτροπαίων καὶ
<pb id="v.2.p.318"/> καθαρσίων  ἐπέχει  μοῖραν. ἐν δὲ  Λακεδαίμονι τῷ  φονικωτάτῳ θεῶν  Ἐνυαλίῳ  σκύλακας  ἐντέμνουσι· Βοιωτοῖς
δὲ  δημοσίᾳ καθαρμός ἐστι κυνὸς  διχοτομηθέντος τῶν  μερῶν διεξελθεῖν· αὐτοὶ δὲ rωμαῖοι τοῖς
<milestone unit="tlnum" n="5"/>Λυκαίοις, ἃ Λουπερκάλια καλοῦσιν, ἐν τῷ  καθαρσίῳ μηνὶ κύνα θύουσιν. ὅθεν οὐκ ἀπὸ  τρόπου τοῖς τὸν  ὑπέρτατον καὶ  καθαρώτατον  εἰληφόσι  θεραπεύειν θεὸν  ἀπειρῆσθαι κύνα ποιεῖσθαι  συνήθη καὶ σύνοικον.
<milestone unit="tlnum" n="10"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-290e" n="290e"/>
            </p>
         </div>
         <div type="section" n="112">
            <p> 
               <q>dia\ ti/na d' ai)ti/an ou)de\  kittou= qigei=n  e)fi/eto tw=| i(erei= tou= *dio/s,  ou)d'  o(do\n  dielqei=n  a)nadendra/dos a)/nwqen  diatetame/nhs;'</q> ἦ τοῦτο μὲν ὅμοιόν ἐστι τῷ μὴ <q>e)sqi/ein e)pi\ di/frou</q> 
               <q>mhd' e)pi\ xoi/nikos kaqh=sqai</q>  
               <q>mhde\  sa/ron  u(perbai/nein</q> οὐ ταῦτα τῶν
<milestone unit="tlnum" n="15"/>Πυθαγορικῶν  δεδιότων καὶ  φυλαττομένων, ἀλλ’  ἕτερα τούτοις  ἀπαγορευόντων; καὶ γὰρ τὸ ὑπ’ ἄμπελον  ὑποπορεύεσθαι τὴν  ἀναφορὰν ἐπὶ τὸν οἶνον εἶχεν, ὡς οὐ θεμιτὸν τῷ ἱερεῖ  μεθύσκεσθαι. τῶν γὰρ  μεθυσκομένων ὑπὲρ κεφαλῆς ὁ οἶνός ἐστι καὶ
<milestone unit="tlnum" n="20"/>
πιέζονται καὶ  ταπεινοῦνται, δέον  ὑπερτέρους εἶναι
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-290f" n="290f"/> καὶ  κρατεῖν ἀεὶ τῆς  ἡδονῆς ταύτης ἀλλὰ μὴ  κρατεῖσθαι. τὸν δὲ κιττὸν πότερον ὡς·  ἄκαρπον καὶ  ἄχρηστον ἀνθρώποις,  ἀδρανῆ δὲ καὶ δι’ ἀσθένειαν ἑτέρων  ὀχούντων δεόμενον,  σκιᾷ δὲ καὶ  χλωρότητος
<milestone unit="tlnum" n="25"/> ὄψει  γοητεύοντα τοὺς πολλοὺς, οὐκ ᾤοντο δεῖν  ἀσύμβολον ἐν ταῖς οἰκίαις  μάτην  ἐντρέφεσθαι καὶ περιπλέκεσθαι, βλαβερὸν ὄντα τοῖς  προσδεχομένοις
<pb id="v.2.p.319"/>
               <milestone unit="stephpage" id="stephpage-291a" n="291a"/>  φυτοῖς τῆς γῆς  ἐχόμενον διὸ τῶν μὲν ὀλυμπίων ἱερῶν  εἴργεται, καὶ οὔτε ἐν Ἥρας Ἀθήνησιν οὔτε  Θήβησιν ἐν Ἀφροδίτης  ἴδοι τις ἂν  κιττόν· Ἀγριωνίοις
δὲ καὶ  Νυκτελίοις, ὧν τὰ πολλὰ διὰ σκότους
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  δρᾶται,  πάρεστιν· ἢ καὶ τοῦτο  συμβολικὴ  θιάσων καὶ  βακχευμάτων  ἀπαγόρευσις ἦν; αἱ γὰρ  ἔνοχοι τοῖς  βακχικοῖς  πάθεσι γυναῖκες εὐθὺς ἐπὶ τὸν κιττὸν φέρονται, καὶ  σπαράττουσι  δραττόμεναι ταῖς  χερσὶ καὶ  διεσθίουσαι τοῖς  στόμασιν· ὥστε μὴ παντελῶς
<milestone unit="tlnum" n="10"/>  ἀπιθάνους εἶναι τοὺς  λέγοντας, ὅτι καὶ  πνεῦμα  μανίας  ἔχων  ἐγερτικὸν καὶ  παρακινητικὸν
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-291b" n="291b"/> ἐξίστησι καὶ ταράττει, καὶ ὅλως  ἄοινον  ἐπάγει  μέθην καὶ χάριν τοῖς ἐπισφαλῶς πρὸς  ἐνθουσιασμὸν ἔχουσι.
</p>
         </div>
         <div type="section" n="113">
            <p> 
               <q>dia\ ti/ toi=s  i(ereu=si tou/tois a)rxh\n ou)k
<milestone unit="tlnum" n="15"/> e)fei=to labei=n ou)de\ metelqei=n, a)lla\  r(abdou/xw| te xrw=ntai kai\  di/fron  h(gemoniko\n e)pi\ timh=| kai\  paramuqi/a| tou= mh\ a)/rxein e)/xousi;'</q> πότερον, ὡς  ἐνιαχοῦ τῆς Ἑλλάδος  ἀντίρροπον ἦν τὸ τῆς  ἱερωσύνης  ἀξίωμα πρὸς τὸ τῆς  βασιλείας, καὶ μὴ  τυχόντας ἱερεῖς
<milestone unit="tlnum" n="20"/>  ἀπεδείκνυσαν ἢ μᾶλλον ὅτι, τῶν μὲν ἱερέων  ὡρισμένας  πράξεις ἐχόντων τῶν δ’ ἀρχόντων  ἀτάκτους
<milestone unit="stephpage" id="stephpage-291c" n="291c"/> καὶ  ἀορίστους, οὐκ ἦν δυνατὸν εἰς  ἓν ἅμα τῶν  καιρῶν  συμπεσόντων ἑκατέρῳ  παρεῖναι τὸν αὐτόν, ἀλλ’ ἔδει  θάτερα πολλάκις ἀμφοτέρων  ἐπειγόντων
<milestone unit="tlnum" n="25"/>  ἀπολείποντα νῦν μὲν  ἀσεβεῖν τοὺς θεούς, νῦν δὲ  βλάπτειν τοὺς πολίτας; ἢ ταῖς  ἀνθρωπίναις
<pb id="v.2.p.320"/>  ἐνορῶντες ἀρχαῖς οὐκ  ἐλάττονα τῆς  ἐξουσίας τὴν ἀνάγκην  προσοῦσαν, καὶ τὸν ἄρχοντα δήμου, καθάπερ  Ἱπποκράτης ἔφη τὸν  ἰατρόν,  δεινὰ μὲν  ὁρῶντα  δεινῶν
δ’ ἁπτόμενον, ἐπ’ ἀλλοτρίοις δὲ  κακοῖς ἰδίας  λύπας
<milestone unit="tlnum" n="5"/>  καρπούμενον, οὐχ ὅσιον ἡγοῦντο θύειν θεοῖς καὶ ἱερῶν  κατάρχεσθαι γενόμενον ἐν  καταδίκαις καὶ  θανατώσεσι πολιτῶν, πολλάκις δὲ καὶ συγγενῶν καὶ οἰκείων,  οἷα καὶ  Βρούτῳ συνέτυχε;</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
