<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PERSEUS.BIBLSTRUCT "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
  <teiHeader type="text" status="new">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Ars Rhetorica</title>
	<title type="sub">Machine readable text</title>
	<author>Aristides, Aelius
	</author>
	<editor role="editor">Leonhard von Spengel</editor>
	&responsibility;
	&fund.Tufts;
      </titleStmt>
      <extent>192 KB</extent>
	&Perseus.publish;
      <sourceDesc>
		<listBibl>
		  <biblStruct>
		    <analytic/>
		    <monogr>
		      <author>Aristides, Aelius</author>
		      <title>Rhetores Graeci, Vol 2</title>
		      <respStmt><resp>ex recognitione Leonardi Spengel</resp>
		        <name>Leonhard von Spengel</name>
		      </respStmt>
		      <imprint>
			<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
			<publisher>Teubner</publisher>
			<date>1854</date>
		      </imprint>
		      <biblScope type="volume"/>
		    </monogr>
		  </biblStruct>
		</listBibl>
      </sourceDesc>      
    </fileDesc>
     <encodingDesc>
		<refsDecl doctype="TEI.2">
		<state unit="text" delim="."/>
		<state unit="book" delim="."/>
		<state unit="chapter" delim="."/>
		<state unit="section" delim="."/>
		<state unit="subsection" delim="."/>		
		</refsDecl>
    </encodingDesc>
     <profileDesc>
      <langUsage>
		<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text n="56"><body>
<pb id="v.2.p.459"/>
<div type="book" n="1"><head>περὶ πολιτικοῦ λόγου</head>
<div type="chapter" n="Arg">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>τάδε σοι περὶ τῶν ἰδεῶν καὶ ἀρετῶν ἐξ ὧν συνίσταται ὁ πολιτικὸς λόγος, καὶ δι’ ὧν δοκιμάζεται, καὶ πολλοῦ ἄξιος προάγεται, ὥσπερ ἐκ μερῶν καθ’ ἕκαστον
συντιθέμενος, πανταχόθεν ὁλόκληρος καὶ τελείως ἔχων
αὐτὸς ἐν ἑαυτῷ, αἵτινες τοιαίδε καὶ τοσαίδε εἰσί, σεμνότης, βαρύτης, περιβολή, ἀξιοπιστία, σφοδρότης, ἔμφασις, δεινότης, ἐπιμέλεια, γλυκύτης, σαφήνεια καὶ
καθαρότης, βραχύτης καὶ συντομία, κόλασις.</p></div>

<div type="chapter" n="1">
<head>περὶ σεμνότητος.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>ἡ μὲν οὖν σεμνότης καθολικῶς συνίσταται τριχῇ,
κατὰ γνώμην κατὰ σχῆμα καὶ κατὰ ἀπαγγελίαν. γνώμην δὲ λέγω τὸν νοῦν καὶ τὰ ἐπινοήματα, ἐν οἷς εὑρίσκεται τὰ πράγματα, σχήματα δὲ τὸν τύπον τοῦ λόγου,
ἐν ᾧ ἐκφερόμενα τὰ νοήματα ἤτοι τοιόνδε ἢ τοιόνδε τὸν
λόγον φαίνεσθαι ποιεῖ. καὶ ταῦτα τὰ πλείστην δύναμιν
ἔχοντα ἐν τῷ λόγῳ καὶ ὅσην τὰ ἔμψυχα καὶ κινούμενα
παρὰ τὰ ἐναντίως ἔχοντα. ἀπαγγελίαν δὲ λέγω αὐτὴν
τὴν λέξιν δι’ ἧς ἀπαγγέλλεται τὰ ἐπινοήματα. <pb id="v.2.p.460"/></p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>κατὰ δ’ οὖν γνώμην σεμνὸς ἔσται σοι λόγος ἐκ
τῶν προτετιμημένων ἐννοημάτων, προτετιμημένα δέ
ἐστιν ἑνὶ λόγῳ, ὅταν τις ἐνδόξοις πράγμασι χρῆται, καὶ
περὶ ἐνδόξων τι λέγηται, καὶ ὅσα σπάνιά ἐστι καὶ παλαιά. ἔνδοξα δέ ἐστι πρῶτα μὲν τὰ τῶν θεῶν, οἷον
ὅταν εἰς τὰ θεῖα ἐπανάγῃς τὰς ἐννοίας, θεῶν εὔνοιαν,
τύχης χρηστότητα, οἷον <quote>e)pi\ pollw=n a)/n tis i)dei=n
dokei= moi th\n para\ tw=n qew=n eu)/noian</quote>, καὶ ὅσα
τοιαῦτα.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>καὶ τῶν ἀνθρωπίνων δέ, ὅταν εἰς τὰ προτετιμημένα ἄγῃς, τὸ τιμᾶν γονέας, προγόνους, τοὺς πρώτους καταστήσαντας τὰ νόμιμα, καὶ ἑτέροις τὰ αὐτὰ
παραινῇς, καὶ ὅλως τὰ ἐν τῷ βίῳ προτετιμημένα καὶ
ταῦτα σεμνότητος μετέχει, οἷον ἐλευθερία, σωφροσύνη,
δικαιοσύνη, ὅταν λέγῃς ὅρον καὶ κανόνα τῆς εὐδαιμονίας τὴν ἐλευθερίαν καὶ τὰ ἐξ αὐτῆς πεποιημένα, καὶ
ὅλως μυρία ἄν τις ἔχοι τοιαῦτα λέγειν, ἃ καὶ δῆλά ἐστι
πᾶσι τοῖς ἐντὸς ἅπαξ τῆς θεωρίας ταύτης.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>καὶ τὰ τοιαῦτα σεμνότητος μετέχει, ὅταν περὶ
βίου καὶ θανάτου διεξέρχῃ, οἷον <quote>pe/ras me\n ga\r a(/pasin a)nqrw/pois tou= bi/ou qa/natos</quote>, ἢ ὅταν λέγῃς
καὶ φύσεις διαιρῇς καὶ διορίζῃς, οἷον <quote>ou) ga\r ge/nos
e)sti\ fili/wn kai\ polemi/wn</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>ἐν οἷς ὁ μέγιστος κίνδυνος ἐν τῷ πολιτικῷ λόγῳ
ἢ ἐπακολουθήσαντα καὶ ἐπισπασθέντα τῇ φύσει τῶν ἐννοημάτων, καὶ καθάπαξ ἀποστάντα τῶν ὑποκειμένων
διαφθεῖραι [δὲ] τὸ δόκιμον τοῦ λόγου καὶ ὑπόκενον ἐργάσασθαι καὶ γενέσθαι παρόμοιον τοῖς μετεωρολόγοις
τῶν σοφιστῶν, ἢ τὸ μέτρον τὸ ἐν τούτοις ἐπισκεψάμενον, εἰς ὅσον ἐξαίρεται ὁ ἀγωνιστικὸς λόγος καὶ οἷστισιν
ἀναμιγνύμενος οὐκ ἀμοιρεῖ ἐν τοῖς ὅροις τοῦ
<pb id="v.2.p.461"/>ἀγωνιστικὴν μένειν τὴν σεμνότητα καὶ μὴ διαμαρτεῖν. ταῦτα
μὲν οὖν ἐν τοῖς διακούουσι.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>νῦν δὲ ἐπανέλθωμεν ἐξ ὧν συνίσταται ἡ σεμνότης ἡ ἀκινδυνοτέρα. ταῦτα δέ ἐστιν αἵ τε ἔνδοξοι πράξεις καὶ τὰ διανοήματα καὶ τῶν ἔργων τὰ σπανιώτατα
καὶ παραδοξότατα, οἷον τὸ τὸν Ξέρξην ἐπινοῆσαι τὸν
Ἑλλήσποντον ζεῦξαι καὶ διορύξαι τὸν Ἄθων καὶ πλεῦσαι, καὶ Ἀθηναίους ὑπομεῖναι ἐκλιπεῖν τὴν πόλιν καὶ
εἰς τὰς ναῦς ἐμβῆναι, καὶ Λακεδαιμονίους βασιλεῖ πύλας ἀποκλεῖσαι. μεγάλα γὰρ ταῦτα καὶ σεμνότητος ἔργα
καὶ [τὰ] διανοήματα, καὶ ταῦτα εἰκότως καὶ τὸν λόγον
εἰς σεμνότητα ἐξαίρει.</p>
<milestone unit="subsection" n="7"/><p>παραδείγματος δὲ ἕνεκα ἔστω νόημα αὐτὸ καθ’
αὑτὸ ἐκ τῆς ἐννοίας σεμνότητος μετεσχηκὸς <quote>ou) ma\ tou\s
e)n *maraqw=ni prokinduneu/santas tw=n progo/nwn kai\ tou\s e)m *plataiai=s paratacame/nous</quote>. ἐνταῦθα γὰρ τὸ μὲν ζητούμενον ἦν εἰ δέον ἢ οὐ
δέον ἡ πόλις ἐκινδύνευσεν ἐν Χαιρωνείᾳ, εἰ ἡμάρτηται
τὸ προελέσθαι τὸν πόλεμον τοῦτον ἢ οὔ. τοῦτό ἐστι τὸ
ζητούμενον, καὶ τὸ κατασκευαστικὸν γέγονεν, οὐχ ἡμάρτηται, ὅτι οὐδ’ οἱ πρόγονοι ἥμαρτον οἱ ἐν Μαραθῶνι
προκινδυνεύσαντες. τὸ δὲ καὶ ὀμόσαι ὡς κατὰ θεῶν
τῶν προγόνων, τοῦτο ἔχει τὴν ὑπερβολὴν τῆς σεμνότητος, <quote>ou) ma\ tou\s e)n *maraqw=ni prokinduneu/santas tw=n progo/nwn</quote>. δῆλον δὲ ὅτι ἐν τοῖς ἐνδόξοις καὶ καθ’ ὑπερβολὴν τῶν ἀγώνων ὁ καιρὸς τῶν τοιούτων ἐννοημάτων, οὐχ ὅταν βλάβης ἢ ἄλλου τινὸς
τῶν φαυλοτάτων κρίνωμέν τινα ἢ κρινώμεθα. φαίη δ’
ἄν τις καὶ τὸ τοῦ ὅρκου σχῆμα εἶναι πᾶν· αὐτὸ γὰρ τὸ
<quote>ou) ma\ tou\s e)n *maraqw=ni prokinduneu/santas</quote>
οὐκ ἔστιν ὅρκος, ἀλλὰ παράδειγμα, οἷον οὐχ ἡμαρτήκατε τὸν ὑπὲρ τῆς ἁπάντων ἐλευθερίας καὶ σωτηρίας <pb id="v.2.p.462"/>
ἀράμενοι κίνδυνον, ὥσπερ οὐδ’ οἱ ἐν Μαραθῶνι προκινδυνεύσαντες· καὶ γάρ ἐστιν ὅμοιον τῷ τὸν ὑπὲρ τῆς
ἁπάντων σωτηρίας κίνδυνον ἄρασθαι τὸ ἐν Μαραθῶνι
προκινδυνεῦσαι. τὸ μὲν οὖν πρᾶγμα εἰς παράδειγμα
ἀντὶ τοῦ εὐθέως εἰπεῖν ἐσχημάτισε, πρός τε τὸ λαμπρὸν
ἅμα καὶ ἀξιόπιστον εἰς ὅρκου φαντασίαν μεταβαλών.</p>
<milestone unit="subsection" n="8"/><p>καὶ τὸ ἀρχαιολογεῖν δὲ σεμνότητος, οἷον <quote>logizo/menoi de\ o(/ti mhte/ra *)ore/sths a)pektonw\s
eu)menw=n qew=n dikastw=n tuxw\n a)pofugga/nei</quote>. κατὰ γνώμην μὲν οὖν οὕτω γίνοιτ’ ἂν σεμνότης.
<milestone unit="section" n="2"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>κατὰ σχῆμα δὲ οὕτως, ὅταν ἀποφαντικοῖς
τις χρῆται τοῖς σχήμασιν, ὡς ἐν τῷ κατὰ Ἀριστογείτονος ὁ Δημοσθένης <quote>a(/pas o( tw=n a)nqrw/pwn bi/os,
a)/n te mikra\n a)/n te mega/lhn po/lin oi)kw=si, fu/sei kai\ no/mois dioikei=tai</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>ἢ ὅταν ἀποστάσεσί τις χρῆται, ἔστι δὲ ἡ φύσις
τοῦ σχήματος τῆς ἀποστάσεως τοιάδε τις, ὅταν τοῦ συμπλέκειν κατὰ τὸ ἑξῆς καὶ συναρτᾶν ἀλλήλοις ἀποστάντες
εἰς ἀρχὴν ἰδίαν ἐπανάγωμεν, ὥστε τὸ συνημμένον τῶν
ἐννοημάτων χωρισθὲν ἀποστῆναι, ὡς ἐν τοῖς Φιλιππικοῖς ἐν τῷ κατὰ Φιλίππου τὸ μὲν κατασκευαζόμενον,
δεινὰ ποιεῖ Φίλιππος· τάδε γὰρ ποιεῖ καὶ τάδε, οἷον
Θετταλίαν καταδεδούλωται, <quote>ai( d' e)n *eu)boi/a| po/leis
h)/dh turannou=ntai, e)f' *(ellh/sponton oi)/xetai,
pro/teron h(=ken e)p' *)ambraki/an, *)=hlin e)/xei thlikau/thn po/lin e)n *peloponnh/sw|</quote>. καὶ αὐξητικόν, καὶ τοιαῦτα ποιοῦντος οὐδεὶς κωλύει τῶν Ἑλλήνων,
ἐν οἷς λέγει <quote>kai\ tau=ta ei)do/tes oi( *(/ellhnes ou)
pe/mpomen pre/sbeis peri\ tou/twn kai\ a)ganaktou=men</quote>· ἐν τέλει, ὥστ’ ἐκείνου ποιοῦντος τί αὐτοὶ
ποιοῦμεν; καὶ τὸ αὐξητικὸν ἐκ διαφορᾶς, καὶ ταῦτα τῶν
προγόνων οὐχ ὅπως τοῖς βαρβάροις τι τούτων
<pb id="v.2.p.463"/>συγχωρούντων, ἀλλ’ οὐδὲ τῶν Ἑλλήνων τοῖς ἐνδοξοτάτοις,
οὐ Λακεδαιμονίοις, οὐκ Ἀθηναίοις, οὐ τὰ τελευταῖα
Θηβαίοις. εἶτα ἡ αἰτιολογία ἐπὶ πᾶσι <quote>ti/ ou)=n to\ ai)/tion
tou/twn</quote>; ἐνταῦθα πρόσεχε ἤδη τῷ τῆς ἀποστάσεως
σχήματι· σαφηνείας γάρ σοι ἕνεκα πρότερον πάντα ἐπεξῆλθον. εἰ μὲν συμπλέξας τὸ κατασκευαστικὸν νόημα
ἐβούλετο ἐξενεγκεῖν, οὕτως ἂν ἐποίησεν, ὅτι ἐκεῖνοι
μὲν τοὺς παρὰ τῶν ἄρχειν βουλομένων ἢ διαφθείρειν
τὴν Ἑλλάδα χρήματα λαμβάνοντας ἅπαντες ἐμίσουν,
οὗτος δὲ οὐχ οὕτως, ἀλλὰ διακόψας τὴν συμπλοκὴν τῶν
νοημάτων καὶ ἀποστήσας ἀπὸ τοῦ συνῆφθαι αὐτὸν αὐτῷ, εἰς ἀρχὴν ἀναγαγὼν λέγει <quote>h)=n ti to/te, h)=n w)= a)/ndres *)aqhnai=oi e)n tai=s tw=n pollw=n dianoi/ais:
ti/ h)=n tou=to; tou\s para\ tw=n a)/rxein boulome/nwn h)\ diafqei/rein th\n *(ella/da xrh/mata lamba/nontas a(/pantes e)mi/soun</quote>. εἶτα ἕτερον ἐγίνετό
τι κατὰ τὸ σχῆμα, καίτοι ἓν καὶ τὸ αὐτὸ ἐννόημα ὄν,
ἐάν τε συμπλέξας εἴπω, τί οὖν τὸ αἴτιον τούτων; ὅτι
ἐκεῖνοι μὲν οὐχ οὕτως διενοοῦντο, ἐάν τε καὶ ἀποστάσει
χρησάμενος ἐπαναγάγω, <quote>h)=n ti to/t', h)=n e)n tai=s tw=n
pollw=n dianoi/ais</quote>. καὶ ἑτέρωθι δὲ ἐν ἐπαγγελίᾳ
χρησάμενος <quote>le/cw de\ meta\ parrhsi/as: kai\ ga\r
ou)d' a)\n a)/llws dunai/mhn</quote>, εἶτα ἀποστήσας ἐπάγει
<quote>pa/ntes o(/soi pw/pote e)kpepleu/kasi par' u(mw=n
strathgoi/</quote>. κἀκεῖνα δὲ ἀποστάσεως τὰ σχήματα. <quote>kalo/n, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, kalo\n h( tw=n dhmosi/wn pragma/twn fulakh/</quote>, κἀκεῖνο ἀντικείμενον
τούτῳ, <quote>miaro/n, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, miaro\n to\
qhri/on kai\ a)/mikton</quote>. οὐχ ὅτι δὲ καὶ ἄλλα μυρία
θεωρήματα οὐ πρόσεστι καθ’ ἕκαστον τούτων τῶν θεωρημάτων, διὰ τοῦτο κατ’ εἶδος οὐχ ὑπεμνήσθην· καὶ
γὰρ καὶ ἐπαναδίπλωσις ἐν ἐνίοις αὐτῶν γέγονε, καὶ <pb id="v.2.p.464"/>
καθόλου ἐξενήνεκται οὐκ ἐπὶ μέρους, ἀλλ’ ἡμῖν πρόκειται καθ’ ἓν ἕκαστον τῶν γενικῶν σχημάτων παραδεικνύναι, καὶ σὺ δὲ οὕτως ἠξίωσας. καὶ ὅλως δὲ ἐπὶ
μιᾶς ἐννοίας πολλάκις πλείω συμπίπτει θεωρήματα, καὶ
μάλιστα ὁπόσα αὐτῶν τῆς αὐτῆς ἐστι συγγενείας, καὶ
ἐξ ὧν τελείως πᾶσι τοῖς αὐτοῦ μέρεσι κατεσκεύασται ὁ
λόγος προσλαμβάνει, ἐννοίᾳ, σχήματι, ῥυθμῷ, λέξει.
ἡμῖν δὲ νῦν ὁ λόγος περὶ αὐτοῦ μόνου τοῦ σχήματος,
καὶ ταῦτα τοῦ κατ’ ἔννοιαν μόνου. καὶ ἄλλαι δέ εἰσιν
ἀποστάσεις, οἷον <quote>ou)de\n deino/n, ou)d' e)leeino\n
*meidi/as pei/setai, e)a\n i)/sa kth/shtai toi=s polloi=s u(mw=n</quote>, καὶ πάλιν <quote>plou/sioi polloi\ sunesthko/tes, to\ dokei=n tines ei)=nai di' eu)pori/an
proseilhfo/tes</quote>, καὶ πάλιν <quote>misei= *meidi/as i)/sws
e)me/</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>καὶ αἱ διαστάσεις σεμνότητα ἔχουσιν, οἷον ὅταν
εἴπῃ <quote>ti/ ou)=n e)pixeirei=; po/lemon poih=sai toi=s
*)amfiktu/osi kai\ peri\ th\n *pulai/an taraxh/n</quote>,
τὸ μὲν γὰρ χωρὶς τῆς διαστάσεως τοιοῦτον οἷον ἡγεῖτο
γὰρ ὁ Φίλιππος, εἰ μὲν τῆς ἰδίας ἕνεκα ἔχθρας ἢ τοὺς
Θετταλοὺς ἢ τοὺς Θηβαίους συμπείθοι βαδίζειν ἐφ’
ὑμᾶς, οὐδένα προσέξειν αὐτῷ τὸν νοῦν, ἐὰν δὲ τὰς ἐκείνων κοινὰς αἰτίας λαβὼν ἡγεμὼν αἱρεθῇ, ῥᾷον ἤλπιζε
τὰ μὲν παρακρούσασθαι, τὰ δὲ οἷστισι δήποτε. τί οὖν;
πόλεμον ποιεῖ τοῖς Ἀμφικτύοσι καὶ περὶ τὴν Πυλαίαν
ταραχήν. τοῦτ’ ἂν ἦν τὸ χωρὶς τῆς διαστάσεως συγκεχυμένον καὶ ταπεινόν, τὸ δὲ ἐξᾶραι εἰς τὴν σεμνότητα
ἡ διάστασις ἡ διὰ μέσου, <quote>ti/ ou)=n e)pixeirei=</quote>; εἶτα τὸ
πρᾶγμα τὸ μετὰ τὴν διάστασιν <quote>po/lemon poih=sai
toi=s *)amfiktu/osi</quote>. καὶ ἑτέρωθι <quote>to\ xei/riston e)n
toi=s parelhluqo/si tou=to pro\s ta\ me/llonta
be/ltiston u(pa/rxei</quote>. καὶ ἐνταῦθα τὸ μὲν χωρὶς τῆς <pb id="v.2.p.465"/>
διαστάσεως ἦν ἂν εὐθὺς ἐπαγαγεῖν, οὐδὲν γὰρ τῶν
δεόντων ποιούντων ἡμῶν. ποῦ οὖν ἡ διάστασις; ἐν τῷ
διὰ μέσου, ἐν ᾧ διαστήσας λέγει <quote>ti/ ou)=n tou=to/ e)stin:
o(/ti ou)de\n tw=n deo/ntwn poiou/ntwn h(mw=n</quote>. ἀλλ’
αὗται μὲν κατὰ πρᾶγμα αἱ διαιρέσεις, <quote>ti/ ou)=n e)pixeirei=</quote>, ἢ πάλιν <quote>ti/ ou)=n tou=to/ e)stin</quote>; ἐκεῖναι δὲ ἐκ τῆς
αὐτοῦ τινος ἐπικρίσεως, ὅταν λέγῃ, <quote>kai\ ga\r ou(/tws
e)/xei, u(/brismai me\n e)gw\ kai\ propephla/kistai
to\ sw=ma tou)mo\n to/te</quote>. ἀεὶ δὲ παρακολουθεῖ τῇ διαστάσει καὶ τὸ εὐκρινῆ τὸν λόγον ποιεῖν, ἐνιαχοῦ δὲ καὶ
σαφῆ. εἰδέναι δὲ χρὴ ὅτι τὰ θεωρήματα τοῦ λόγου
πολὺ κάλλος ἐφέλκεται, ἡμεῖς δὲ νῦν ἑνὸς ἐσμὲν τοῦ
γενικωτάτου.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>σεμνότητος δὲ σχῆμα καὶ ὅταν πλαγιασμοῖς τις
χρῆται· ὅπου μὲν γὰρ ὀρθοῦται τὰ νοήματα, κόπτεται
καθ’ ἓν ἕκαστον ὁ λόγος, καὶ τοῦ καθαρωτέρου μᾶλλον
τρόπου τὸ σχῆμα, οὐ τοῦ σεμνοτέρου· διὰ τοῦτο ἐν τῷ
πρὸς Λεπτίνην ἕως μὲν ὀρθῶς ὁ Δημοσθένης τὰ νοήματα, καθαρὸς εἶναι δοκεῖ ὁ λόγος, οἷον <quote>le/gontai oi(
tria/konta xrh/mata danei/sasqai para\ *lakedaimoni/wn e)pi\ tou\s e)n *peiraiei=</quote>. ἄλλο νόημα τοῦ
αὐτοῦ τρόπου, <quote>e)peidh\ de\ ta\ pra/gmata e)kei=na
kate/sth, pre/sbeis pe/myantes oi( *lakedaimo/nioi ta\ xrh/mata a)ph/|toun</quote>. καὶ τὸ ἑξῆς τῷ αὐτῷ
τρόπῳ εἰ ὀρθῶς προήγαγεν, οὕτως ἂν εἶπε, λόγοι οὖν
ἐγίνοντο, καὶ οἱ μὲν τοὺς ἐξ ἄστεος ἠξίουν ἀποδοῦναι
τὰ χρήματα, οἱ δὲ τοὺς ἐκ Πειραιῶς, ἀλλὰ διεφθείρετο
ὁ τόνος τοῦ σχήματος καὶ ἡ σεμνότης, διὰ τοῦτο πλαγιάσας λέγει, <quote>lo/gwn de\ gignome/nwn kai\ tw=n me\n
tou\s e)c a)/steos a)podou=nai keleuo/ntwn, tw=n
de\ tou\s e)n *peiraiei= tou=to prw=ton th=s o(monoi/as shmei=on u(pa/rcai</quote>. καὶ ἐν ἀρχῇ δὲ τοῦ κατὰ <pb id="v.2.p.466"/>
Φιλίππου <quote>pollw=n, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, lo/gwn
gignome/nwn peri\ w(=n *fi/lippos a)dikei=</quote>. καὶ ἄλλο
τι πεπλαγιασμένον ἐπὶ τούτῳ <quote>kai\ pa/ntwn eu)= oi)=d'
o(/ti fhsa/ntwn g' a)/n</quote>. καὶ πάλιν <quote>o)/ntwn de/, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, tw=n paro/ntwn pragma/twn
pa=sin w(s e)gw\ kri/nw foberw=n, ou)de/nes me\n e)n
mei/zoni kindu/nw| tw=n pa/ntwn ei)si\n u(mw=n</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>τοῦτο δὲ πρῶτον τῶν σχημάτων εἰδέναι χρή,
ὅτι κοινωνίαν τινὰ ἔχει ἐν τῷ λόγῳ τό τε ἀξίωμα καὶ ἡ
σεμνότης· ὅπου γὰρ ἀξίωμα ὁ λόγος προσλαμβάνει, ἐκεῖ
καὶ σεμνότητα. ἔστω δὲ ὁ λόγος εἰς τὰ τῆς γνώμης ἔτι
τὸ εἰκόσι χρῆσθαι σεμνότητα καὶ ἀξίωμα ἔχοντα τὸν λόγον ἐργάζεται, <quote>w(/sper e)n qala/tth| pneu=ma a)kata/staton w(s a)\n tu/xh| kinou/menon</quote>, καὶ πάλιν
<quote>w(/sper skhpto\s h)\ xeima/rrous a(/pan tou=to to\
pra=gma ei)s th\n po/lin ei)se/pesen</quote>, καὶ ἑτέρωθι
πάλιν <quote>e)pei\ o(/ti ge w(/sper peri/odos h)\ katabolh\
puretou= h)\ a)/llou tino\s kakou= kai\ tw=| pa/nu
po/rrw dokou=nti nu=n a)festa/nai prose/rxetai
ou)dei\s a)gnoei=</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>καὶ τὸ γνωμολογεῖν δὲ τῆς σεμνότητός ἐστιν,
οἷον <quote>to\ ga\r eu)= pra/ttein para\ th\n a)ci/an a)formh\ tou= kakw=s fronei=n toi=s a)noh/tois gi/netai</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="7"/><p>καὶ τὸ τὰ ἧττον ἐκτετιμημένα ἐκβάλλοντα καὶ
ἀναιροῦντα ἀντεισάγειν τὰ μᾶλλον προτετιμημένα τῆς
σεμνότητός ἐστιν, <quote>ou) li/qois e)tei/xisa th\n po/lin
ou)/te pli/nqois e)gw/, a)ll' e)a\n to\n e)mo\n teixismo\n qe/lh|s maqei=n</quote>, νῦν τὰ μᾶλλον προτετιμημένα
<quote>eu(rh/seis o(/pla kai\ po/leis kai\ to/pous kai\ lime/nas</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="8"/><p>σεμνότητα δὲ ἔχει καὶ ὅταν μὴ εὐθὺς ἐπιτρέχῃς
τῷ εἰσαγομένῳ, ἀλλὰ προσλαμβάνῃς τὰς δυνάμεις
<pb id="v.2.p.467"/>αὐτῶν καὶ προαναρτᾷς τὸν λόγον. <quote>e(\n de/ ti koino\n h(
fu/sis tw=n eu)= fronou/ntwn e)n e(auth=| ke/kthtai
fulakth/rion</quote>, καὶ οὐκ εὐθὺς ἐπήγαγε καὶ εἶπεν
ἀπιστίαν, ἀλλὰ προσλαβὼν τούτου τὰς δυνάμεις καὶ
ἀναρτήσας, <quote>o(\ pa=si me/n e)stin a)gaqo\n kai\ swth/rion, ma/lista de\ toi=s plh/qesi pro\s tou\s tura/nnous</quote>, καὶ ἄλλη ἐπανάληψις <quote>ti/ ou)=n e)sti tou=to</quote>,
εἶτα τὸ εἰσαγόμενον <quote>a)pisti/a</quote>. ὅμοιον δὲ τούτῳ κἀκεῖνο
<quote>o(\ kai\ tou= *persw=n e)kra/thse plou/tou kai\ e)leuqe/ran h)=ge th\n *(ella/da, kai\ ou)/te naumaxi/as
ou)/te pezh=s ma/xhs h(tta=to, nu=n de\ a)polwlo\s
a(/panta lelu/mantai, kai\ a)/nw kai\ ka/tw pepoi/hke pa/nta ta\ pra/gmata</quote>, καὶ τοσούτων προεκκειμένων οὔπω εἴρηται τὸ τί, ἀλλ’ ἐπαναλήψει χρησάμενος
νῦν εἰσάξει, <quote>ti/ ou)=n h)=n tou=to</quote>; εἶτα τὸ εἰσαγόμενον
καθ’ ἑαυτό, ὡς ἐκεῖ ἀπιστία, οὕτως ἐνθάδε, <quote>tou\s
para\ tw=n a)/rxein boulome/nwn h)\ diafqei/rein
th\n *(ella/da xrh/mata lamba/nontas a(/pantes
e)mi/soun</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="9"/><p>καὶ οἱ ἀφορισμοὶ δὲ οἱ ἐν τῷ καθόλου σεμνότητα ἔχουσιν, οἷον <quote>po/lews ga\r e)/gwge plou=ton
h(gou=mai summa/xous, pi/stin, eu)/noian</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="10"/><p>καὶ τὸ ὑπέρχεσθαι δὲ ἀεὶ τὰ ἔνδοξα ἢ πρόσωπα
ἢ πράγματα ἀπάγοντα ἀφ’ ἑαυτοῦ σεμνὸν πάνυ, οἷον
<quote>kai\ tou/twn ou)de\n kaino/n, ou)de\ eu(/rhma e)mo/n,
a)lla\ palaio\s o(\n ou(=tos pare/bh no/mos ou(/tw
keleu/ei nomoqetei=n</quote>, καὶ πάλιν <quote>ou) lo/gous e)mautou= le/gwn, a)lla\ gra/mmata tw=n u(mete/rwn
progo/nwn</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="11"/><p>σχῆμα δὲ καὶ τοῦτο τῆς σεμνότητος τὸ ἀσύνδετα παρατιθέναι τὰ νοήματα, ἐφεξῆς ἐπιτιθέντα ἀλλήλοις, οἷον <quote>*meidi/as *)anagura/sios probe/blhtai, <pb id="v.2.p.468"/>
ta\ a)po/rrhta oi)=den, h( po/lis au)to\n ou) xwrei=</quote>.
καὶ πάλιν <quote>e)f' *(ellh/sponton oi)/xetai, pro/teron
h(=ken e)p' *)ambraki/an, *)=hlin e)/xei thlikau/thn
po/lin e)n *peloponnh/sw|, *mega/rois e)pebou/leuse prw/hn, ou)/q' h( *(ella\s ou)/te h( ba/rbaros
th\n pleoneci/an xwrei= tou= a)nqrw/pou</quote>.
<milestone unit="section" n="3"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>κατὰ δὲ ἀπαγγελίαν γίγνεται σεμνότης
οὕτως, ὅταν τις ὀνοματικαῖς χρῆται ταῖς λέξεσιν ἀντὶ
ῥηματικῶν, οἷον <quote>pleone/kthma, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, me/ga u(ph=rce *fili/ppw|. kai\ to/lma me\n
ga\r a)lo/gistos a)ndrei/a file/tairos e)nomi/sqh</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>καὶ ὅταν τροπικαῖς ἀντὶ ἰδίων ταῖς λέξεσι χρήσῃ,
οἷον τὴν δωροδοκίαν νόσημα εἰπεῖν, <quote>no/shma, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, deino\n e)mpe/ptwken ei)s th\n
*(ella/da</quote>. καὶ ἑτέρωθι πάλιν <quote>ei)=ta to\n tou=to to\ mhxa/nhma e)pi\ th\n po/lin i(sta/nta</quote>. καὶ ἐν τῷ κατὰ
Μειδίου <quote>su\ de\ plhrwth\s toiou/tou gegonw\s e)ra/nou seautw=| toutoni\ di/kaios ei)= sulle/casqai</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>καὶ τὸ κατὰ πλῆθος λέγειν καὶ τὰ ὀνόματα ἐφεξῆς παρατιθέναι τῆς σεμνότητός ἐστιν, οἷον <quote>eu)dai/mwn
kai\ me/gas kai\ fobero\s a(/pasin *(/ellhsi kai\
barba/rois</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>καὶ τὸ τὰ πρόσωπα ἀφαιροῦντα ἐπ’ αὐτῶν τῶν
πραγμάτων προάγειν τὸν λόγον σεμνὸν σφόδρα. <quote>ei) mh\
*qespiai\ kai\ *plataiai\ kai\ to\ *qhbai/ous au)ti/ka dh\ ma/la dw/sein di/khn a)fei/leto th\n a)lh/qeian</quote> &ast;&ast; ἀλλ’ οἱ λέγοντες τὰ περὶ Θεσπιέων καὶ Πλαταιέων, ὁ δὲ ἀφελὼν τὰ πρόσωπα τῶν εἰπόντων αὐτὰ
λέγει ἐφ’ ἑαυτῶν, <quote>ei) mh\ *qespiai\ kai\ *plataiai/</quote>.
καὶ ἀλλαχοῦ πάλιν <quote>e)gw\ de\ oi)=mai th\n me\n ei)rh/nhn
a)/gein ou)x u(ma=s dei=n pei/qein</quote>· καὶ τὸ ἀντικείμενον
εἶπεν ἀλλὰ Φίλιππον, ὁ δὲ ἀφελὼν τὸ πρόσωπον ἐπὶ τοῦ <pb id="v.2.p.469"/>
πράγματος ἀόριστον εἶπεν, <quote>a)lla\ to\n ta\ tou= pole/mou pra/ssonta</quote>. καὶ πάλιν ἑτέρωθι βουλόμενος δεῖξαι ὅτι Φίλιππός ἐστιν ὁ τὸν πόλεμον ποιῶν ἀντὶ τοῦ
οὕτως εἰπεῖν, <quote>ei) de\ *fi/lippos ta\ o(/pla e)n tai=s xersi\n e)/xwn kai\ du/namin pollh\n peri\ au(to\n o( de\
e(/teros</quote> εἶπε.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>σεμνότητος δὲ καὶ τὸ τοῖς ἐν γένει μᾶλλον [ἂν]
ὀνόμασι χρῆσθαι, ἐν γένει δὲ λέγω, χρυσός, ἄργυρος.
τὸ μὲν γὰρ ἐκ τούτων ἐστὶ τὸ ἐπὶ εἴδους καὶ μέρους λεγόμενον, χρήματα, εὐπορία, πρόσοδος. ὁ δὲ Θουκυδίδης
ἀντὶ τούτων εἰς τὸ ἐν γένει ἀναγαγὼν σεμνότητα εἰργάσατο, λέγει δὲ ὁ Ἑρμοκράτης περὶ τῶν Καρχηδονίων
<quote>xruso\n ga\r kai\ a)/rguron plei=ston e)/xousin</quote>
ἀντὶ τοῦ πλουσιώτατοι γάρ εἰσιν, ἢ ἑτέρως μεταβαλών,
πλούσιοι γάρ εἰσιν. καὶ ὁ Δημοσθένης ἀντὶ τοῦ εἰπεῖν
Ἀρίθμιος ἐκολάσθη, ἐπειδὴ διέφθειρε τινὰς χρήμασιν
ἐν Πελοποννήσῳ, ὁ δὲ ἐν γένει εἰπὼν ὅτι χρυσίον ἐκόμισε παρὰ βασιλέως σεμνότητα εἰργάσατο.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>χρὴ δὲ εἰδέναι ὅτι καὶ ἐξ ἑνὸς ὀνόματος γίγνεται σεμνότης, ὡς ἐν τῷ πρὸς Λεπτίνην, ὅπου λέγει ὅτι
χρὴ κυρίας τηρεῖν τὰς στήλας. πῶς ἐξῆρεν εἰς σεμνότητα; ἐν τῷ τελευταίῳ ὀνόματι, ἵν’ ἐκεῖναι τοῦ τῆς
πόλεως ἤθους μνημεῖον ὦσιν.</p></div>

<div type="chapter" n="2">
<head>περὶ βαρύτητος.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>βαρύτης δὲ γίνεται καθολικῶς κατὰ γνώμην
καὶ κατὰ σχῆμα, κατὰ δὲ τὴν ἀπαγγελίαν οὐ πάνυ τι.
κατὰ μὲν οὖν γνώμην γίνεται βαρύτης οὕτως, ὅταν ἢ
κατηγορεῖν τις προάγηται αὐτὸς ἑαυτοῦ ἢ τῶν οἰκείων
τινὸς ἢ φίλων· βαρὺ γὰρ τὸ τοιοῦτον ἂν εἴη ἐξὸν ἐπαινεῖν, ἢ ὅλως τούτων τινὸς ὑπὲρ ὧν λέγει ἢ πρὸς οὓς
λέγει, ὡς ὁ Δημοσθένης <quote>periei/rgasmai me\n e)gw/, <pb id="v.2.p.470"/>
periei/rgastai de\ h( po/lis h( peisqei=sa e)moi/,
e)/stw de\ pa/nta ta\ a(marth/mata kai\ a)dikh/mata
e)ma/</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>ὅπου δὲ καθ’ ὑπερβολὴν δύνασαι ἀποδεῖξαι μὴ
ἀδικοῦντα σεαυτόν, ἐκεῖ δὲ θρασύτητι χρῆσθαι τοιαύτῃ,
ὥστε ἀφαιρεῖν σεαυτὸν συγγνώμης ἢ φιλανθρωπίας
τῆς παρὰ τῶν δικαστῶν, ὡς ὅταν λέγῃς <quote>mhde\ fwnh\n
a)na/sxhsqe, mhd' ei) pa/nta ta\ koina\ u(pe/reu
pepoli/teumai, a)ll' a)nasta/ntes katayhfi/sasqe h)/dh</quote>· βαρύτης κἀνταῦθα γίνεται. καὶ ἐπὶ φίλου
δὲ ὡσαύτως βαρύτης γίνεται, ἐὰν ἀφαιρῇς αὐτὸν ἢ συγγνώμης ἢ φιλανθρωπίας δικαστῶν. βαρύτης γίνεται
καὶ ὅταν τι ἄτοπον σεαυτῷ ἐπαράσῃ, οἷον <quote>kai/toi teqna/nai ma=llon h)\ tau=t' ei)rhke/nai bou/lomai</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>καὶ ὅταν ἄτοπόν τι προτείνῃ τοῖς ἀκούουσιν, ὃ
μὴ ἂν ἑκόντες δέξαιντο, ὡς ἐν τῷ κατὰ Ἀριστογείτονος
ἐπεξελθὼν τὰ συμβαίνοντα ἐν ταῖς ἐκκλησίαις, διὰ τὴν
ἀπειρίαν τῶν τοιούτων ῥητόρων, σὺν βαρύτητι προέτεινε τὸ ἄτοπον, <quote>ei) me\n ou)=n u(mei=s tau=ta bou/lesqe
kai\ meta\ th=s h(mete/ras gnw/mhs ou(=toi tau=ta
poiou=sin, o(dw=| badi/zein kai\ e)a=n dei=</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>καὶ ὅταν εἰς ἄτοπον ἀπάγῃς τὸν λόγον, βαρύτητα εἴργασαι, ὡς ἐν τῷ πρὸς Καλλικλέα, <quote>ou) ga\r dh\
e)kpiei=n me au)to\ *kalliklh=s a)nagka/sei</quote>, ἢ ὅταν
ὁμολογούμενα ἄτοπα τῷ ἀντιδίκῳ συγχωρῇς, ὡς ἐν τῷ
κατὰ Ἀριστογείτονος, <quote>ei) ponhro/s e)stin *)aristogei/twn a(plw=s kai\ pikro\s kai\ sukofa/nths,
di/dwmi, sugxwrw=, *filo/krate/s, soi tw=| toiou/tw| to\n o(/moion sw/zein</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>καὶ ὅταν πάντα τις διελὼν ἕν τι καταλείπῃ τῷ
ἀντιδίκῳ, ὡς ὑπὲρ αὐτοῦ [τοῦ] μηδὲν ἧττον ἢ κατ’ αὐτοῦ, βαρύτης γίνεται, οἷον <quote>plh\n e)/sti nh\ *di/a, e)sti\n <pb id="v.2.p.471"/>
a)delfo/s tis au)tw=| o( th\n kalh\n di/khn au)tw=| laxw/n</quote>. καὶ πάλιν ἀνελὼν δι’ ἃ οὐ δεῖ ἐπάγει <quote>plh\n ei)
tou=to/ tis ei)/poi, mane/ntes: a)/llo ga\r ou)k e)/stin
ei)pei=n</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>καὶ ὅταν εἰς κρίσιν ἀνάγῃς τεθνηκότων ἐνδόξων,
βαρὺ δοκεῖ τὸ τοιοῦτον εἶναι, οἷον <quote>kai/toi phli/kon
a)\n stena/caien oi( pro/gonoi</quote>. καὶ πάλιν <quote>kai/toi
ti/na pote\ oi)/esqe tou\s progo/nous u(mw=n o)rgh\n
h)\ yh=fon qe/sqai kata\ tw=n ai)ti/wn tou/tou tou=
o)le/qrou</quote>;</p>
<milestone unit="subsection" n="7"/><p>βαρύτητος δὲ καὶ τὸ ἃ μηδεὶς ἂν εἴποι ὑπολιπεῖν
ὡς ῥηθησόμενα, <quote>e)rou=men nh\ *di/a toi=s *(/ellhsi,
*timokra/tous no/mos e)sti\ par' h(mi=n: a)namei/nate ou)=n th\n e)na/thn prutanei/an: ei)=ta to/t'
e)/cimen</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="8"/><p>καὶ τὸ συγχωρεῖν δὲ τὰ παρελθόντα ἄτοπα, ὡς
τὸ <quote>me/xri ou)=n tou=de diwri/sqw u(mi=n</quote>, βαρύτης.</p>
<milestone unit="subsection" n="9"/><p>βαρύτητος δὲ καὶ τὸ ἀπεύχεσθαι τὰ ἄτοπα, <quote>kai/toi mh\ ge/noito, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, ta\ pra/gmata e)n tou/tw|. teqna/nai de\ muria/kis krei=tton h)\ kolakei/a| ti poih=sai *fili/ppw|.</quote>
<milestone unit="section" n="2"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>κατὰ δὲ σχῆμα οὕτω βαρύτης γίνεται, ὅταν
τις τῷ τῆς διανοίας σχήματι χρῆται, οἷον <quote>o(/moio/s ge,
ou) ga/r; *so/lwn nomoqe/ths kai\ *timokra/ths</quote>,
ἢ πάλιν <quote>kalh/n ge oi( polloi\ a)peilh/fasin *)wreitw=n xa/rin, o(/ti toi=s *fili/ppou fi/lois e)pe/treyan e(autou/s, to\n de\ *eu)frai=on e)mi/soun, kalh/n g' o( dh=mos o( *)eretrie/wn, o(/ti tou\s u(mete/rous pre/sbeis a)ph/lasan, *kleita/rxw| de\
e)ne/dwkan e(autou/s, kai\ dh\ douleu/ousi/ ge mastigou/menoi</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>βαρύτητος δὲ καὶ τὸ τοῖς σχετλιαστικοῖς χρῆσθαι <pb id="v.2.p.472"/>
σχήμασιν, οἷον <quote>*xari/dhmon, oi)/moi</quote>, καὶ τὸ τοῦ Αἰσχίνου <quote>pantelw=s e)karterei=te w(s sidh/reioi</quote>.
καὶ αἱ ἀποσιωπήσεις δὲ τὸ αὐτό σοι δυνήσονται, οἷον
<quote>ti/ a)/n se/ tis ei)pw\n o)rqw=s prosei/poi</quote>;</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>βαρύτης δὲ γίνεται καὶ ὅταν προαχθῇς εἰπεῖν τι
λυπηρὸν κατὰ τῶν ἀκουόντων, ὃ οἴεται βαρέως ἂν αὐτοὺς ἐνεγκεῖν τις, εἶτα ἀνορθώσῃς ὡς μὴ ἔχων αὐτοῦ
μετριώτερόν τι εἰπεῖν, ὡς ἔχει καὶ τὸ ἐν ταῖς ἐπιστολαῖς,
<quote>ei) de\ to\ perifane\s a)ci/wma th=s boulh=s h)\ to\n
*)/areion pa/gon prosble/pete, th=s *)aristogei/tonos kri/sews a)namnhsqe/ntes e)gkalu/yasqe:
ou) ga\r e)/xw pra|o/teron pro/sfqegma toi=s e)chmarthko/sin ei)s e)me\ au)to\n ei)pei=n</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>βαρύτητα δὲ καὶ τὸ τοιοῦτον ἔχει, ὅταν δοὺς ὡς
ὑπάρχον τί σοι, εἶτα ἀνελὼν αὐτὸ ἐπιδιστάσῃς, ὥσπερ
ἔχει καὶ τὸ ἐν τοῖς Φιλιππικοῖς, <quote>a)ll' e)kei=nos me\n
u(mw=n oi)/koi meno/ntwn, sxolh\n a)go/ntwn, u(giaino/ntwn</quote>, δοὺς τοῦτο ὡς ὑπάρχον αὐτοῖς εὐθὺς ἀνεῖλεν
ἐπιλαβόμενος, <quote>ei) dh\ tou\s ta\ toiau=ta poiou=ntas
u(giai/nein fh/saimen</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>καὶ αἱ διαπορήσεις δὲ αἱ ἐν τοῖς σχετλιασμοῖς
βαρύτητα ἔχουσιν, ὥσπερ ἐν ταῖς ἐπιστολαῖς, <quote>w)= ti/ a)\n
ei)pw\n mh/te a(martei=n dokoi/hn mh/te yeusai/mhn; li/an o)li/gwroi</quote>.</p></div>

<div type="chapter" n="3">
<head>περὶ περιβολῆς.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>περιβολὴ δὲ γίνεται καθολικῶς, κατὰ γνώμην, κατὰ σχῆμα, κατὰ ἀπαγγελίαν. κατὰ μὲν γνώμην
οὕτως, ὅταν ἀόριστά τις προσλαμβάνῃ τοῖς ὡρισμένοις,
οἷον <quote>pollaxo/qen me\n ou)=n a)/n tis i)/doi th\n a)gnwmosu/nhn au)tou= kai\ th\n baskani/an</quote>, τοῦτό ἐστι
τὸ ἔξωθεν προσλαμβανόμενον ἀόριστον, νῦν τὸ
<pb id="v.2.p.473"/>ὡρισμένον <quote>ou)x h(/kista de\ a)f' w(=n peri\ th=s tu/xhs diele/xqh</quote>. καὶ πάλιν <quote>polla\ me\n ou)=n e)/gwge e)lattou=mai kata\ toutoni\ to\n a)gw=na *ai)sxi/nou</quote>.
τοῦτο ἀόριστον, νῦν τὸ ὡρισμένον ἐν ἀθροίσματι προσληφθέν, <quote>du/o de/, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, kai\ mega/la</quote>, εἶτα ταῦτα κατ’ εἶδος ἐμέρισεν <quote>e(\n me\n o(/ti ou)
peri\ tw=n i)/swn nu=n e)moi\ o( a)gw/n, e(/teron de\ o(\
fu/sei pa=sin u(pa/rxei, tw=n me\n loidoriw=n kai\
tw=n kathgoriw=n a)kou/ein h(de/ws, toi=s e)painou=si d' e(autou\s a)/xqesqai</quote>. ἅπαντα γὰρ ταῦτα
περιβολῆς ἐστιν, ἡ πρόσληψις τοῦ ἀορίστου <quote>polla\ me\n
ou)=n e)/gwge e)lattou=mai</quote>, τὸ ἐν ἀθροίσματι συλλαβεῖν <quote>du/o de/, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, kai\ mega/la</quote>,
τὸ κατ’ εἶδος μερίσαι <quote>e(\n me\n to\ mh\ peri\ tw=n i)/swn
ei)=nai to\n a)gw=na, e(/teron de\ to\ pa/ntas ou(/tws
e)/xein, tw=n me\n loidorou/ntwn h(de/ws a)kroa=sqai, toi=s e)painou=si de\ e(autou\s a)/xqesqai</quote>.
καὶ τρίτον παράδειγμα <quote>e)pi\ pollw=n me\n a)/n tis
i)dei=n, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, dokei= moi th\n para\
tw=n qew=n eu)/noian fanera\n gignome/nhn th=|
po/lei</quote>, εἶτα ἡ ἐπὶ τὸ ὡρισμένον ἀπαγωγὴ <quote>ou)x h(/kista
de\ e)n toi=s parou=si pra/gmasi</quote>. καὶ πάλιν <quote>polla\
me\n ou)=n tw=n u(p' e)kei/nou praxqe/ntwn a)/cia
e)pai/nou, me/giston de\ pa/ntwn h( tw=n teixw=n
a)na/stasis</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>περιβολὴ δὲ καὶ τοῦτο ὅταν ἐν γένει προτιθῇς
τὰ πράγματα, εἶτα κατ’ εἶδος ἐπεξίῃς, ὡς ἐν τῷ πρὸς
Λεπτίνην, ὃ μὲν βούλεται εἰσαγαγεῖν, τοῦτό ἐστιν <quote>ou)
toi/nun mh\ *leu/kwn a)dikhqh=| mo/non dei= skopei=n</quote>, ἀλλὰ καὶ Ἐπικέρδης, ὁ δὲ πρὶν εἰπεῖν τὸ κατ’
εἶδος τὸ ἀλλὰ καὶ Ἐπικέρδης τὸ ἐν γένει προὔλαβεν
<quote>a)lla\ kai\ ei)/ tis a)/llos eu)= me\n e)poi/hsen u(ma=s eu)= <pb id="v.2.p.474"/>
pra/ttwn, ei)s de/on de\ nu=n ge/gonen au)tw=| to\
labei=n par' u(mw=n th\n a)te/leian</quote>, εἶτα νῦν ἦλθεν
ἐπὶ τὸ κατ’ εἶδος διαστήσας <quote>ti/s ou)=n ou(=to/s e)stin;
*)epike/rdhs o( *kurhnai=os</quote>. καὶ πάλιν τὰς εὐεργεσίας τοῦ Ἐπικέρδους εἰσάγων τὸ ἐν γένει προλαβὼν
οὕτως εἰσήγαγε κατ’ εἶδος [τὸ ἐν γένει] <quote>a)lla\ tw=| para\
toiou=ton kairo/n, e)n w(=| kai\ tw=n eu)= peponqo/twn
e)/rgon h)=n eu(rei=n e)qe/lonta/ tina w(=n eu)erge/thto memnh=sqai</quote>. νῦν λέγει ἃ ἐποίησε κατ’ εἶδος
<quote>ou(=tos ga\r a)nh\r toi=s h)tuxhko/sin e)n *sikeli/a|
tw=n politw=n e)/dwke mna=s e(kato/n</quote>. καὶ πάλιν ἐν
γένει <quote>oi)kodomh/mata me/n ge kai\ ko/smon i(erw=n
kai\ lime/nwn kai\ tw=n a)kolou/qwn tou/tois tosou=ton kai\ toiou=ton kate/lipon h(mi=n w(/ste
mhdeni\ tw=n e)pigignome/nwn u(perbolh\n lelei=fqai</quote>. εἶτα κατ’ εἶδος <quote>propu/laia tau=ta, o(
*parqenw/n, new/soikoi</quote>. καὶ πάλιν ἐν τῷ πρὸς Λεπτίνην τοὺς προσέχοντας τῷ νόμῳ βουλόμενος ἐξετάσαι
καὶ διαβαλεῖν πρῶτον ἐν γένει αὐτῶν ἐμνήσθη <quote>h(/|rhntai de\ tw=| no/mw| su/ndikoi, kai\ ma/lista oi( deinoi\ le/gein a)/ndres</quote>, εἶτα κατ’ εἶδος <quote>*lewda/mas
*)axarneu\s kai\ *khfiso/dotos e)k *kerame/wn</quote>, εἶτα
πάλιν ἐν γένει συλλαβὼν <quote>a(\ de\ pro\s tou/tous u(polamba/noit' a)\n dikai/ws, a)kou/sate</quote>, εἶτα πάλιν
κατ’ εἶδος <quote>prw=ton me\n pro\s *lewda/manta</quote>. ὅταν
μὲν οὖν μὴ ψιλὰ κατ’ εἶδος λέγῃς, ἀλλὰ προλαμβάνῃς
τὰ ἐν γένει, περιβολὴν ποιεῖς.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>ἔτι περιβολῆς, ὅταν τις διὰ μέσου τοῦ νοήματος
ἢ τῶν νοημάτων, πρὶν ἀπαρτίσαι τὸν νοῦν, ἕτερα ἐμβάλῃ νοήματα, ὅπερ ἐὰν μὴ ἔν τινι μέτρῳ γένηται, δεινὴν ἀσάφειαν ἐργάζεται. παράδειγμα δὲ τῆς περιβολῆς
ταύτης ἐν τῷ κατὰ Ἀριστοκράτους, <quote>ei)ko/tws d' a)/n, <pb id="v.2.p.475"/>
w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, kai\ prose/xoite/ moi to\n
nou=n kai\ met' eu)noi/as a)kou/saite a(\ le/gw</quote>, εἶτα
συστατικὰ τοῦ ὅτι δεῖ προσέχοντας ἀκοῦσαι, ἄλλο ἐπὶ
ἄλλῳ ἐπεμβεβλημένον, καὶ ταῦτα πεπλαγιασμένα, <quote>e)peidh\ ga\r ou)xi\ tw=n e)noxlou/ntwn u(ma=s ou)de\ tw=n
politeuome/nwn par' u(mi=n w)/n [ti] pra=gma thlikou=ton fhmi\ dei/cein pepragme/non, e)a\n o(/son
e)sti\n e)n u(mi=n sunagwni/shsqe/ moi kai\ proqu/mws a)kou/shte</quote>. καὶ οὐχ ἓν τὸ ἐκβησόμενον αὐτοῖς
ἐκ τοῦ ἀκοῦσαι ἀγαθόν, ἀλλὰ δύο, τὸ μὲν ἐκ τοῦ παρόντος <quote>tou=to/ te sw/sete</quote>, τὸ δὲ ἐκ τοῦ μέλλοντος <quote>kai\
poih/sete mh\ katoknei=n, e)a/n ti/s ti kai\ h(mw=n
oi)/htai du/nasqai poih=sai th\n po/lin a)gaqo/n</quote>.
τοῦτο μὲν οὖν πεπλήρωται καὶ οὐδὲν λείπει αὐτῷ, ὁ
δέ, ἵνα πλείων ἡ περιβολὴ γένηται, καὶ τὸ ἐναντίον
παραθεὶς ἐπανέλαβε. τί δὲ ἦν τὸ ἐναντίον τοῦ καὶ μᾶλλόν τινα προθυμηθῆναι ἂν ποιῆσαί τι τὴν πόλιν ἀγαθόν; <quote>nu=n de\ polloi=s tou=to foboume/nois, le/gein me\n i)/sws ou) deinoi=s, belti/osi de\ o(/mws
a)nqrw/pois tw=n deinw=n, ou)de\ skopei=n e)pe/rxetai tw=n koinw=n ou)de/n</quote>. καὶ τοῦτ’ ἂν ἀπήρτιστο,
ἀλλὰ καὶ ἐνταῦθα οὐκ ἤρκεσεν, ἀλλὰ καὶ κατασκευὴν
τοῖς προειρημένοις ἐξ ἰδιότητος προσέθηκεν <quote>e)gw\ gou=n
a)pw/knhsa a)/n, eu)= i)/ste, kai\ au)to\s th\n grafh\n
tau/thn a)penegkei=n</quote>, ὥστε τοῦτον τὸν τρόπον συμπεπλέχθαι τὸ προσέχειν λέγοντι. καὶ τόδε ἄτοπον οὐκ
ἔσται, τὸ ὀκνεῖν τινας τὴν πόλιν εὖ ποιεῖν, ὡς νῦν γε
ὀκνοῦσι, διὰ τὸν φόβον καὶ τὴν ἀπειρίαν τοῦ λέγειν·
ἐγὼ γοῦν μικροῦ ὤκνησα καὶ αὐτός. πῶς οὖν κατηγορεῖς; καὶ τούτου ἐξ ἰδιότητος ἡ κατασκευή, ὅτι δεινὸν
ἡγοῦμαι πρότερον μέν, ὅτε ἔπλευσα τριηραρχῶν εἰς
Ἑλλήσποντον εἰπεῖν καὶ κατηγορῆσαί τινων, οὓς
<pb id="v.2.p.476"/>ἀδικεῖν ὑμᾶς ἡγούμην, νῦν δὲ ἡσυχίαν ἄγειν καὶ σιωπῆσαι
πρᾶγμα ἀλυσιτελὲς τῇ πόλει κατασκευάζοντας ὁρῶν τινας ἀνθρώπους. μή τί σοι δοκεῖ ὀλίγα ἐπεμβεβλῆσθαι
νοήματα, ἵνα εἰς τοῦτο καταλήξῃ πᾶσα ἡ ἔννοια;</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>ἵνα δὲ ἔτι σαφέστερόν σοι γένηται ὁποῖόν τί ἐστι
τὸ διὰ μέσου ἐμβαλεῖν πλείω νοήματα, ἐκεῖνο σαφέστατον παράδειγμα ἐν τῷ τῆς παραπρεσβείας <quote>to\ ga\r pro\s
a)/ndra qnhto/n</quote>, ἓν νόημα ἐκ προσώπου, <quote>kai\ dia\
kairou/s tinas i)sxu/onta gra/fontas ei)rh/nhn
a)qa/naton sunqe/sqai th\n kata\ th=s po/lews
ai)sxu/nhn</quote>, τὸ πρᾶγμα τὸ γινόμενον, τὸ δὲ ἐπ’ αὐτῷ
καὶ οὔπω ἀπήρτισται, ἀλλ’ ἐπεμβάλλει. πάλιν <quote>pw=s
ga\r ou)k ai)sxro\n dhmosi/a| me\n pa/ntas u(ma=s
toi=s pepragme/nois e)k th=s ei)rh/nhs e)pitima=n
kai\ mh/te tw=n e)n *)amfiktu/osi koinwnei=n e)qe/lein, dusko/lws te e)/xein kai\ u(po/ptws pro\s
to\n *fi/lippon, w(s a)sebw=n kai\ deinw=n o)/ntwn
tw=n pepragme/nwn, kai\ ou)/te dikai/wn ou)/q'
u(mi=n sumfero/ntwn: ei)s de\ to\ dikasth/rion
ei)selqo/ntas</quote>, νῦν πρόσεχε τοῖς ἐπιβεβλημένοις, <quote>ta\s
u(pe\r tou/twn eu)qu/nas dika/sontas</quote>, ἄλλο νόημα
<quote>o(/rkon u(pe\r th=s po/lews o)mwmoko/tas, o(\n ei)lh/fate e)p' au)tofw/rw| toiau=ta pepoihko/ta</quote>, νῦν
τὸ συμπληροῦν <quote>tou=ton a)fei=nai</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>περιβολὴν δὲ ποιεῖ καὶ ὅταν τις μὴ ἀκόλουθα
ἐξετάζῃ μόνον, ἀλλὰ καὶ τἀναντία προσλαμβάνῃ, ὡς ἐν
τῷ τῆς παραπρεσβείας τὸ μὲν ἁπλοῦν ἦν καὶ τὸ ἀκόλουθον οὕτως, ἐπεὶ γὰρ ἐχειροτονήσατε τοῦτον πρεσβευτήν, ὡς φυλάξοντα τοὺς ἄλλους, ἐνταῦθα τὸ ἐναντίον
προσλαβὼν οὕτως ἐπάγει τὸ ἀκόλουθον ἐχειροτονήσατε
τοῦτον πρότερον τὸ τί μὴ ποιήσοντα, εἶτα τὸ τί ποιήσοντα, <quote>ou)x w(s tw=n a)podwsome/nwn ta\ u(me/tera, <pb id="v.2.p.477"/>
ou)d' w(s tw=n pepisteuko/twn tw=| *fili/ppw|</quote>, εἶτα
νῦν τὸ ἀκόλουθον, <quote>a)ll' w(s fula/conta tou\s a)/llous</quote>. καὶ πάλιν ἐν τῷ τῆς παραπρεσβείας, <quote>e)peidh\
de\ h(=ken h( e)kklhsi/a, parelqw\n *ai)sxi/nhs prw=tos h(mw=n a(pa/ntwn</quote>, καὶ οὐκ εὐθὺς τὸ ἀκόλουθον
ἐπήνεγκεν, τάδε ἀπήγγειλεν, ἀλλὰ πρότερον κατὰ τὸ
ἐναντίον τοῦ ἀκολούθου ἃ δέον ἀπαγγέλλειν οὐκ ἀπήγγειλε, τίνα δὲ ἦν ταῦτα; πρῶτον <quote>tou= me\n a)pagge/llein ti peri\ tw=n presbeuome/nwn h)\ peri\ tw=n
e)n th=| boulh=| r(hqe/ntwn, ei) a)/ra h)mfisbh/tei mh\
a)lhqh= le/gein e)me\ pamplhqe\s a)pe/sxen</quote>, εἶτα
νῦν κατὰ τὸ ἀκόλουθον ἃ ἐποίει καὶ ἐδημηγόρει <quote>kai\
toiou/tous ei)=pe lo/gous</quote>. ἵνα δὲ εἰδῇς ὅτι συγγένειαν ἔχει τὰ τῆς περιβολῆς θεωρήματα, εἴπομεν ἐν
τοῖς ἐπάνω ὅτι περιβολή ἐστι τὰ ἐν γένει προλαβόντα
κατ’ εἶδος ἐπάγειν, ἀλλὰ καὶ νῦν λέγωμεν ὅτι περιβολή
ἐστι τὸ μὴ μόνον τὰ ἀκόλουθα ἐξετάζειν, ἀλλὰ καὶ τὰ
ἐναντία τῶν ἀκολούθων· ἐνταῦθα ἀμφότερα πεποίηκεν,
ὃ μὲν οὐκ ἐποίει, ὃ δὲ ἐποίει, προθεὶς τὸ ἐναντίον πρὸ
τοῦ ἀκολούθου, τὰ δὲ ἐν γένει προλαβὼν κατ’ εἶδος,
τὰ μὲν ἐν γένει εἰπὼν ἐν τῷ <quote>ei)=pe de\ toiou/tous lo/gous kai\ thlikau=ta kai\ toiau=ta e)/xontas a)gaqa\ w(/ste a(/pantas labw\n u(ma=s w)/|xeto</quote>. ταῦτα
μὲν ἐν γένει, νῦν τὸ κατ’ εἶδος <quote>e)/fh ga\r h(/kein pepeikw\s *fi/lippon</quote>, εἶτα πάλιν ἐν γένει <quote>pa/nq' o(/sa
sumfe/rei th=| po/lei</quote>, εἶτα κατ’ εἶδος <quote>kai\ peri\ tw=n
e)n *)amfiktu/osi kai\ peri\ tw=n a)/llwn a(pa/ntwn</quote>. καὶ ἐν τῷ κατὰ Μειδίου δὲ <quote>w(s de/on ei)/ tis
u(brisqei\s u(po\ tou/tou</quote>, τὸ μὲν ἀκόλουθον <quote>di/khs
a)cioi= tuxei=n</quote>, τὸ δὲ ἐναντίον τοῦ ἀκολούθου <quote>kai\
mh\ siwpa=|</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>περιβολῆς δὲ καὶ τὸ μὴ ψιλὰ τὰ νοήματα
<pb id="v.2.p.478"/>εἰσάγειν, τουτέστι τὰ πράγματα, ἀλλὰ προσλαμβάνειν αὐτῶν τὴν γνώμην τῶν τοιούτων ἢ τὴν ποιότητα τῆς γνώμης. οὕτω περιβολὴν εἰργάσατο <quote>dokou=si de/ moi *lakedaimo/nioi ma/la deinw=n e)/rgon a)nqrw/pwn
poiei=n</quote>, εἶτα τὸ γιγνόμενον ὑπ’ αὐτῶν, <quote>nuni\ ga/r
fasi dei=n e)kei=noi *)hlei/ous me\n th=s *trifuli/as
tina\ komi/sasqai</quote>. καὶ ἐν τοῖς Φιλιππικοῖς <quote>dokei=te
de/ moi polu\ be/ltion a)\n peri\ tou= pole/mou kai\
o(/lhs th=s paraskeuh=s bouleu/sasqai</quote>, εἶτα
ἐπάγει ὧν ἕνεκα ταῦτα προελήφθη <quote>ei) to\n to/pon, w)=
a)/ndres *)aqhnai=oi, th=s xw/ras h(=| polemei=te e)nqumhqei/hte</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="7"/><p>περιβολὴν δὲ ποιεῖς καὶ ὅταν πρὶν τὸ εἰσαγόμενον εἰπεῖν, τὸ κατασκευαστικὸν αὐτοῦ προλάβῃς, οἷον
ἐν τῷ πρὸς Λεπτίνην εἰ μὲν ἁπλῶς καὶ χωρὶς περιβολῆς
ἔλεγεν, οὕτως ἂν εἶπε, καὶ τῶν μὲν τοὺς ἐξ ἄστεος κελευόντων ἀποδοῦναι, τῶν δὲ κοινῇ συνδιαλῦσαι, νῦν
δὲ ὅρα πῶς προέλαβε τὰ κατασκευαστικὰ καθ’ ἑκάτερον,
καὶ τῶν μὲν οὐκ εὐθὺς εἶπε τοὺς ἐξ ἄστεος, ἀλλὰ διὰ
μέσου <quote>tou\s daneisame/nous a)podou=nai keleuo/ntwn, tou\s e)c a)/steos, tw=n de/</quote>, καὶ οὐκ εὐθὺς
ἀντέθηκε, κοινῇ διαλῦσαι, ἀλλὰ πάλιν προέλαβε τὸ
κατασκευαστικὸν <quote>tw=n de\ tou=to prw=ton u(pa/rcai
shmei=on a)ciou/ntwn koinh=| dialu/sasqai ta\
xrh/mata</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="8"/><p>περιβολῆς καὶ τοῦτο, ὅταν μὴ ψιλὸν τὸ εἰσαγόμενον λέγῃς, οἷον ἐν τῷ πρὸς Λεπτίνην τὸ μὲν εἰσαγόμενον, τοῦτο μὲν ἐν τοῖς κυρίοις νόμοις ὑπάρχον τὰς
δωρεὰς ὅσας ὁ δῆμος ἔδωκε κυρίας εἶναι, ὁ δὲ προὔλαβε
τὴν ποιότητα τοῦ εἰσαγομένου <quote>tou=to me\n e)n toi=s
ou)=si no/mois kuri/ois u(pa/rxon</quote>, εἶτα ἡ ποιότης
προσληφθεῖσα <quote>kalo/n, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, kai\ <pb id="v.2.p.479"/>
safe/s</quote>, καὶ νῦν τὸ εἰσαγόμενον, <quote>ta\s dwrea\s o(/sas o(
dh=mos e)/dwke kuri/as ei)=nai</quote>. καὶ πάλιν ἐπ’ αὐτῷ
ἡ ἐπίκρισις <quote>di/kaion w)= gh= kai\ qeoi/</quote>. καὶ ἄλλως ὅπου
ἂν μὴ ψιλὰ τὰ πράγματα εἰσάγῃς, ἀλλὰ προλαμβάνῃς
τι αὐτῶν ἢ ἐπάγῃς τι αὐτοῖς, περιβολὴν ἐργάσει.</p>
<milestone unit="subsection" n="9"/><p>περιβολὴν δὲ ποιεῖς καὶ ὅταν εἰσάγων τι παρ’
αὑτοῦ, οἷον Κόνων ὑμᾶς τοσαῦτα εὐεργέτησε, μὴ εὐθὺς
εἴπῃς τί ἐποίησεν, ἀλλὰ προλαβὼν ἐκ τίνων τίνα ἐποίησε, πῶς ἐχόντων ἐποίησεν, ὡς ἐν τῷ πρὸς Λεπτίνην
τὸ μὲν εὐεργέτημα <quote>katenauma/xhsen</quote>, ὁ δὲ πρὶν τοῦτο
εἰπεῖν προλαβὼν προσηγάγετο, καὶ πῶς ἐχόντων τί ἐποίησεν <quote>meta\ th\n tou= dh/mou ka/qodon, th\n e)k *peiraiw=s, a)sqenou=s h(mw=n th=s po/lews ou)/shs kai\
nau=n ou)demi/an kekthme/nhs, strathgw=n basilei=, par' h(mw=n ou)d' h(ntinaou=n a)formh\n labw/n</quote>, νῦν τὸ γενόμενον ὑπ’ αὐτοῦ <quote>katenauma/xhse
*lakedaimoni/ous</quote>.
<milestone unit="section" n="2"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>κατὰ δὲ σχῆμα περιβολὴ γίνεται οὕτω. τὸ
καθ’ ὑπόθεσιν σχῆμα μάλιστα περιβολὴν ἐργάζεται, καὶ
ὅταν τις ὑποστάσεσι χρῆται. ὅ τι δέ εἰσιν ἐν τῷ λόγῳ
αἱ ὑποστάσεις καὶ ὅσον δύνανται, ἐπὶ παραδειγμάτων
γνώσῃ, ὥσπερ ἐν τῷ κατὰ Κόνωνος εὐθὺς ἐν ἀρχῇ
<quote>u(brisqei/s, w)= a)/ndres dikastai/, kai\ paqw\n
u(po\ *ko/nwnos tou/tou ge</quote>, καὶ τὸ μὲν ἁπλοῦν ἦν
οὕτως εἰπεῖν, πολλὰ καὶ δεινὰ ἢ καὶ διάφορα πράγματα, ὧν οὐδὲν γέγονε δεινότερον, ὁ δὲ διὰ τῆς ὑποστάσεως περιβολὴν εἰργάσατο <quote>toiau=ta w(/ste polu\n
xro/non pa/nu mh/te tou\s oi)kei/ous mh/te tw=n
i)atrw=n mhde/na prosdoka=n perifeucei=sqai/
me</quote>. διαφέρει δέ τι καὶ τὸ ἴδιον τῆς ὑποστάσεως· τούτῳ
γὰρ πάνυ πρόσεχε, ὅτι εἰ μὲν ἁπλῶς εἶπεν, ὑβρισθείς,
ὦ ἄνδρες δικασταί, καὶ παθὼν ὑπὸ Κόνωνος πολλὰ καὶ <pb id="v.2.p.480"/>
δεινά, ἀπήρτιστο ἂν τὸ νόημα καὶ οὐδενὸς προσέδει καὶ
ἔδει μεταβῆναι, τὸ δὲ τῇ ὑποστάσει ἀναρτῆσαι ἐν τῷ
εἰπεῖν <quote>kai\ paqw\n toiau=ta</quote> ἀκόλουθον ἔσχε τὸ ἐπαγαγεῖν ποδαπά, <quote>w(/ste polu\n xro/non pa/nu mh/te
tou\s oi)kei/ous mh/te tw=n i)atrw=n mhde/na prosdoka=n perifeu/cesqai/ me</quote>. ἡ ὑπόστασις οὖν τοῦτο
δύναται, πολλὰ ἐξ ἑνὸς ποιῆσαι τὸ ὄνομα καὶ περιβολὴν
ἐργάσασθαι. καὶ πάλιν ἐν τῷ κατὰ Κόνωνος προϊὼν
λέγει <quote>kai\ to\ me\n prw=ton kakw=s e)/legon, teleutw=ntes de\ kai\ plhga\s e)ne/teina/n moi</quote>. καὶ τὸ
μὲν ἁπλοῦν ἦν εἰπεῖν, καὶ κραυγὴν πολλὴν καὶ θόρυβον περὶ τὴν σκηνὴν ἐποίησαν, ἀλλ’ ἀπήρτιστο ἂν τὸ
νόημα καὶ ὅμοιον ἦν ἐρριμμένῳ, νῦν δὲ ἡ ὑπόστασις
τὴν περιβολὴν εἰργάσατο, <quote>kai\ tosau/thn kraugh\n
kai\ qo/rubon peri\ th\n skhnh\n e)poi/hsan</quote>· ἀκολουθεῖ γὰρ τῇ κατὰ τὴν ὑπόστασιν ἀναρτήσει πάντως
ἄλλο ἐπαχθῆναι νόημα, [τοσαύτην κραυγὴν ἐποίησαν]
<quote>w(/ste kai\ to\n strathgo\n kai\ tou\s tacia/rxous
e)lqei=n</quote>. καὶ ἄλλη ὑπόστασις ἐν τῷ λόγῳ, τὸ μὲν ἁπλοῦν
ἦν εἰπεῖν, κακῶς με διέθηκαν ἐναλλόμενοι καὶ παίοντες, ἡ δὲ περιβολὴ ἐκ τῆς ὑποστάσεως <quote>ou(/tw die/qhkan e)nallo/menoi kai\ pai/ontes, w(/ste to\ me\n
xei=los diako/yai</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>περιβολῆς δὲ σχῆμα καὶ τὸ κατὰ τὴν ἀπαρίθμησιν. παράδειγμα δὲ τούτου ἐν τῷ τῆς παραπρεσβείας,
ὅπου λέγει <quote>ti/nwn ou)=n xrh\ para\ presbeutou=
lo/gon labei=n</quote>; καὶ τὸ μὲν ἁπλοῦν ἦν οὕτως εἰπεῖν,
ὧν ἀπήγγειλεν, ὧν ἔπεισε, τὸ δὲ τῆς περιβολῆς ἐν τῇ
ἀπαριθμήσει <quote>prw=ton me\n toi/nun w(=n a)ph/ggeile,
deu/teron de\ w(=n e)/peise, tri/ton de\ w(=n proseta/cat' au)tw=|</quote>. καὶ πάλιν ἑτέρωθι <quote>tou= xa/rin dh\ <pb id="v.2.p.481"/>
tau=ta diech=lqon</quote>; πρώτου μέν, ἵνα γνῶτε καὶ μάθητε, δευτέρου δὲ οὐδὲν ἐλάττονος τούτου.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>καὶ παραλείψεις περιβολὴν ποιοῦσιν, ὡς ἐν τῷ
κατὰ Μειδίου, <quote>o(/sa me\n ou)=n h)\ tou\s xoreuta/s,
e)nantiou/menos h(mi=n a)feqh=nai th=s stratei/as,
h)nw/xlhsen, h)\ proballo/menos e(auto\n ei)s *dionu/sia xeirotonei=n e)pimelhth/n, kai\ ta\ a)/lla
pa/nta o(/sa toiau=ta e)a/sw</quote>, καὶ πάλιν <quote>o(/ti me\n grafh\n leipotaci/ou kateskeu/ase kat' e)mou= kai\
to\n tou=to poih/santa e)misqw/sato, to\n miaro\n kai\ li/an eu)xerh=, to\n koniorto\n *eu)kth/mona, e)a/sw</quote>. χρὴ δὲ εἰδέναι ὅτι αἱ μὲν ἀόριστοί εἰσιν
παραλείψεις, αἱ δὲ κατ’ εἶδος. ἀόριστοι μὲν αἱ τοιαῦται,
<quote>pa/nta me\n ou)/t' a)\n e)/gwge dunai/mhn pro\s u(ma=s
ei)pei=n ou)/t' a)\n u(mei=s bou/loisqe a)kou/ein, o(/sa
e)/labe par' a)mfote/rwn dw=ra</quote>, μάλιστα δὲ τὸ γένος
ποιεῖ. περιβολὴν μὲν οὖν ποιοῦσιν αἱ τοιαῦται ἐν τῷ
ἀορίστῳ, αἱ δὲ κατ’ εἶδος παραλείψεις, οἷον <quote>*)/olunqon
me\n dh\ kai\ *)apollwni/an kai\ du/o kai\ tria/konta
po/leis e)pi\ *qra/|khs e)w=</quote>. καὶ αἱ μὲν κατ’ ἀρχὰς γίνονται παραλείψεις, ὥσπερ αὕτη <quote>*)/olunqon me\n dh\
kai\ *)apollwni/an</quote>, αἱ δὲ ἐπὶ τέλει, ὡς ἐν οἷς λέγει
<quote>ta\s de\ e)p' *)illuriou\s kai\ *pai/onas au)tou= kai\
o(/poi tis a)\n ei)/poi paralei/pw stratei/as</quote>. τῶν
δὲ ἐπὶ τέλει καὶ αὕτη ἡ παράλειψις περιβολὴν ἔχουσα,
<quote>polla\ de\ e)/xwn kai\ a)/lla e)pidei=cai, a(\ tou/tois
e)sti\ pepragme/na, kai\ ei)si\n e)yeusme/noi, h(de/ws
me\n a)\n u(mi=n le/goimi e)peidh\ de\ e)/cw tou= pra/gmatos u(polamba/net' ei)=nai, e)a/sw</quote>. αὐξήσεις δὲ
περιβολήν, ἐὰν μὴ ψιλὰς τὰς παραλείψεις λέγῃς, ἀλλὰ
καὶ τὰς αἰτιολογίας αὐτῶν προστιθῇς, ὡς ἐν τῷ πρὸς
Λεπτίνην, <quote>o(\n me\n ou)=n tro/pon u(ma=s e)/xwn pro\s <pb id="v.2.p.482"/>
*peloponnhsi/ous a(/pantas pareta/cato e)n *qh/bais, kai\ w(s *gorgw/pan a)pe/kteinen e)n *ai)gi/nh|,
kai\ o(/sa e)n *ku/prw| e)poi/hse, kai\ meta\ tau=ta e)n
*ai)gu/ptw|, kai\ o(/ti pa=san e)pelqw\n o)li/gou xw/ran, ou)damou= to\ th=s po/lews o)/noma ou)d' au(to\n
kath/|sxune</quote>, καὶ ἡ αἰτιολογία, δι’ ἣν παραλείπει, ὅτι
ἀδύνατον κατὰ τὴν ἀξίαν εἰπεῖν, <quote>pollh/ te ai)sxu/nh
le/gontos e)mou= tau=ta e)la/ttw fanh=nai th=s
par' e(ka/stw| peri\ au)tou= do/chs u(parxou/shs</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>μάλιστα δὲ περιβολὴν καὶ οἱ μερισμοὶ ἐργάζονται, ὅταν τὰ νοήματα μὴ καθ’ ἓν εἰσάγῃς, ἀλλὰ μερίζων
ἀντιτιθῇς, ὥσπερ ἐν Φιλιππικοῖς, <quote>ei) d' o( me\n w(s a)ei/
ti mei=zon tw=n u(parxo/ntwn dei= pra/ttein e)gnwkw\s e)/stai, u(mei=s de\ w(s ou)deno\s a)ntilhpte/on
tw=n pragma/twn</quote>. τοῦτο μὲν οὖν εἰς πρόσωπα ἔστι
μερίσαι τὸ νόημα, ἕτερον δὲ μερισθὲν εἰς πρόσωπον καὶ
τόπον, <quote>ou)kou=n u(mw=n me\n mh\ duname/nwn e)nqe/nde a)napleu=sai, e)kei= de\ mhdemia=s ou)/shs
e(toi/mou bohqei/as</quote>. πάνυ δὲ ὁ Ἰσοκράτης χαίρει τούτῳ τῷ τρόπῳ τῶν μερισμῶν περιβολὴν ἐργαζόμενος,
παραδείγματος δὲ ἕνεκα ἓν ἢ δύο ἐκ τοῦ περὶ τῆς εἰρήνης Ἰσοκράτους, <quote>ei)s tou=to ga\r kate/sthmen</quote>, καὶ
ὁ μερισμός, <quote>tw=n me\n oi)kei/wn a)melei/as, tw=n de\
a)llotri/wn e)piqumi/as</quote>, εἶτα λέγων τὰ ἐκ τούτων
αὐτοῖς ἀποβάντα ἄτοπα μερίζει, <quote>tou\s me\n ta/fous
tou\s dhmosi/ous tw=n politw=n e)ne/plhsan, ta\s
de\ fratri/as kai\ ta\ lhciarxika\ grammatei=a
ce/nwn</quote>. εἶτα πάλιν ἐξαριθμούμενος τὰ τοῖς Λακεδαιμονίοις ἀπὸ τῆς ἀρχῆς τῆς κατὰ θάλατταν συμβάντα
λέγει, <quote>e)ne/plhsen au)tou\s h( qa/latta tou\s me\n
i)diw/tas a)diki/as, a)nomi/as, r(a|qumi/as, filoxrhmati/as, to\ de\ koino\n th=s po/lews</quote> οὐχ ἁπλῶς <pb id="v.2.p.483"/>
ἀντέθηκε τοῦδε καὶ τοῦδε, ἀλλὰ πάλιν ἐπεμέριζε, <quote>to\ de\
koino\n th=s po/lews tw=n me\n u(peroyi/as, e)piqumi/as de\ tw=n a)llotri/wn</quote>. ἀλλὰ καὶ οἱ ἐπιμερισμοὶ περιβολὴν ἐργάζεσθαι δύνανται, οἷον οὐ μόνον
τόδ’ ἐποίησας, ἀλλὰ καὶ τόδε, <quote>mh\ mo/non po/lewn kai\
to/pwn, w(=n h)=me/n pote ku/rioi, fai/nesqai proi+eme/nous, a)lla\ kai\ tw=n u(po\ th=s tu/xhs paraskeuasqe/ntwn summa/xwn te kai\ kairw=n</quote>. καὶ
ἐν τῷ πρὸς Λεπτίνην, <quote>ou) toi/nun mh\ *leu/kwn a)dikhqh=| mo/non dei= skopei=n, a)lla\ kai\ ei)/ tis a)/llos</quote>,
ἔστι δὲ τὸ κατὰ τὸν Ἐπικέρδην εἰσαγόμενον. καὶ πάλιν,
<quote>ou) toi/nun mo/non, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, tou\s
i)di/a| gno/ntas eu)= poiei=n u(ma=s kai\ parasxo/ntas
xrhsi/mous e(autou\s a)/cio/n e)stin eu)labhqh=nai
a)dikh=sai, a)lla\ kai\ pollou/s, oi(\ po/leis o(/las,
ta\s e(autw=n patri/das, summa/xous h(mi=n e)pi\
tou= pro\s *lakedaimoni/ous pole/mou pare/sxon</quote>,
καὶ πάλιν <quote>ou) toi/nun mo/non o( *ko/nwn u(f' h(mw=n
to/t' e)timh/qh pra/cas a(\ diech=lqon e)gw/, a)lla\
kai\ u(p' a)/llwn pollw=n</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>περιβολὴν δὲ ἔχει καὶ τὸ ἐκ παραθέσεως εἰσάγειν
τὰ νοήματα, ὅταν μὴ ἁπλῶς εἴπῃ τόδε ἐγένετο καὶ τόδε,
ἀλλ’ ἀντὶ μὲν τοῦ τόδε γενέσθαι τόδε ἐγένετο, ἀντὶ δὲ
τοῦ τόδε τόδε, ὡς ὁ Δημοσθένης ἐν τῷ τῆς παραπρεσβείας, <quote>a)nti\ me\n ga\r tou= *qespia\s kai\ *plataia\s i)dei=n oi)kizome/nas *)orxomeno\n kai\ *korw/neian h)kou/sate e)chndrapodisme/nas</quote>. καὶ
Ἰσοκράτης δὲ χαίρει τῷ ἐκ παραθέσεως σχήματι περιβολὴν ἐργαζόμενος, <quote>a)nti\ me\n ga\r tou= frourei=n
ta\s a)/llwn a)kropo/leis th=s au)tw=n e)pei=don
tou\s polemi/ous kuri/ous genome/nous, a)nti\ de\
tou= pai=das o(mh/rous lamba/nein</quote> τοὺς ἑαυτῶν <pb id="v.2.p.484"/>
φησιν ἐπιδεῖν ἀναξίως τρεφομένους, <quote>a)nti\ de\ tou= gewrgei=n ta\s xw/ras ta\s a)llotri/as pollw=n e)tw=n
ou)de\ i)dei=n au)toi=s e)cege/neto th\n e(autw=n</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>περιβολὴν δὲ καὶ αἱ συμπληρώσεις ἐργάζονται
ἐν τῷ κατὰ Κόνωνος, <quote>o(/ti me\n toi/nun ou) metri/as
tina\s kai\ fau/las labw\n plhga/s</quote>, καὶ τὸ ἀντικείμενον τῷ οὐ φαύλας λαβὼν πληγάς, <quote>a)lla\ e)panelqw\n dia\ th\n u(/brin kai\ th\n a)se/lgeian th\n tou/twn</quote>, ἐπάγει τί παθὼν πεποίηκεν, <quote>pollw=| th=s proshkou/shs e)la/ttw di/khn ei)/lhxa</quote>, νῦν τὸ συλληπτικὸν εἰς ἐπίτασιν ὁμολογούμενον, <quote>pollaxo/qen nomi/zw dh=lon u(mi=n gegenh=sqai</quote>. ὡς δὲ ἤδη παρακολουθοῦντί σοι τὰ καθ’ ἕκαστον θεωρήματα τῆς περιβολῆς παρέδειξα, ἐφ’ ὧν γέγονεν ἡ συμπλήρωσις, ἐπεὶ
τό γε αὐτὴν θεῖναι τὴν συμπλήρωσιν τοιοῦτον ἦν, ὅτι
μὲν τοίνυν οὐ μετρίας καὶ φαύλας τινὰς λαβὼν πληγάς,
ἀλλ’ ἐπανελθὼν διὰ τὴν ὕβριν καὶ τὴν ἀσέλγειαν τὴν
τούτων πολλῷ τῆς προσηκούσης ἐλάττω δίκην εἴληχα,
νομίζω δῆλον ὑμῖν γεγενῆσθαι. εἰσὶ δὲ καὶ ἄλλαι συμπληρώσεις θαυμαστὴν περιβολὴν ἐργαζόμεναι, ἅμα τε
τὸ προειρημένον συμπληροῦσαι καὶ ἀπαρτίζουσαι καὶ
μετάβασιν ἐπὶ τὸ ἑξῆς εἰσαγόμενον παρέχουσαι, ὡς ἐν
τῷ ὑπὲρ τοῦ στεφάνου, <quote>a(\ me\n toi/nun e)gw\ paresxo/mhn ei)s to\ dikaiou=n toiau=ta gra/fein peri\
e)mou= pro\s polloi=s a)/llois tau=ta kai\ paraplh/sia tou/tois e)sti/</quote>, μέχρις ἐνταῦθα ἡ συμπλήρωσις, εἶτα ἡ ἐπαγγελία τοῦ ἐφεξῆς, <quote>a(\ de\ pa/ntes
u(mei=s i)/ste, tau=t' h)/dh le/cw</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="7"/><p>καὶ τὸ πλαγιάζειν τὰ νοήματα μάλιστα περιβολῆς ἐστιν, ὥστε καὶ ἐν ταῖς ἀφηγήσεσιν, εἰ πλαγιασθείη
τὰ νοήματα, θαυμαστὴν περιβολὴν ἐργάζεται, ὡς ὁ
Δημοσθένης ἐν τῷ κατ’ Αἰσχίνου, <quote>kai\ e)/xwn
<pb id="v.2.p.485"/>*)/isxandron to\n *neoptole/mou deuteragwnisth/n</quote>, οὐκ
ὤρθωσεν εἰπών, προσῄει τῇ βουλῇ, ἀλλὰ πάλιν ἐπλαγίασε καὶ <quote>prosiw\n me\n th=| boulh=|, prosiw\n de\ tw=|
dh/mw| peri\ tou/twn</quote>. καὶ ἄλλο πεπλαγιασμένον <quote>kai\
pei/sas u(ma=s pantaxou= pre/sbeis peri\ tou/twn
pe/myai</quote>, καὶ ἄλλο τοῦ αὐτοῦ τρόπου, <quote>kai\ a)pagge/llwn</quote>, καὶ ἕτερον ἐπὶ τούτων, <quote>kai\ dieciw\n h(li/ka th\n
*(ella/da pa=san a)dikou=sin, ou) ta\s i)di/as mo/non
patri/das oi( dwrodokou=ntes kai\ xrh/mata lamba/nontes para\ *fili/ppou</quote>. πῶς δὲ ὁ Αἰσχίνης;
<quote>*)amu/ntou me\n ga\r newsti\ teteleuthko/tos</quote>, καὶ
ἄλλος πλαγιασμός, <quote>kai\ *)aleca/ndrou tou= presbute/rou tw=n a)delfw=n, *perdi/kkou de\ kai\ *fili/ppou pai/dwn o)/ntwn</quote>. καὶ ἄλλος πλαγιασμός,
<quote>*pausani/ou de\ e)pi\ th\n a)rxh\n au)tw=n katio/ntos fuga/dos me\n o)/ntos, tw=| kairw=| de\ i)sxu/ontos</quote>, καὶ πάλιν ἄλλος ἐπ’ ἄλλῳ πλαγιασμῷ, <quote>pollw=n
de\ au)tw=| sumpratto/ntwn, e)/xontos de\ *(ellhnikh\n du/namin, ei)lhfo/tos de\ *)anqemou=nta
kai\ *qe/rman, *makedo/nwn de\ ou)x o(monoou/ntwn,
a)lla\ tw=n plei/stwn ta\ *pausani/ou fronou/ntwn, e)pi\ tw=n kairw=n tou/twn</quote>, ὤρθωσε δὲ καὶ
ἀνέπαυσεν ἡμᾶς <quote>e)xeiroto/nhsan *)aqhnai=oi strathgo\n *)ifikra/thn</quote>.
<milestone unit="section" n="3"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>κατὰ δὲ τὴν ἀπαγγελίαν γίνεται περιβολὴ
οὕτως, ὅταν τις τοῖς ἰσοδυναμοῦσι χρῆται. χρὴ δὲ εἰδέναι ὅτι τῶν ἰσοδυναμούντων τὰ μὲν κατὰ τὸ ἀκόλουθον
παρατίθεται, τὰ δὲ κατὰ τὸ ἐναντίον τοῦ ἀκολούθου.
τὰ μὲν κατὰ τὸ ἀκόλουθον, ὅπου λέγει <quote>e)/rrwsai kai\
sautw=| pisteu/eis</quote>, καὶ πάλιν <quote>th\n me\n a)se/lgeian
kai\ th\n u(/brin</quote>, καὶ πάλιν <quote>to\n plou=ton kai\ th\n
periousi/an, h)\ tou\s e(tai/rous kai\ fi/lous</quote>. τὰ <pb id="v.2.p.486"/>
δὲ κατὰ τὸ ἐναντίον τοῦ ἀκολούθου ἰσοδυναμοῦντα πάλιν <quote>tau=ta a)melou/mena i)dw\n kai\ ou)demia=s bohqei/as tugxa/nonta</quote>. ἰσοδυναμοῦν δὲ κἀκεῖνο <quote>pa/ntas u(ma=s kai\ o(/lon to\n dh=mon</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>εἰδέναι δὲ χρὴ ὅτι καὶ τοῦτο οὐδενὸς ἔλαττον τὸ
θεώρημά ἐστιν, ὅτι ἡ σεμνότης καὶ ἡ περιβολὴ κοινωνοῦσι κατὰ πάντα· καθ’ ὅσα γὰρ καὶ συνίσταται, κοινωνοῦσιν ἀλλήλαις, καὶ δεῖ οὕτω διανοεῖσθαι περὶ αὐτῶν.</p></div>

<div type="chapter" n="4">
<head>περὶ ἀξιοπιστίας.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>Ἀξιοπιστία δὲ γίνεται διχῶς, κατὰ γνώμην
καὶ κατὰ σχῆμα. κατὰ μὲν γνώμην οὕτως, ὅταν τις προσυνίστησι τὰ ἑαυτοῦ δίκαια, ὡς ἀληθῆ ὄντα καὶ ῥᾴδια
δειχθῆναι, ὡς ἐν τῷ κατὰ Ἀριστοκράτους, <quote>pa/nu mikro\n u(pei/lhfa/ moi to\n lo/gon, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, kai\ r(a/|dion ei)=nai peri\ tou= para\ tou=ton
ei)rh=sqai to\n no/mon to\ yh/fisma</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>ἀξιόπιστον δὲ καὶ τὸ τὰ ζητούμενα τῶν ἀποδεδειγμένων καὶ ὁμολογουμένων προσποιεῖσθαι εἶναι περιφανέστερα, ὡς ἐν τῷ κατὰ Ἀριστοκράτους ἀποδείξας
τὸ παράνομον, ὑπολειπομένου ἐξετασθῆναι τοῦ ἀσυμφόρου, ἀξιοπίστως προσλαβὼν προσεποιήσατο ἔτι καὶ
τοῦ παρανόμου φανερώτερον τὸ ἀσύμφορον, τὸ ζητούμενον τοῦ ἀποδεδειγμένου ἐν οἷς λέγει, <quote>ou(/tw ga\r
sfo/dra e)nanti/on toi=s no/mois to\ yh/fisma,
ma=llon a)su/mforo/n e)stin h)\ para/nomon</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>ἀξιοπιστίας δὲ καὶ τὸ τοῖς ὅρκοις καὶ ταῖς ἀραῖς
χρῆσθαι, οἷον <quote>kalw= de\ e)nanti/on u(mw=n tou\s qeou\s pa/ntas kai\ pa/sas o(/soi th\n xw/ran e)/xousi
th\n *)attikh/n, kai\ to\n *)apo/llw to\n *pu/qion, o(\s
patrw=|o/s e)sti th=| po/lei, kai\ e)peu/xomai pa=si
tou/tois, ei) me\n a)lhqh= pro\s u(ma=s ei)/poimi kai\ <pb id="v.2.p.487"/>
ei)=pon kai\ to/t' eu)qu\s e)n tw=| dh/mw| eu)tuxi/an
moi dou=nai kai\ swthri/an: ei) de\ pro\s e)/xqran
h)\ filoneiki/as i)di/as e(/neka, pa/ntwn a)gaqw=n
a)no/nhto/n me poih=sai</quote>. καὶ πάλιν <quote>prw=ton me/n,
w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, toi=s qeoi=s eu)/xomai pa=si
kai\ pa/sais o(/shn eu)/noian e)/xwn e)gw\ diatelw=
th=| te po/lei kai\ pa=sin u(mi=n, tosau/thn u(pa/rcai moi par' u(mw=n ei)s toutoni\ to\n a)gw=na</quote>. καὶ
ἐν τῷ κατὰ Κόνωνος, <quote>kai\ ei) me\n eu)orkw=, polla/
moi ge/noito a)gaqa\ kai\ mhde/pote au)=tis toiou=ton mhde\n pa/qoimi: ei) de\ e)piorkw=, e)cw/lhs
a)poloi/mhn au)to/s te kai\ ei)/ ti/ moi/ e)stin h)\ me/llei e)/sesqai</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>ἀξιοπιστίας δὲ καὶ ὅταν τις τὰς κρίσεις τῶν
ταῦτα ἀκουόντων ἐφ’ οἷς ἂν λέγῃ προσλαμβάνῃ, ὡς καὶ
παρ’ ἐκείνοις ὁμολογουμένων τῶν πραγμάτων, ὅταν λέγῃ ἐν τῷ κατὰ Ἀριστογείτονος, <quote>kekri/sqai de\ tou=to
to\ pra=gma pa/lai e)pi\ th=s e(ka/stou fu/sews oi)/koqen</quote>. καὶ πάλιν, <quote>oi( me\n dika/zontes u(mei=s h(/kete
ma=llon h(mw=n tw=n kathgo/rwn ei)do/tes kai\
o)fei/lonta tw=| dhmosi/w| tou=ton, kai\ e)ggegramme/non e)n a)kropo/lei, kai\ ou)k e)co\n au)tw=| le/gein,
w(/ste e(/kaston u(mw=n kathgo/rou ta/cin e)/xein
kai\ ta\ di/kaia ei)de/nai, mh\ maqei=n dei=sqai</quote>.
καὶ <quote>ei) me\n i)/ste me toiou=ton: ou) ga\r a)/lloqi/ pou
bebi/wka</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>ἀξιοπιστίας δὲ καὶ τὸ ἰσχυρίζεσθαι τοῖς πράγμασιν, ὅταν λέγῃς, <quote>eu)= toi/nun i)/ste, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, o(/ti e)chpa/thsqe, kai\ di' a(/ ge ei)ko/tws
tou=to pepo/nqate, a)kou/sate/ mou</quote>. καὶ ἐν τῷ τῆς
παραπρεσβείας εὐθὺς ἀπισχυρίσατο, <quote>to\ me\n e)cele/gxein polla\ kai\ deina\ pepoihko/ta tou=ton kai\ <pb id="v.2.p.488"/>
th=s e)sxa/ths timwri/as o)/nta a)/cion qarrw= kai\
pa/nu pisteu/w</quote>. καὶ ἐν τῷ κατὰ Στεφάνου, <quote>e)pidei/cw de\ u(mi=n toutoni\ *ste/fanon kai\ memarturhko/ta yeudh= kai\ di' ai)sxroke/rdeian tou=to pepoihko/ta kai\ kath/goron au)to\n au(tou=
gigno/menon: tosau/th perifa/neia tou= pra/gmato/s e)stin</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>ἀξιόπιστον δὲ καὶ τοῦτο, ὅταν ὧν πλεῖστον δοκεῖν ἀφεστηκέναι βούλεται, καὶ σφόδρα διαβάλλῃ ταῦτα
ὡς δεινὰ καὶ χαλεπά, οἷον <quote>ai)tiasa/menos ga/r me
a(\ kai\ le/gein a)/n tis o)knh/seien eu)= fronw=n, to\n
pate/ra w(s a)pe/ktona e)gw\ to\n e)mautou=</quote>. καὶ ἐν
τῷ κατὰ Μειδίου, <quote>tw=| ga\r a)qli/w| kai\ talaipw/rw|
kai\ deinh=s kai\ xaleph=s sumba/shs ai)ti/as</quote>. καὶ
πάλιν, <quote>ou)/te qeou\s ou)/te o(si/an e)poih/sato e)mpodw\n toiou/tw| lo/gw|, ou)d' w)/knhsen, ou)de\ pro\s
ou(\s e)/legen au)tou\s h)|sxu/nqh</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="7"/><p>ἀξιόπιστον δὲ καὶ τὸ τιμᾶσθαι προλαμβάνοντα
καὶ ζημίας ὁρίζειν καθ’ ἑαυτοῦ ἐφ’ οἷς ἂν διεξίῃ, οἷον
<quote>e)gw\ ple/wn e)qelonth\s pa/sxein o(tiou=n e(/toimos</quote>. καὶ πάλιν ἑτέρωθι ἐν Φιλιππικοῖς, <quote>mh/te nu=n
mh/te au)=qis w(s u(giai/nonti/ moi prose/xhte</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="8"/><p>Ἀξιοπιστία καὶ τὸ πλείω καθ’ ἑαυτοῦ νέμειν
τῶν ἀληθῶν, οἷον <quote>ei)si\ tw=n ce/nwn a)telei=s, de/ka
qh/sw, kai\ ma\ tou\s qeou\s o(/per ei)=pon a)rti/ws,
ou)k oi)=mai pe/nte ei)=nai. a)lla\ mh\n tw=n ge politw=n ou)k ei)si\ pe/nte h)\ e(/c. ou)kou=n a)mfote/rwn
e(kkai/deka. poih/swmen au)tou\s ei)/kosin, ei) de\
bou/lesqe, tria/konta.</quote></p>
<milestone unit="subsection" n="9"/><p>ἀξιοπιστίας καὶ τὸ ἐνδείκνυσθαι ὡς χαλεπὰ μὲν
ὄντα περὶ ὧν ἐγχειρεῖ, διὰ δὲ τὸ λυσιτελεῖν τῇ πόλει
ῥηθῆναι αὐτὰ λέγειν, κἂν αὐτός τι κινδυνεύῃ, ὡς ἐπὶ <pb id="v.2.p.489"/>
κοινῷ συμφέροντι, ἂν δέῃ τι καὶ παθεῖν, προῃρημένος.
παράδειγμα δὲ τούτου ἐν τοῖς συμβουλευτικοῖς, <quote>e)gw\
de\ o(rw= me\n w(s xalepo\n ta\ be/ltista le/gein
e)sti/n: e)chpathme/nwn ga\r u(mw=n kai\ tw=n me\n
tauti/, tw=n de\ tauti\ proh|rhme/nwn, e)a\n ta)nanti/a tis e)gxeirh=| le/gein kai\ u(mei=s mh\ perime/nhte maqei=n, xariei=tai me\n ou)dete/rois, diabeblh/setai de\ pro\s a)mfote/rous: ou) mh\n a)ll'
ai(rh/somai ma=llon au)to/s, a)\n a)/ra tou=to pa/qw,
dokei=n fluarei=n h)\ par' a(\ nomi/zw be/ltista
proe/sqai tisi\n u(ma=s e)capath=sai</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="10"/><p>ἀξιόπιστον δὲ καὶ ὅ τι ἂν ἄλλος εἴποι ἐναντιούμενός σοι τοῦτο αὐτὸ προλαβόντα εἰπεῖν, οἷον ἐν τῷ
περὶ συμμοριῶν ὃ μὲν διοικεῖται ἐστίν, ὅτι δεῖ ἐναντιωθῆναι τοῖς βασιλεῖ πολεμεῖν συμβουλεύουσιν· ἐπεὶ δ’
ἐκεῖθεν αὐτῷ ἀντέπιπτε, μὴ πολεμῶμεν οὖν τῷ κοινῷ
ἐχθρῷ καὶ βαρβάρῳ; διὰ τοῦτο ἀξιοπίστως προλαβὼν
ὃ εἶπεν ἄν τις ἐκεῖθεν κατὰ βασιλέως, τοῦτ’ αὐτὸς λέγει, <quote>e)gw\ nomi/zw koino\n e)xqro\n a(pa/ntwn tw=n
*(ellh/nwn basile/a</quote>. εἶτα ἃ νῦν αὐτὸς εἰσηγεῖται,
<quote>ou) mh\n dia\ tou=to paraine/saim' a)\n toi=s a)/llois
po/lemon pro\s au)to\n ai)/resqai</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="11"/><p>ἀξιοπιστίας δὲ καὶ ὅσα μὴ ἔχεις ἄλλοθεν συστῆσαι, ἐξ ἀκοῆς ταῦτα πιστοῦσθαι, <quote>h)/kouon d' e)/gwge
tinw=n w(s ou)de\ tou\s lime/nas kai\ ta\s a)gora\s
e)/ti dw/soien au)tw=| karpou=sqai</quote>. καὶ πάλιν, <quote>w(s
d' e)gw\ tw=n e)n au)th=| th=| xw/ra| gegenhme/nwn tino\s h)/kouon, a)ndro\s ou)damw=s oi(/ou te yeu/desqai</quote>. ἀξιοπιστότερον δὲ τὸ εἰς αὐτοὺς τοὺς ἀκούοντας
ἀναφέρειν ἔχειν, οἷον <quote>u(mw=n a)khkow\s e)/gwge u(ma=s
dida/skein e)/xw</quote>. καὶ πάλιν, <quote>a(\ par' u(mw=n tw=n
presbute/rwn au)to\s a)kh/koa</quote>. <pb id="v.2.p.490"/></p>
<milestone unit="subsection" n="12"/><p>ἀξιοπιστίας δὲ καὶ τὸ ἐπικαταψεύδεσθαι, οἷον
ἐν τῷ ὑπὲρ τοῦ στεφάνου, ἐν οἷς λέγει τὸν Αἰσχίνην
ὀψὲ Ἀθηναῖον γεγενημένον, <quote>o)ye\ ga/r pote, o)ye\ le/gw</quote>, εἶτα ἀξιοπίστως ἐπικατεψεύσατο, <quote>xqe\s me\n ou)=n
kai\ prw/hn</quote> [εἶτα] <quote>*)aqhnai=os kai\ r(h/twr</quote>. καὶ πάλιν ἐν τῷ κατὰ Αἰσχίνου τὸ μὲν ἀληθὲς [καὶ] <quote>to\n me\n
a)nh/|rhken tw=n e)pi\ ta\s eu)qu/nas e)lqo/ntwn</quote>, τὸ
δὲ ἑξῆς ἐπικατεψεύσατο, οἷον <quote>toi=s de\ a)peilei= periiw/n</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="13"/><p>ἀξιοπιστίας δὲ καὶ τὸ ὡς ἀναμνησθέντα τι εἰπεῖν, οἷον <quote>mikrou= ge o(\ ma/lista/ m' e)/dei pro\s
u(ma=s ei)pei=n parh=lqon</quote>. τοῦ δὲ αὐτοῦ τρόπου καὶ
τὸ ὡς ζητοῦντά τι εἰπεῖν, <quote>la/be dh\ kai\ to\ tw=| *xabri/a|
yh/fisma yhfisqe/n. o(/ra dh\ kai\ sko/pei: dei=
ga\r au)to\ e)ntau=qa ei)=nai/ pou</quote>. τὸ γὰρ μὴ ὡς παρεσκευασμένον, ἀλλ’ ὡς ἐπὶ καιροῦ ζητοῦντα εἰσάγειν
ὅμοιόν ἐστιν αὐτοσχεδίῳ καὶ ἀξιόπιστον ποιεῖ τὸν λόγον.</p>
<milestone unit="subsection" n="14"/><p>παρὰ πάντα δὲ ἀξιοπιστίας τό τε ἐπισημαίνεσθαι τοῖς εἰσαγομένοις καὶ τὸ ὑπερβολαῖς χρῆσθαι. ἐπισημαίνεσθαι μέν, ὅταν λέγῃς, <quote>o(\ toi/nun ma/lista
pa/ntwn oi)=mai dei=n u(ma=s, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi,
fula/casqai, tou=t' ei)pei=n e)/ti bou/lomai</quote>. τοῦτό
ἐστιν ἀρχόντων τῶν προειρημένων τῷ μέλλοντι εἰσάγεσθαι. ἡ δὲ ὑπερβολὴ ἐν τῷ ἑξῆς, οἷον <quote>ei) ga/r tis
a(/panta o(/sa *lepti/nhs e)rei= peri\ tou= no/mou,
dida/skwn u(ma=s, w(s kalw=s kei=tai sugxwrh/sei
tou/tois a)lhqh= le/gein au)to/n, e(/n ge ai)sxro\n
ou)d' a)\n ei)/ ti ge/noito, a)naireqei/h, o(\ sumbh/setai dia\ tou= no/mou kuri/ou genome/nou th=|
po/lei</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="15"/><p>ἀξιόπιστον καὶ τὸ ἐνίαις τῶν ἀντιθέσεων ὧν
δοκοῦσι καθ’ ἡμῶν λέγειν οἱ ἀντίδικοι συγχωρεῖν καὶ <pb id="v.2.p.491"/>
συγκατατίθεσθαι, ὡς ἐν τῷ κατὰ Μειδίου ἡ μὲν ἐκεῖθεν
ἀντίθεσις, <quote>ta/xa nu=n kai\ toiau=ta e)rei=, w(s e)skemme/na pa/nta le/gw e)gw/</quote>, εἶτα ἡ παρ’ αὐτοῦ συγχώρησις μεθ’ ὑπερβολῆς, <quote>e)gw\ de/ g' e)ske/fqai me\n
o(mologw= kai\ memelethke/nai w(s e)nh=n ma/lista
e)moi/</quote>.
<milestone unit="section" n="2"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>κατὰ δὲ σχῆμα γίνεται ἀξιοπιστία οὕτως,
ὅταν τις τοῖς ὁμολογουμένοις ἀντὶ τῶν ζητουμένων σχήμασι χρῆται, ὡς ἐκεῖ, <quote>a)=r' o(ra=te kai\ logi/zesqe
th\n e)piou=san w(/ran tou= e)/tous, ei)s h(\n e)/rhmo/n
tines oi)/ontai dei=n to\n *(ellh/sponton u(mw=n
poih=sai</quote>. καὶ πάλιν ἀξιοπιστίας ἕνεκα ὡς ὁμολογούμενον τῷ σχήματι εἰσάγει, <quote>i)/ste ga\r dh/ pou tou=q'
o(/ti tw=n u(ma=s a)dikou/ntwn e(\n e(ka/stw| ti/mhma
u(pa/rxei</quote>. καὶ πάλιν, <quote>i)/ste me\n ou)=n i)/sws kai\ a)/neu
tou= par' e)mou= lo/gou o(/ti spoudai=os *xabri/as
h)=n a)nh/r</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>ἀξιόπιστον δὲ κατὰ σχῆμα καὶ ὅταν τις ἐπαγγελίᾳ ἐν τῷ λόγῳ χρῆται· πάνυ γὰρ ἀξιόπιστον τὸ περὶ
τῶν ζητουμένων κατεπαγγέλλεσθαι, ὡς ἐν τῷ πρὸς
Λεπτίνην τὸ μὲν ζητούμενον εἰ θήσουσι τὸν παρεισφερόμενον νόμον, ὁ δὲ κατεπαγγέλλεται λέγων, <quote>e)gguw/meqa h(mei=s, e)gw/, *formi/wn, a)/llon ei)/ tina
bou/lhtai qh/sein to\n no/mon</quote>. καὶ πάλιν, <quote>e)gguw/meqa, u(pisxnou/meqa, oi( qesmoqe/tai tau=ta
grafo/ntwn, e)pi\ tou/tois to\ pra=gma gine/sqw</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>ἀξιοπιστίας δὲ καὶ ὅταν τις συνδρομαῖς χρῆται,
ὡς ἐν τοῖς Φιλιππικοῖς, οἷον <quote>ei) de/ tw| dokei= tau=ta
kai\ dapa/nhs pollh=s kai\ pragmatei/as ei)=nai</quote>,
νῦν ἡ συνδρομὴ <quote>kai\ ma/la o)rqw=s dokei=</quote>. τὸ γὰρ
καθ’ ἑαυτοῦ δοκοῦν τὴν πρώτην συγχωρεῖ, ἵνα τὰ
ὑπὲρ αὐτοῦ εἰσάγῃ. <pb id="v.2.p.492"/></p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>πάνυ ἀξιόπιστον δὲ καὶ τοῦτο, ὅταν τις παραλείψεσι χρῆται. ἔστι μὲν οὖν καὶ περιβολὴ τὸ σχῆμα,
ὅμως δὲ πολλοῖς ἐφαρμόττον κατὰ χρείας διαφόρους
πολλάκις ἰδιότητά τινα ἔχει ἐν τῇ ἀξιοπιστίᾳ. ὅταν γὰρ
παραλείπειν τι δοκῶν μὴ παραλείπῃς, ἐνταῦθά ἐστιν
ἡ ἀξιοπιστία, ὥσπερ ἐν τῷ πρὸς Λεπτίνην, <quote>ta\ me\n
ou)=n a)/lla, o(/sa xrh/simon e(auto\n pare/sxen
ou(=tos o( a)nh\r kai\ au)to\s kai\ oi( pro/gonoi</quote>, εἶτα
παραλείψει ἐχρήσατο <quote>paralei/yw</quote>. καὶ πάλιν, <quote>ai)sxro/s, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, kai\ kakw=s e)/xwn
o( no/mos, o(/moios fqo/nw| tini\ kai\ filoneiki/a|</quote>,
εἶτα μηδὲν ἔτι ἔχων εἰπεῖν ἀξιοπίστως τῇ παραλείψει
ἐχρήσατο, <quote>kai\ to\ loipo\n e)w=</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>καὶ τὸ καθ’ ἑαυτοῦ δὲ λέγειν τινὰ ὃν τρόπον
κατὰ τῶν ἀντιδίκων, ἀξιοπιστίαν ἐμποιεῖ τῷ λόγῳ.</p></div>

<div type="chapter" n="5">
<head>περὶ σφοδρότητος.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>σφοδρότης δὲ γίνεται τριχῶς, κατὰ γνώμην, κατὰ σχῆμα, κατὰ λέξιν. καὶ κατὰ μὲν γνώμην
οὕτως, ὅταν τις ἐνδόξοις προσώποις ἐπιτιμᾷ, οἷον <quote>e)ce/sthte, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, th=s ta/cews, e)f'
h(=s u(ma=s oi( pro/gonoi kate/lipon</quote>. καὶ ἄλλο πάλιν
ὅμοιον τούτῳ <quote>h(suxa/zete ga\r mo/noi tw=n *(ellh/nwn</quote>, καὶ πάλιν <quote>kai\ tw=nde u(mei=s ai)/tioi, to/ te
prw=ton e)a/santes au)tou\s meta\ ta\ *mhdika\
kratu=nai th\n po/lin</quote>. σφοδρότητα δὲ ποιεῖς καὶ
ὅταν πράγματα ἢ πρόσωπα ἔνδοξα μὴ ὀκνῇς διαβάλλειν,
οἷον τὸ μὲν ἐπαινεῖν τοὺς προγόνους πρᾶγμα ἐνδοξότατον, ὁ δὲ Δημοσθένης πῶς εὐθὺς ἐν ἀρχῇ διέβαλεν; <quote>oi(
me\n e)painou=ntes tou\s progo/nous lo/gon ei)pei=n moi dokou=si kexarisme/non, ou) mh\n sumfe/ronta/ ge e)kei/nois ou(\s e)gkwmia/zousi
<pb id="v.2.p.493"/>poiei=n</quote>. καὶ ὅλως δὲ τὸ ἐπιτιμᾶν σφοδρότητα ἔχει, ὡς ἐν
ἐκείνοις, <quote>a)mfo/teroi/ moi dokou=sin a(marta/nein
kai\ oi( toi=s *)arka/si kai\ oi( toi=s *lakedaimoni/ois suneirhko/tes</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>καὶ τὸ διαβάλλειν δὲ πρόσωπα ἔνδοξα ὡς ἀτόπως ἔχοντα σφοδρότητα ποιεῖ, οἷον <quote>u(mei=s de\ o( dh=mos
e)kneneurisme/noi xrh/mata kai\ summa/xous e)n
u(phre/tou kai\ prosqh/khs me/rei</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>καὶ ὅταν δὲ ἀτόπως τις εἰκάζῃ, σφοδρὸν ποιεῖ
τὸν λόγον, οἷον <quote>w(/sper skorpi/os h)rkw\s to\ ke/ntron, a)/|ttwn deu=ro ka)kei=se, skopw=n ti/ni kako/n ti prostriya/menos ei)s sumfora\n katasth/sh|</quote>. καὶ πάλιν <quote>ou)/te ga\r magei/rw| maxai/ras
ou)de/n e)st' o)/felos h(/tis mh\ te/mnei, ou)/te boulome/nw| di' au(tou= pa=si kaka\ kai\ pra/gmata
gi/nesqai o( tau=ta a)podwso/menos sukofa/nths
ou)de/n e)st' o)/felos</quote>. καὶ ἀλλαχοῦ πάλιν <quote>a)lla\ mandrago/ran pepwko/sin h)/ ti fa/rmakon a)/llo toiou=ton e)oi/kamen a)nqrw/pois</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>σφοδρότης δέ ἐστι καὶ ὅταν τις ὑπεραγανακτῇ,
οἷον <quote>tou=to me\n ga\r ou)k e)/xon e)sti\n u(perbolh\n
a)kaqarsi/as</quote>, καὶ πάλιν ἀλλαχοῦ, <quote>tou=to ga\r dh\
tou)/sxato/n e)sti</quote>, καὶ πάλιν <quote>th=s e)sxa/ths u(/brews
ou)de\n e)llei/pei</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>καὶ ὅλως δὲ ὅπου σχεδόν τι ἐφ’ ὁμολογουμένοις
ἀδικήμασιν αἱ κατηγορίαι γίνονται, διὰ τὸ πρόδηλα εἶναι τὰ ἀδικήματα, σφοδρότητος ὁ λόγος τυγχάνει, ὡς
καὶ ἐν τῷ κατὰ Μειδίου καὶ ἐν τῷ κατὰ Ἀριστογείτονος.
τὸ δὲ μέγιστον εἰδέναι χρή, ὅτι ὅταν ᾖ μὴ ἰσχυρὰ ζητήματα ἐξ ἑκατέρων τῶν μερῶν, ἀλλ’ ὑπάρχῃ θατέροις
μὴ πρόδηλα αὐτὰ εἶναι, ὁ δὲ ὡς ἐπὶ ὁμολογουμένοις <pb id="v.2.p.494"/>
σχεδὸν τοῖς ζητήμασι συνάγει τὸν λόγον, οἷός ἐστιν ὁ
κατὰ Μειδίου.
<milestone unit="section" n="2"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>κατὰ σχῆμα δὲ οὕτω γίνεται σφοδρότης,
ὅταν τις ἐπιφορικοῖς χρῆται τοῖς σχήμασιν, οἷον <quote>ai)sxro/s, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, kai\ kakw=s e)/xwn o(
no/mos kai\ o(/moios fqo/nw| tini\ kai\ filoneiki/a|</quote>.
καὶ πάλιν, <quote>ei)/rgete ou)=n, ei)/rgete au)to\n tw=n u(pe\r
th=s ei)rh/nhs lo/gwn</quote>. καὶ ἐν τῷ κατὰ Μειδίου, <quote>kai\
tau=ta pa/sxwn e)gw\ kai\ tou=ton o(\n diece/rxomai
tro/pon nu=n pro\s u(ma=s e)launo/menos</quote>. καὶ ἐν τῷ
τῆς παραπρεσβείας, <quote>tou/twn ou) ge/gonen, w)= a)/ndres
*)aqhnai=oi, deino/tera</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>σφοδρότητα δὲ ἔχει καὶ τὸ τῆς ἀποστροφῆς σχῆμα. <quote>o(/s, w)= miarw/tate pa/ntwn, kekleisme/nhs
soi th=s parrhsi/as ou) kigkli/sin ou)de\ qu/rais,
a(\ kai\ paranoi/ceien a)/n tis, a)lla\ tosou/tois
kai\ thlikou/tois o)flh/masi, kai\ tou/twn para\
th=| qew=| keime/nwn, ei)s ta\ e)nto\s tou/twn bia/zh|
kai\ prose/rxh| pro\s tau=ta, a)f' w(=n a)pelau/nousi/ se oi( no/moi, a)pesxoinisme/nos pa=si toi=s
e)n th=| po/lei dikai/ois</quote>. καὶ πάλιν ἐν τῷ κατὰ Μειδίου, <quote>ti/ le/geis, w)= miara\ kefalh/, su\ ta\ sautou= paidi/a a)ciw/seis e)leei=n h)/ se tou/tous, tou\s
u(po\ sou= dhmosi/a| propephlakisme/nous</quote>;
<milestone unit="section" n="3"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>κατὰ δὲ ἀπαγγελίαν, τουτέστι κατὰ λέξιν,
σφοδρότης γίνεται, ὅταν ὑπερβολὰς ποιῇς ἐν τῷ λόγῳ,
οἷον <quote>plou/sios, qrasu/s, me/ga fronw=n, me/ga
fqeggo/menos, bi/aios, a)naidh/s</quote>. ὑπερβολὴν δὲ
κἀκεῖνο ἔχει, ὅταν εἴπῃς, <quote>h( po/lis au)to\n ou) xwrei=.
ou)/q' h( *(ella\s ou)/q' h( ba/rbaros th\n pleoneci/an xwrei= ta)nqrw/pou.</quote> καὶ ὅπου λέγει,
<pb id="v.2.p.495"/><quote>proskunei=n tou\s u(bri/zontas w(/sper e)n toi=s barba/rois, ou)k a)mu/nesqai kra/tiston e)/stai</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>πάντα ἐξαίρει τὴν ἐν τῷ λόγῳ σφοδρότητα ἐργάζονται, ὡς ἐν τῷ κατὰ Κόνωνος, <quote>ei(lko/mhn kai\ e)ceduo/mhn, kai\ u(gih\s e)celqw\n fora/dhn h)=lqon
oi)/kade</quote>, καὶ ὅπου λέγει περὶ τῆς μητρός, οὐ γὰρ εἶπεν
ἐξεληλύθει, ἀλλὰ ἐμφαντικώτερον τῇ ὀνομασίᾳ, <quote>e)cepephdh/kei h( mh/thr</quote>· ἐν γὰρ τῷ ὀνόματι ἡ ἔμφασις.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>ὥσπερ δὲ πολλάκις εἴπομεν τὰς τροπὰς πολλαχοῦ μέγα δύνασθαι, τοῦτο καὶ ἐν τῇ σφοδρότητι, ὅταν
λέγῃ κατὰ τῆς πονηρίας τῆς Ἀριστογείτονος σφοδρότητος ἕνεκα, <quote>ka/phlos kai\ metaboleu\s kai\ mo/non
ou) zuga\ kai\ staqma\ e)/xwn a(/panta e)pw/lei</quote>.</p></div>

<div type="chapter" n="6">
<head>περὶ ἐμφάσεως.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>τρόπον μέν τινα αἱ τρεῖς ἀρεταὶ τοῦ λόγου,
ἥ τε σφοδρότης καὶ ἡ ἔμφασις καὶ ἡ τραχύτης, εἰ καὶ
τῇ προσηγορίᾳ διεστήκασι, τῇ γοῦν δυνάμει καὶ σφόδρα
ἐπικοινωνοῦσιν ἀλλήλαις ἐπὶ πλείστοις, καὶ ἥ τε σφοδρότης ἐμφαντικὸς λόγος ἐστὶν καὶ ἡ τραχύτης σφοδρότητα δύναται· ὅμως δ’ οὖν κατὰ μὲν γνώμην ἔμφασιν
ποιήσεις, ὅταν συνεχῆ τὰ πράγματα λέγῃς καὶ ἐπάλληλα, ὡς ἐν τῷ πρὸς Λεπτίνην, <quote>e)ni/khse me\n toi/nun
*lakedaimoni/ous naumaxw=n kai\ penth/konta
mia=s deou/shs e)/laben ai)xmalw/tous trih/reis,
ei(=le de\ tw=n nh/swn ta\s polla/s, kai\ trisxi/lia
ai)xma/lwta sw/mata deu=r' h)/gage, kai\ de/ka kai\
e(kato\n ta/lanta a)pe/fhnen a)po\ tw=n polemi/wn</quote>,
καὶ πάλιν, <quote>e(ptakai/deka me\n po/leis ei(=len, e(bdomh/konta de\ trih/reis e)/labe, de/ka de\ kai\ e(kato\n ta/lanta a)pe/fhne, tosau=ta e)/sthsen tro/paia</quote>. ἕκαστον δὲ τούτων πρᾶγμα μέν ἐστιν καθ’ ἑαυτό, <pb id="v.2.p.496"/>
τὸ δὲ συνεχῶς ἕτερον ἑτέρῳ ἐπενηνέχθαι τὴν ἔμφασιν
πεποίηκεν.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>ἔμφασιν δὲ ποιεῖ καὶ τὸ ἐπισημαίνεσθαι ταῖς
ποιότησιν, ὅπου λέγει, <quote>qe/ama deino/n</quote>, καὶ πάλιν
<quote>no/shma deino\n kai\ xalepo\n kai\ fulakh=s pollh=s kai\ th=s par' u(mw=n e)panorqw/sews deo/menon</quote>. καὶ ἐν τῷ κατὰ Μειδίου, <quote>a)ll' o(\ kai\ deino/n,
w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, kai\ sxe/tlion e)/moige a)se/bhma, ou)k a)di/khma mo/non tou/tw| pepra=xqai
dokei=</quote>.
<milestone unit="section" n="2"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>κατὰ δὲ σχῆμα ἔμφασις γίνεται, ὅταν τις
δεικτικοῖς χρῆται, οἷον <quote>ou(=tos, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi,
kai\ palaio/s e)sq' o( no/mos kai\ kalw=s e)/xwn</quote>. καὶ
πάλιν ἐν συμβουλευτικοῖς, <quote>o(ra=te tau/thn th\n po/lin, e)n tau/th| thlikau/th| to\ me/geqos ou)/sh|.
o(ra=|s to\n *)aristo/loxon to\n *xaridh/mou; pote\
ei)=xen a)gro/n, ei)=ta nu=n polloi/, polloi=s o)fei/lwn e)kei=nos au)to\n e)kth/sato.</quote></p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>ἔμφασιν δέ σοι καὶ ἐρωτήσεις ποιήσουσιν, ὡς ἐν
τῷ πρὸς Βοιωτὸν περὶ τοῦ ὀνόματος, <quote>ei) de/ tis e)/roito/
se, w)= *boiwte/, po/qen nu=n *)akamanti/dos fulh=s
ge/gonas kai\ to\n dh=mon *qori/kios kai\ ui(o\s
*mantiqe/ou, ou)de\n a)/llo a)\n e)/xois ei)pei=n plh\n
o(/ti ka)me\ zw=n e)poih/sato *manti/qeos;</quote> καὶ ἐν τῷ
ὑπὲρ τοῦ στεφάνου, <quote>ei) de\ a)pistei=s, e)rw/thson au)tou/s, ma=llon d' e)gw\ u(pe\r sou= tou=to poih/sw</quote>,
εἶτα ἡ ἐρώτησις, <quote>po/teron u(mi=n, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, dokei= misqwto\s *ai)sxi/nhs h)\ ce/nos ei)=nai
*)aleca/ndrou;</quote></p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>καὶ ὅταν δέ τις ἀναιρέσεσι συνεχέσι χρῆται,
ἔμφασις γίνεται ἐν τῷ λόγῳ. <pb id="v.2.p.497"/>
<milestone unit="section" n="3"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>κατὰ δὲ τὴν ἀπαγγελίαν γίνεται τὸν αὐτὸν τρόπον ἔμφασις, ὅνπερ καὶ ἡ τραχύτης καὶ ἡ σφοδρότης.</p></div>

<div type="chapter" n="7">
<head>περὶ δεινότητος.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>δεινότης δὲ γίνεται κατὰ γνώμην μοναχῶς, εἰ
δέ τις κατ’ ἄλλο τι οἴεται, πλεῖστον διαμαρτάνει. δεινότης δέ ἐστιν, ὅταν τις πόρρωθεν χρήσιμόν τι ἑαυτῷ
προδιοικῆται, ὡς ἐν τῷ κατὰ Ἀριστοκράτους ὁ Δημοσθένης βουλόμενος δεῖξαι ὅτι σφαλερὸν καὶ κατὰ τῆς
πόλεώς ἐστι τὸ ἕνα τῶν Θρᾳκῶν βασιλέων κύριον γενέσθαι, πόρρωθεν λαβὼν κατασκευάζει, ὅτι τὸ ἀσθενῆ
εἶναι τὸν Κερσοβλέπτην, ᾧ στρατηγεῖ ὁ Χαρίδημος,
τοῦτο φρουρά ἐστι Χερρονήσου, ὥστε τὸ ἐναντίον καταλυθῆναι μὲν τοὺς πλείστους βασιλεῖς, εἰς ἕνα δὲ τὸν
Κερσοβλέπτην περιελθεῖν διὰ τοῦ Χαριδήμου κίνδυνός
ἐστι Χερρονήσῳ. πόρρωθεν οὖν προδιῳκήσατο τὸ ψηφίσασθαι ἀγώγιμον εἶναι τὸν ἀποκτείναντα Χαρίδημον,
φοβερὸν ποιεῖ Κερσοβλέπτην, οὗτος δὲ αὐξηθεὶς καταλύσει τοὺς ἄλλους βασιλεῖς, δι’ οὓς σώζεται Χερρόνησος. ὡς δ’ ἂν καὶ ἐξ αὐτῶν τῶν εἰρημένων κατάδηλόν
σοι γένηται, <quote>e)/sti d' a)na/gkh prw=ton a(pa/ntwn
ei)pei=n kai\ dei=cai ti/ pote/ e)sti to\ *xerro/nhson
u(ma=s a)sfalw=s e)/xein pepoihko/s: dia\ ga\r tou=
maqei=n tou=to kai\ ta)di/khma safw=s o)/yesqe.
e)/sti toi/nun, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, tou=to, teleuth/santos *ko/tuos *bhrisa/dhn kai\ *)ama/dokon kai\ *kersoble/pthn trei=s a)nq' e(no\s gene/sqai *qra/|khs basile/as: sumbe/bhke ga\r au(toi=s
me\n a)ntipa/lous ei)=nai tou/tous, u(ma=s de\ u(pe/rxesqai kai\ qerapeu/ein. tou=to toi/nun boulo/menoi/ tines pau=sai kai\ katalu=sai me\n tou\s
e(te/rous basile/as, paradou=nai de\ tw=|
<pb id="v.2.p.498"/>*kersoble/pth| th\n a)rxh\n a(/pasan, diapra/ttontai
sfi/si tou=to gene/sqai to\ probou/leuma.</quote></p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>δεινότης δέ ἐστι καὶ τὸ πρὶν θεῖναι ἀνελεῖν τι
πόρρωθεν ἀντιπῖπτον αὐτῷ. πῶς οὖν ἐκ τοῦ συνειπεῖν
Φιλοκράτει ᾐσθημένος με δῶρα εἰληφότα ἐπὶ τὴν ἡμετέραν πρεσβείαν κεχειροτονημένος, σὺν ἡμῖν ὑπέμεινας
πρεσβεύειν καὶ οὐκ ἐξωμόσω; πρὸς τοῦτο ἀντιθεὶς ἄνευ
προτάσεως τὴν ἀντίθεσιν ταύτην, τότε τὴν λύσιν ἐπήνεγκεν. ὡμολογήκειν γὰρ τοῖς αἰχμαλώτοις λύτρα κομιεῖν, καὶ διὰ τοῦτο δεύτερον ἐπρέσβευσα, ἵνα αὐτοὺς
λύσωμαι καὶ σώσω εἰς δύναμιν· δεινὸν οὖν ψεύσασθαι
καὶ προέσθαι ἀτυχοῦντας ἀνθρώπους πολίτας. πρότασις ἂν ἔδοξεν εἶναι καὶ πλάττεσθαι πρὸς τὸ συμβὰν μετατεθειμένος, νῦν δὲ πρὶν θεῖναι τὴν πρότασιν προλαβὼν ἔθηκε τὸ κατὰ τοὺς αἰχμαλώτους τῇ ἀντεξετάσει
τῶν χρόνων. ἐν ᾗ διετρίβομεν ἐν Μακεδονίᾳ, τί ἑκάτερος προείλετο πράττειν; <quote>e)gw\ me\n toi/nun tou\s
ai)xmalw/tous a)nasw/zein kai\ a)nazhtei=n kai\
par' e)mou= xrh/mata a)nali/skein, ou(=tos de\ au)ti/ka a)kou/sesqe ti/ poiw=n diete/lesen</quote>. τοῦτον
τὸν τρόπον προδιοικησάμενος τὰ περὶ τοὺς αἰχμαλώτους
νῦν προάγει καὶ αὐτὴν τὴν πρότασιν ἐπὶ προδιῳκημένῃ
τῇ λύσει, <quote>o(/tan d' ou(=tos au)ti/ka dh\ le/gh| pro\s
u(ma=s, ti/ dh/pote w(s fh/|s, w)= *dhmo/sqenes, a)po\
tou= suneipei=n e)me\ *filokra/tei gnou\s ou)de\n
u(gie\s pra/ttontas h(ma=s, th\n meta\ tau=ta presbei/an th\n e)pi\ tou\s o(/rkous sunepre/sbeusas
pa/lin kai\ ou)k e)cwmo/sw; tau=ta me/mnhsqe, o(/ti
tou/tois w(mologh/kein, ou(\s au)to\s e)lusa/mhn,
h(/cein kai\ komiei=n lu/tra kai\ sw/sein ei)s du/namin: deino\n ou)=n h)=n yeu/sasqai kai\ proe/sqai
dustuxou=ntas a)nqrw/pous poli/tas.</quote> <pb id="v.2.p.499"/></p></div>

<div type="chapter" n="8">
<head>περὶ ἐπιμελείας.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>ἐπιμέλεια δὲ γίνεται καθολικῶς τριχῇ, κατὰ
γνώμην, κατὰ σχῆμα, κατὰ ἀπαγγελίαν. κατὰ μὲν γνώμην, ὅταν τις μὴ χωρίζῃ τὰ νοήματα ἀπ’ ἀλλήλων μηδὲ
διιστᾷ, ἀλλὰ συνάπτῃ αὐτὰ ἀλλήλοις, καὶ ὅταν τις μικταῖς ἐπινοίαις καὶ παντοδαπαῖς χρῆται οἷον ἔξωθεν ἐπαγόμενος καὶ ἐκ τῶν ὑπολειπομένων ἐπιλαμβάνων, καὶ
ὅταν τις μὴ ψιλὰ τὰ πράγματα ἐκτίθηται, ἀλλὰ μετὰ
τῶν παρακολουθούντων αὐτοῖς καὶ τῆς τῶν πραγμάτων
φύσεως, οἷον ἢ τρόπον λέγων ἢ χρόνον ἢ αἰτίαν ἢ τόπον, καὶ ὅταν τις τροπαῖς χρῆται, ἐπιμέλεια γίνεται.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>κατὰ δὲ σχῆμα ἐπιμέλεια γίνεται οὕτω, τῷ μερισμοῖς χρῆσθαι.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>κατὰ δὲ τὴν ἀπαγγελίαν γίνεται ἐπιμέλεια, ὅταν
πυκνὴ καὶ ἐπάλληλος ἡ ἀπαγγελία ᾖ καὶ ὅταν ῥηματικὴ
ἀντὶ ὀνοματικῆς.</p></div>

<div type="chapter" n="9">
<head>περὶ γλυκύτητος.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>γλυκύτης δὲ γίνεται καθολικῶς τριχῇ, κατὰ γνώμην, κατὰ σχῆμα, κατὰ ἀπαγγελίαν. κατὰ μὲν γνώμην
οὕτως, ὅταν τις ταῖς ἔξωθεν ἐπινοίαις χρῆται, οἷον ἐξ
ἱστοριῶν καὶ παροιμιῶν καὶ μύθων.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>κατὰ δὲ σχῆμα γίνεται γλυκύτης, ὅταν τις ταῖς
ἀπαγγελίαις καινοπρεπέσι χρῆται.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>κατὰ δὲ ἀπαγγελίαν, ὅταν τις τροπαῖς χρῆται,
τροπαῖς δὲ μὴ τραχείαις, ἀλλ’ ὑφειμέναις, καὶ ὅταν
τις κεκινημένῃ χρῆται τῇ λέξει.</p></div>

<div type="chapter" n="10">
<head>περὶ σαφηνείας καὶ καθαρότητος.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>Σαφήνεια δὲ καὶ καθαρότης γίνεται κατὰ γνώμην, κατὰ σχῆμα καὶ κατὰ ἀπαγγελίαν. κατὰ μὲν γνώμην οὕτως, ὅταν τις μὴ ἀναστρέφῃ τὰ πράγματα, ἀλλὰ <pb id="v.2.p.500"/>
καθ’ ἣν ἐπράχθη τάξιν, κατὰ ταύτην διεξίῃ, καὶ ὅταν
μὴ ἔξωθέν τινα ἐπεμβάλλῃ νοήματα αὐτοῖς, ἀλλ’ αὐτὰ
τὰ πραχθέντα διεξίῃ, καὶ ὅταν τὰ γνώριμα ὡς γνώριμα
καὶ τὰ ἀμφισβητούμενα ὡς ἀμφισβητούμενα διεξίῃ.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>κατὰ δὲ σχῆμα σαφήνεια καὶ καθαρότης γίνεται
οὕτως, ὅταν τις ἐπιστροφαῖς χρῆται καὶ ὅταν τις μεταβαίνων ἀφ’ ἑτέρου ἐφ’ ἕτερον πρᾶγμα τοῦ μὲν συμπληρώσει, τοῦ δὲ ἐπαγγελίᾳ χρῆται.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>κατὰ δὲ ἀπαγγελίαν οὕτως, ὅταν τις κοινοτέροις
τοῖς ὀνόμασι χρῆται καὶ τοῖς σημαντικοῖς τοῖς σφόδρα
καὶ ἐναργεστέρως δηλοῦσι τὰ πράγματα, καὶ ὅταν ἀφηγηματικοῖς σχήμασι χρῆται, καὶ ὅταν τις ἰσοδυναμοῦσιν
ἥκιστα χρῆται, [τὰ τροπικὰ λέγει καὶ μεταφορικὰ ἰσοδυναμοῦντα τοῖς κυρίοις δηλονότι,] καὶ ὅταν τις πρᾳοτέροις ἀντὶ τῶν τραχέων.</p></div>

<div type="chapter" n="11"><head>περὶ βραχύτητος καὶ συντομίας.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>βραχύτης δὲ καὶ συντομία γίνεται κατὰ γνώμην,
κατὰ λέξιν. κατὰ μὲν γνώμην οὕτως, ὅταν τοῖς ἀναγκαίοις εὐθὺς συμπλέκηται τῶν πραγμάτων, καὶ ὅταν
τις μὴ πᾶσιν ὡς προηγουμένοις χρῆται, ἀλλὰ τοῖς μὲν
ὡς προηγουμένοις, τοῖς δὲ μὴ οὕτω.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>κατὰ λέξιν δὲ γίνεται βραχύτης καὶ συντομία,
ὅταν τις μὴ ταῖς παραφραστικαῖς τῶν λέξεων, ἀλλὰ ταῖς
εὐθείαις χρῆται, ὅταν μὴ ἐπαγωνίζηται τῇ λέξει τὰ ἰσοδυναμοῦντα παρατιθείς, ἀλλὰ δηλώσας τὸ πρᾶγμα τῇ
σημαινούσῃ λέξει εὐθὺς ἀπαλλαγῇ καὶ ἐν ὀλίγῳ, καὶ
ὅταν τις μὴ φιλοτιμῆται πρὸς τὴν λέξιν, ἀλλὰ καὶ πρὸς
τὰ πράγματα ἀποβλέπῃ.</p></div>

<div type="chapter" n="12">
<head>περὶ κολάσεως λόγου.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>κολάζεται δὲ ὁ λόγος καθολικῶς τριχῇ, κατὰ
γνώμην, κατὰ σχῆμα, κατὰ λέξιν. κατὰ μὲν γνώμην
οὕτως, ὅταν τις μὴ ἐνδιδῷ ταῖς ἔξωθεν ἐπινοίαις, καὶ <pb id="v.2.p.501"/>
ὅταν δὲ συναναγκασθεὶς χρῆσθαί τινι ἐπινοίᾳ, μὴ ἁπλῶς
εἰσάγῃ αὐτήν, ἀλλ’ ἐπισημαίνηται ὅτι συνηναγκάσθη,
καὶ θεραπεύῃ, καὶ ὅταν τις μὴ ἀπεσχισμένα νοήματα
τῶν ὑποκειμένων τιθῇ ἁπλῶς, ἀλλ’ ὡς ἔνι μάλιστα
σύνεγγυς.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>κατὰ δὲ σχῆμα γίνεται κόλασις οὕτως, ὅταν τις
διακόπτῃ τὰς ὑποστάσεις τῶν λόγων, ὅταν παραιτήσεσι
χρῆται, ὅταν ἐπιδιορθώσεσι χρῆται.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>κατὰ δὲ ἀπαγγελίαν οὕτως, ὅταν τις τῇ οἰκείᾳ
λέξει τῶν πραγμάτων ἀντὶ τῆς τροπῆς χρῆται, καὶ ὅταν
ὑπερβολαῖς ἧττον χρῆται, καὶ ὅταν δέ ποτε συναναγκασθῇ χρήσασθαί τινι τροπικῇ ὑπερβολῇ, παραιτῆται.
καθ’ ὃν δὲ τρόπον γίνεται τοῦτο ῥᾴδιον δεῖξαι.
<milestone unit="section" n="2"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>καὶ ἄλλαι δέ εἰσι περὶ λόγους, ὡσαύτως δὲ
καὶ περὶ ποίησιν ἰδέαι, καὶ πόρρω καὶ ἐγγὺς ἀλλήλων,
ἃς ἅμα μὲν πάσας λαβεῖν οὐ ῥᾴδιον, μέρος δὲ ἕκαστος
ἀποτεμνόμενος κατὰ τοῦτο ηὐδοκίμησεν, Ὅμηρον δὲ
ποιητὴν ἐξαιρῶ λόγου. ὅταν οὖν τις ἀγώνισμα ποιήσηται διὰ πάντων τῶν καλῶν τούτων διεξελθεῖν καὶ πάσας
μίξεις μῖξαι περὶ τοὺς λόγους, πρῶτον μὲν χρὴ τὰ ἤθη
πρέποντα τοῖς καιροῖς ἀποδοῦναι, ἔπειτα τὰς συζυγίας,
οὗ μὲν ἀκρίβεια, ἐνταῦθα ὥραν προσθείς, οὗ δὲ βραχύτης, ἐνταῦθα τάχος, τῷ δὲ περιττῷ σαφήνειαν, χάριν
δὲ οὗ σεμνότης, οὗ δὲ εὕρεσις, ἐνταῦθα διαχείρισιν.
οὗ δὲ τολμήματα, ἐνταῦθα ἀσφάλειαν. σκοτοδινιᾷ δὲ
ἐνταῦθα πᾶς ἀκροατὴς καὶ οὐκ ἔχει τί γένηται, ἀλλ’
ὥσπερ ἐν τῇ παρατάξει κυκλούμενοι θορυβοῦνται καὶ
ὡς ἕκαστος ἔχει φύσεως, οὕτως ἐπαινεῖ ὁ μὲν τῆς λέξεως
τὴν ἀκρίβειαν, ὁ δὲ τοῦ νοῦ τὴν λεπτότητα, ὁ δὲ ὡς
ὡραῖα, ὁ δὲ ἄλλος ἄλλο τι.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>ἐπεὶ δὲ καὶ τὰ τῆς ἀρετῆς μόρια ἐν τῷ εἴδει τῆς
ῥητορικῆς εὑρίσκεται, εἴη ἂν καὶ ὁ ῥήτωρ τοιοῦτος· <pb id="v.2.p.502"/>
φρονίμου μὲν γάρ ἐστιν οἶμαι καὶ σώφρονος γνῶναι τὴν
ἀξίαν ἑκάστου τῶν πραγμάτων, δικαίου δὲ τὰ πρέποντα
καὶ ἑαυτῷ καὶ ἑτέροις ἀποδοῦναι, ἀνδρείου δὲ μὴ φοβηθῆναι τἀληθὲς εἰπεῖν· ὁ δὲ αὐτὸς νεμεσῶν ἅπασι τοῖς
ἐναντίοις τούτων. εἰκότως ἐνέχεταί τισιν, ὡς ἂν μὴ
δόξῃ, ὡς ἀλλότριοι τοῦ λέγοντος οἱ λόγοι καὶ μείζω τὴν
δόξαν τῆς ἀληθείας ἐφελκόμενοι. τοῦ ῥήτορος τοίνυν
ἐστὶ καὶ ταῦτα, τὸ ἰδεῖν τὰ βέλτιστα καὶ ἐξειπεῖν καὶ
διαχειρίσαι ἕκαστα, τὰς ἁρμονίας φυλάξαι καὶ τὴν ἀεὶ
πρέπουσαν τῷ καιρῷ τάξιν καὶ προαίρεσιν, σωφρονίσαι,
προτρέψαι, κατασχεῖν, ὅτου δέοι, τοῦτ’ εἰσενέγκασθαι·
κάλλους τε καὶ τοῦ νοῦ καὶ ῥώμης καὶ σωφροσύνης ὅλως
μετέχοντας τοὺς λόγους ἀποδεῖξαι τῇ πυκνότητι τῶν
ἐνθυμημάτων, τῇ συμμετρίᾳ τῶν ῥημάτων, ταῖς ἁρμονίαις, τῇ περινοίᾳ, τοῖς σχήμασι, ταῖς χάρισι τῶν κεφαλαίων, τοῦ βουλήματος, τῶν ὑποθέσεων.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>αἱ μὲν γάρ εἰσιν ἐγκωμιαστικαί, αἱ δὲ συμβουλευτικαί, αἱ δὲ δικανικαί. τῶν δὲ δικανικῶν αἱ μέν
εἰσι κατ’ οὐσίαν, αἱ δὲ κατ’ ἰδιότητα, αἱ δὲ κατὰ ποιότητα, καὶ πάλιν αὖ τῶν δικανικῶν λόγων οἱ μὲν οἶμαι
βραχύτατοί εἰσιν, οἱ δὲ μήκιστοι, οἱ δὲ [τῶν] διὰ μέσου
τούτων. οἱ δὲ συμβουλευτικοὶ τοῦ δικανικοῦ τῇ μὲν
φύσει βραχύτεροί εἰσι, καίτοι εἰσὶ μὲν καὶ οἱ συμβουλευτικοὶ ὡσπερεὶ μακρότεροι τῶν δικανικῶν, οἱ δὲ δικανικοὶ τῶν ὁμοειδῶν, οἱ δ’ ἐγγὺς πλήθει· ἀλλ’ οὔτε
οὗτοι τούτων χωρὶς τίθενται οὔτε ἐκεῖνοι τούτων οὐδὲν
διαφέρουσι· τῇ μὲν γὰρ τῶν πραγμάτων τύχῃ καὶ ἐπ’
ἔλαττον καὶ ἐπὶ πλεῖον προέρχονται, αὐτό τε ἑαυτοῦ
ἑκάτερον καὶ τοῦ ἑτέρου, τῇ ὅλῃ φύσει τὸ ἕτερον τοῦ
ἑτέρου πλέον τι. τοῦτο δὲ σημεῖον, ὅτι μὴ ὁ συμβουλευτικὸς πολὺ βραχύτερος τοῦ μηκίστου [καὶ] ἀγωνιστικοῦ, οὕτως οὐ μόνον ταῖς ἰδέαις, ἀλλὰ καὶ τῇ
<pb id="v.2.p.503"/>συμμετρίᾳ κεχωρίσθαι βούλεται τὰ ἀγωνίσματα ἀλλήλων,
ὡς ἐπὶ πλῆθος εἰπεῖν· ὁ τοίνυν συμβουλεύων ἐρεῖ πάντα
ἃ δεῖ, ἐρεῖ δὲ ἐν ἐλάττοσιν ἢ δίκην ἀγωνιζόμενος· ὁ δὲ
ἀγωνιζόμενος ἐρεῖ πάντα καθάπερ ὁ συμβουλεύων.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>τριῶν τοίνυν ὄντων εἰδῶν τοῦ λόγου καὶ τῆς
περὶ ταῦτα τύχης τῶν πραγμάτων, φημὶ ἐμπίπτειν εἰς
τὸ αὐτὸ ἄλλα εἴδη, ἃ δεῖ ἀναλαμβάνοντα κεραννύναι,
ὥσπερ καὶ ὁ τοῦ Δημοσθένους λόγος [ἔχει οὕτως] ὁ τὴν
φυλακὴν δοὺς Χαριδήμῳ τῶν τριῶν που μετέχει γενῶν·
τὸ μὲν γὰρ τῶν παρανόμων μέρος ἄντικρυς ἐφ’ ἑαυτοῦ
δικανικόν ἐστιν ἐλέγχον τὸν Ἀριστοκράτην ὅτι παρὰ
τοὺς νόμους εἴρηκε· τὸ δὲ αὖ περὶ τοῦ συμφέροντος
συμβουλευτικόν τινα ἔχει τύπον, ὡς οὐ χρὴ Κερσοβλέπτην ἐᾶν μείζω γενέσθαι· τρίτον δὲ ἐπὶ τούτοις ἐστὶ
τῷ ἐγκωμιαστικῷ τρόπῳ προσῆκον, Χαριδήμου ψόγος.
ταῦτα πάντα εἰς ἓν περιί̈σταται τὸ δικανικὸν καὶ γέγονέ
τις αὐτῶν κρᾶσις καὶ μῖξις τοιαύτη καὶ οὔτε τὸ ἕτερόν
ἐστιν οἷον τὸ ἕτερον, ἀλλ’ ὅσον τὸ πρᾶγμα ἐθέλει, τοσοῦτον διαφέρει, καὶ οὐδὲν ἀπέρρωγεν ἀλλήλων τὰ
εἴδη, ὡς μὴ ὁμολογούμενον αὐτὸν ἑαυτῷ τὸν ἅπαντα
εἶναι λόγον.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>εἰδέναι δὲ χρὴ ὅτι τῶν μὲν συμβουλευτικῶν
ζητημάτων αἱ ὑποθέσεις αἵδε, τὸ δίκαιον, τὸ συμφέρον,
τὸ δυνατόν, τὸ ῥᾴδιον, τὸ ἀναγκαῖον, τὸ ἀκίνδυνον,
τὸ καλόν, τὸ εὐσεβές, τὸ ὅσιον, τὸ ἡδὺ καὶ τὰ ἐναντία
τούτοις. συνίσταται δὲ τὸ μὲν δίκαιον νόμῳ, φύσει,
ἔθει, τὸ δὲ νόμῳ δίκαιον θεωρεῖται ἐν προστάξει καὶ
ἐν ἀπαγορεύσει. τὸ δὲ συμφέρον συνίσταται ἐκ τόπων
τεσσάρων, οὗτοι δέ εἰσιν οἵδε, τήρησις ὧν ἔχομεν ἀγαθῶν, ἐπίκτησις ὧν οὐκ ἔχομεν ἀγαθῶν, ἀποφυγὴ τῶν
περιεστώτων κακῶν, κώλυσις τῶν ἐπιφερομένων κακῶν. τὸ δὲ δυνατὸν συνίσταται ἐκ προσώπων καὶ τῶν <pb id="v.2.p.504"/>
τούτοις προσφερομένων. τὸ δὲ ῥᾴδιον συνίσταται ἐκ
τούτων, τοῦ ἐλαττόνων πόνων ἢ δαπάνης ἢ κινδύνων
ἤ τινος ἄλλου τῶν τοιούτων πρὸς ἐναντίον δεῖσθαι. τὸ
δὲ ἀναγκαῖον συνίσταται ἐκ τοῦ μὴ κατ’ ἔμφασιν ἄλλως
πρᾶξαί τινα ἃ βούλεται ἢ ὡς ἂν ἡ ἀνάγκη προσαναγκάζῃ, ἐκ τοῦ μὴ [προσαναγκάζεσθαι] φόβους καὶ ταραχὰς καὶ λύπας καὶ τὸ ἐν ταῖς ἀνάγκαις βίαιον ἐκφυγεῖν
ἄλλως πως ἢ οὕτως, ἢ ὡς ἡ ἀνάγκη προσαναγκάζει, ἐκ
τοῦ ἀναγκαῖον αὐτὸ εἶναι πάντως ὁρίζεσθαι, οἷον τὸ
ἀποθανεῖν. τὸ δὲ ἀκίνδυνον συνίσταται ἐκ τούτων, τοῦ
μηδὲν δέος εἶναι παθεῖν μήτε ὑπὸ θεῶν μήτε ὑπὸ
ἐχθρῶν μήτε ὑπὸ κρειττόνων τινῶν μήτε ὑπὸ τοῦ νόμου. τὸ δὲ καλὸν συνίσταται ὡς ὅρῳ περιλαβεῖν ἐκ τῶν
ἐπαίνων τῶν ἀγαθῶν. ταῦτα δέ ἐστι τὸ εὐσεβές, αἱ τιμαί, οἱ ἔπαινοι, αἱ μνῆμαι, αἱ φιλίαι, αἱ πίστεις, τῶν
προγόνων αἱ δόξαι, καὶ τὰ ὑπάρχοντα τοῖς ἔργοις, ἃ
οὐ δεῖ καταισχύνειν, καὶ τὸ τηρεῖν τὰ πρέποντα ἐν τῷ
βίῳ, οἷον εὐταξίαν, ἁπλότητα, ἀλήθειαν, φιλίαν· ὑπάρχοι δ’ ἂν εἰ &ast;&ast; πρὸς τούτοις συνίσταται τὸ καλὸν καὶ ἐκ
τοῦ τὰ τῶν ἄλλων ἐπαινεῖν καὶ παραβάλλειν. καὶ ὅλως
ὅσα κατὰ ἀρετὴν καὶ ἀρετῆς ἔργα· πάντα γὰρ ταῦτα τοῦ
καλοῦ. ἀντίκειται δὲ τούτοις τὰ ἐναντία. τὸ δὲ εὐσεβὲς
συνίσταται ἐκ τῆς φυσικῆς παρατηρήσεως τῶν πρὸς τοὺς
θεοὺς δικαίων καὶ νομίμων. τὸ δὲ ὅσιον συνίσταται ἐκ
τῆς τηρήσεως τῶν δικαίων τῶν πρὸς τὴν πατρίδα καὶ
τὴν ταύτης πρόνοιαν, καὶ τοὺς γονεῖς καὶ εὐεργέτας καὶ
παιδευτὰς καὶ τοὺς κατὰ γῆς. τὸ δὲ ἡδὺ συνίσταται
ἐκ τῆς ἀπολαύσεως τῶν ἡδονῶν· τῶν δὲ ἡδονῶν αἱ μὲν
γίνονται ἀπὸ γεύσεως, αἱ δὲ ἀπὸ ὄψεως, αἱ δὲ ἀπὸ
ἀκοῆς, αἱ δὲ κατὰ διάνοιαν, ἃς μείζονας καὶ καθαρωτέρας εἶναι συμβέβηκε.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>τῆς δὲ ἐγκωμιαστικῆς, ἐπειδὴ καὶ ἔξω
<pb id="v.2.p.505"/>ζητημάτων ἐστίν, αἱ ὑποθέσεις εἰσὶν ἢ ἀπὸ προσώπων, ἢ ἀπὸ
πραγμάτων, ἀφ’ ὧν καὶ οἱ ἔπαινοι καὶ τὰ ἐγκώμια καὶ
οἱ ὕμνοι καὶ τὰ ἀντικείμενα τούτοις, οἱ ψόγοι. τῶν τοίνυν ἐπαινετικῶν τὸ μέν τι ἔπαινος καλεῖται, τὸ δὲ ὕμνος, τὸ δὲ ἐγκώμιον· ὕμνος μὲν εἰς θεοὺς μηδὲν ἔχων
ἐναντίον, ἔπαινος δὲ τὸ ἐπὶ μικροῖς γινόμενον, οἷον τὸ
εὖ καὶ καλῶς· καὶ γὰρ ταῦτα ἐπαινετικά ἐστι, καὶ πάλιν ὁ μὲν ἀγαθός, ὁ δὲ ἀνδρεῖος, ὁ δὲ δίκαιος· τὸ δὲ
ἐγκώμιον ἐπὶ μεῖζον ἐξαίρει, διόπερ κατὰ διέξοδον γίνονται. λαμβάνονται δὲ οἱ ἔπαινοι κατὰ τρόπους τέσσαρας, αὐξήσει, παραλείψει, παραβολῇ, εὐφημίᾳ. αὐξήσει μὲν οὖν, οἷον εἴ τις θέλοι τὰ τοῦ μύρμηκος ἔργα
ἐπαινῶν λέγειν ὅτι οἰκονομικώτατός ἐστι περὶ τὴν τῶν
καρπῶν συγκομιδὴν καὶ περὶ τὴν τούτων ἀπόθεσιν, οὐ
μὴν ἀλλὰ καὶ ἀγαθὸς προϊδέσθαι τὰς ὥρας τῶν θεῶν
καὶ φρονιμώτατος πρὸς τοὺς καιροὺς παρασκευάζεσθαι,
καὶ ὅσα ἄν τις εὕροι μύρμηκα αὐξῶν. παραλείψει δὲ
ὅταν τὰ προσόντα δυσχερῆ τοῖς ἐγκωμιαζομένοις καὶ
ἅπερ ἄν τις εἴποι ψέγων, παραλείποντες μόνα ἐξαγγέλλωμεν τὰ ἐπαίνου ἄξια, οἷον εἰ τὸν Ἀλέξανδρον ἐπαινοῦντες τὰς μὲν λοιπὰς πράξεις αὐτοῦ ἐξηγοίμεθα, ὡς
διέβη τὸν Γράνικον, ὡς μέχρι Κιλικίας προῆλθεν, ὡς
τὰ μέχρι τοῦ Ὠκεανοῦ πάντα ἔθνη κατεστρέψατο, παραλείποιμεν δὲ τὴν Κλείτου ἀναίρεσιν καὶ τὴν περὶ τοὺς
πότους αὐτοῦ σπουδήν, καὶ ὅτι Μηδικὴν ἐσθῆτα μετημφιάσατο, καὶ προσκυνεῖσθαι ὁμοίως τῷ Περσῶν βασιλεῖ
ἠξίου, καὶ ὅσα τοιαῦτα ἦν αὐτῷ. τῇ δὲ παραβολῇ, ὅταν
μείζω μὲν τὰ τοῦ ἐπαινουμένου ἀποφῆναι θέλοντες ἐκ
τῶν πρὸς ἄλλα ἀποδεικνύωμεν, ὡς ὁ Δημοσθένης τὰ
τοῦ Κόνωνος ἔργα τὰ περὶ τὸν τειχισμὸν μεγάλα ὑποδεῖξαι βουλόμενος τῶν Θεμιστοκλέους αὐτὰ βελτίω φησίν. εὐφημίᾳ δὲ ὅταν τὰ δυσχερῆ μὴ παραλείποντες ἐπὶ <pb id="v.2.p.506"/>
τὸ εὐφημότερον ταῦτα ἐξηγησώμεθα, οἷον εἰ τὸν Ἀλέξανδρον ἐπαινοῦντες τὴν τῆς Ἑλένης ἁρπαγὴν λέγοιμεν
οὐκ ἀδίκημα οὐδὲ μοιχείαν οὐδὲ ἁμάρτημά τι περὶ τὸν
Μενέλαον τὸν ξένον γενόμενον, ἀλλ’ ὡς τοῦ Διὸς ἐπεθύμησε κηδεστὴς γενέσθαι, καὶ πάλιν ἐπὶ τῆς Ἑλένης,
ὡς οὐχ ἥμαρτε καταλιποῦσα τὸν ἄνδρα καὶ τὴν θυγατέρα καὶ τὸν οἶκον, ἀλλ’ ὡς ἔνδοξος γενέσθαι ἐσπούδαζε.</p>
<milestone unit="subsection" n="7"/><p>τοῦ δὲ μὴ φορτικῶς ἐπαινεῖν, δύνασθαι δ’ ὁποσαχῶς ἂν χρεία γένηται ἐν τοῖς πολιτικοῖς ζητήμασι,
τρόποι εἰσὶν οἵδε. πρῶτον μὲν ὅταν τις μὴ ὡς ἐπιβουλεύσας αὐτὸς καὶ παρεσκευασμένος, ἀλλ’ ὡς συναναγκασθεὶς [καὶ] ἐπὶ τοῦτο δοκῇ συνενεχθῆναι· δεύτερον
δὲ ὅταν τις τὰ μὲν ἀποδιωθῆται, τὰ δὲ διεξίῃ· τρίτος
τρόπος, ὅταν πρὶν εἰπεῖν τι συγγνώμην ἐφ’ οἷς ἂν μέλλῃ
λέγειν αἰτῆται παρὰ τῶν δικαστῶν· τέταρτον ὅταν ἐν
τοῖς κοινοῖς τὸν ἔπαινον ἔχῃ· πέμπτον, ὅταν καὶ αὐτοῖς
τοῖς ἀκούουσι προσήκειν φάσκῃ ἀποδέχεσθαι αὐτά·
ἕκτον, ὅταν καὶ τοὺς ἀντιδίκους οἷός τε ᾖ τις ἐπιδεικνύναι τὸ αὐτὸ ποιοῦντας, καὶ δεινὸν εἶναι φάσκῃ ἐκείνους μὲν ποιεῖν ὑπὲρ τῆς αὑτῶν ὠφελείας, αὐτὸν δὲ μή.</p>
<milestone unit="subsection" n="8"/><p>περὶ ψόγου. ὁ δὲ ψόγος ἐν τρισὶ τρόποις λαμβάνεται· καὶ γὰρ κατὰ τὴν αὔξησίν ἐστι ψέγειν, καὶ
κατὰ παράλειψιν, καὶ κατὰ παραβολήν, κατὰ εὐφημίαν
δὲ οὐκέτι, ἀλλὰ κατὰ τὸ ἐναντίον τῇ εὐφημίᾳ, δυσφημίαν. κατὰ δυσφημίαν ψόγος γίνεται, ὅταν τὰ καλῶς
πεπραγμένα ἐπὶ τὸ δυσφημότερον ἐξαγγέλληται, οἷον εἰ
λέγοι τις ὡς ὁ Μενέλεως οὐχ ὑπὲρ μεγάλων πραγμάτων,
οὐχ ὑπὲρ ὧν ὁ βάρβαρος ὕβρισεν εἰς τὴν Ἑλλάδα ἀγανακτῶν ἐπὶ τὴν Τροίαν ἐστράτευσε, μιᾶς δὲ γυναικὸς
ἕνεκα οὐκ ἀγαθῆς, ὡς καὶ ὁ τραγικός φησιν,

<quote rend="blockquote"><l>ὦ πλὴν γυναικὸς οὕνεκα στρατηλατεῖν,</l>
<l>τἆλλ’ οὐδέν.</l></quote> <pb id="v.2.p.507"/></p></div>

<div type="chapter" n="13">
<head>περὶ συνθέσεως καὶ φρασέως.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>σύνθεσίς ἐστιν ἡ μὲν συνεχὴς ἡ διὰ πλειόνων ἑξῆς εἰρομένη, ὡς τὸ <quote>no/shma ga/r, w)= a)/ndres
*)aqhnai=oi, e)mpe/ptwken ei)s th\n *(ella/da xalepo/n</quote>, ἡ δὲ λελυμένη, τότε μὲν κεχυμένη, ὥσπερ τὸ
<quote>e)/stw, gine/sqw tau=ta, ou)de\n a)ntile/gw</quote>, ἡ δὲ
κατὰ περίοδον, ἥτις ἐστὶν σύνταξις κώλων καὶ κομμάτων εἰς διάνοιαν ἀπηρτισμένη φράσις, ὥσπερ τὸ <quote>kai\
spoudai=a nomi/zwn, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, kai\
a)nagkai=a th=| po/lei peira/somai peri\ au)tw=n
ei)pei=n a(\ nomi/zw sumfe/rein</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>τὸ δὲ κῶλόν ἐστι σύνθεσις ὀνομάτων δύο καὶ
πλειόνων, ὡς τὸ <quote>ou) profa/sews a)porw= di' h(\n *niki/a| bohqw=</quote>. κόμμα δ’ ἐστὶ κώλου μέρος καθ’ αὑτὸ μὲν
τιθέμενον, ὡς τὸ <quote>gnw=qi sauto\n</quote> καὶ <quote>mhde\n a)/gan</quote>.
μεθ’ ἑτέρων δὲ ὡς τὸ <quote>a)ntibolw= pro\s pai/dwn,
pro\s gunaikw=n, pro\s tw=n o)/ntwn u(mi=n a)gaqw=n</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>περίοδος δὲ ἐκ μὲν ἑνὸς κώλου συνίσταται, ὡς τὸ
<quote>to\ ga\r eu)= pra/ttein para\ th\n a)ci/an a)formh\
tou= kakw=s fronei=n toi=s a)noh/tois gi/netai</quote>, αἱ
δὲ ἐκ δύο κώλων, ὥσπερ τὸ <quote>to\ me\n ga\r e)c a)rxh=s ti
mh\ dou=nai gnw/mh| xrhsame/nwn e)sti\n e)/rgon a)nqrw/pwn, to\ de\ tou\s e)/xontas a)fele/sqai fqonou/ntwn</quote>. ἐκ τριῶν δέ, <quote>a)/ndres dikastai/, ma/lista me\n ei(/neka tou= nomi/zein sumfe/rein lelu/sqai to\n no/mon, ei)=ta kai\ tou= paido\s ei(/neka
tou= *xabri/ou w(molo/ghsa tou/tois w(s a)\n oi(=o/s
te w)= sunerei=n</quote>. ἐκ δὲ πλειόνων, <quote>oi( me\n e)painou=ntes, w)= a)/ndres *)aqhnai=oi, tou\s progo/nous
u(mw=n lo/gon ei)pei=n moi dokou=si kexarisme/non, ou) mh\n sumfe/ronta/ ge e)kei/nois ou(\s e)gkwmia/zousi poiei=n</quote>. <pb id="v.2.p.508"/></p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>σύνθεσις δὲ ἡ μὲν συνεχὴς καὶ λελυμένη ἔργοις·
καὶ πάθεσι πρέποι ἄν, ἡ δὲ κατὰ περίοδον τοῖς ἐπιδεικτικοῖς καὶ προοιμίοις καὶ ἐνθυμήμασι.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>φράσις δὲ ἀσαφὴς γίνεται, ὅταν λίαν ἀπηρχαιωμένῃ χρῆταί τις καὶ ἀμφιβόλῳ, ὥσπερ τὸ
<quote rend="blockquote"><l>ὦ Ζεῦ γένοιτο καταβαλεῖν τὸν σῦν ἐμέ.</l></quote>
ἢ κατ’ ἄλλον τρόπον, οἷον χρόνον ἢ αἰτίαν ἢ τόπον.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>πλεονάζει δὲ φράσις, εἰ διπλασιάζεται ὄνομα
ἔχουσα χωρὶς χρείας, ὥσπερ <quote>e)/leca, ei)=pon, e)/frasa</quote>.
καὶ εἰ ἐπὶ τῶν προειρημένων ἃ εἴπομεν, ταὐτὰ εἴπωμεν
καὶ μετὰ ταῦτα.</p>
<milestone unit="subsection" n="7"/><p>ματαία ἐστὶ φράσις ἡ ἐν βαρβάροις ὀνόμασι, κεκαινοτομημένοις καὶ παρακεχαραγμένοις· διὸ καὶ ἄκαιρος φαίνεται τὰ ἑτέρων ὀνόματα ἄλλοις ἀκαίρως προσνέμουσα καὶ μὴ τὰ πράγματα φράζουσα.</p>
<p>&ast;&ast; <quote>kai\ mh\n ei) me\n a)/llou tou xa/rin lo/gos
eu(re/qh h)\ tou= pei/qein, i)/sws a)/n tis a)mfisbh/thsis h)=n: o(/te de\ e)sti\n eu)/dhlon o(/ti e)f' e(\n tou=to
pa=sa h( th=s logikh=s duna/mews e(/cis w(/rmhtai,
duoi=n a)na/gkh dh/pou qa/teron, h)\ mh\ o)rqw=s
e)/xein mhd' i(kano\n fai/nesqai to\n lo/gon, h)\
o(mou= be/ltisto/n te ei)=nai kai\ kratei=n tw=n
a)kouo/ntwn. filanqrwpi/as de\ koinh=s kai\ th=s
pro\s a(/pantas eu)noi/as dei=gma/ e)stin o( lo/gos,
ou) pikri/as ou)de\ misanqrwpi/as.</quote>
<milestone unit="section" n="2"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>οὐχ ἓν τὸ κωλῦόν ἐστιν ἀνακαλεῖν ἡμᾶς τὸν
στόλον ἐκ τῆς Σικελίας, ἀλλὰ πρῶτον μὲν τὸ μὴ δεῖν
μεταβάλλεσθαι καὶ μεταβουλεύεσθαι ῥᾳδίως· δεινὸν
γάρ. αὐξήσεις δὲ τοῦτο ἐν τῇ τοῦ προσώπου ποιότητι·
ὑμῖν δὲ οὐδ’ ἐπ’ ἴσης αἰσχρὸν οὐδὲ τοῖς ἄλλοις ἅπασι.
διὰ τί; ἐπειδὴ πλέον φρονεῖν τῶν ἄλλων πιστεύεσθε.
ἑτέρα δὲ πάλιν ἐκ τοῦ πράγματος αὔξησις, ὅτι μηδὲ <pb id="v.2.p.509"/>
ἁπλῶς μηδὲ ἐπὶ ὀλίγου χρόνου περὶ τῶν πραγμάτων
τούτων ἐβουλεύσασθε· κἀνταῦθα παραθήσεις τὰ ἐκ τῆς
ἱστορίας. πρὸς ταῦτα ἀντίθεσις πρώτη μέν, ἀλλὰ χαλεπὴ λαβεῖν ἡ Σικελία. ταῦτα καὶ πρότερον ἴσμεν λεγόμενα, καὶ ὅσον τὸ μέγεθος καὶ ὅσος αὐτῆς ὁ περίπλους, καὶ ὅμως ἐπέμψαμεν. ἀλλὰ μὴν οὐδὲ χαλεπὸν
λαβεῖν· στασιάζουσι γὰρ καὶ πολεμοῦσι πρὸς ἀλλήλους
οἱ κατοικοῦντες αὐτήν· τί οὖν χαλεπόν ἐστι λαβεῖν νῆσον διῃρημένην καὶ ταῖς παρασκευαῖς καὶ ταῖς γνώμαις;
ἀλλ’ ἐπταίκαμεν. ἀλλ’ οὐ χρὴ ῥᾳδίως οὕτως ὑφίεσθαι
τῇ ψυχῇ· καὶ τοῦτο ἐξ ὁμοίου παρὰ τοῖς Συρακοσίοις
γεγενημένου κατασκευάσεις, ὅτι κἀκεῖνοι οὐχ ἅπαξ,
ἀλλὰ πολλάκις πταίσαντες ἀνέλαβον ἑαυτούς· εἰ δ’ ἐκεῖνοι, καὶ ὑμεῖς. τί οὖν ἐκ τοῦ μεταβάλλεσθαι αὐτοὺς
ἄτοπον; πρῶτον μὲν αἰσχύνη, οὐ μόνον τοῦ βεβουλεῦσθαι κακῶς, ἀλλὰ καὶ τοῦ ἀνανδροτέρους δόξαι Συρακοσίων· εἶτα καταφρονεῖν ὑμῶν Συρακοσίους ποιήσετε.
ἀλλὰ τὰς σπονδὰς λελύκασι Λακεδαιμόνιοι. ἀλλ’ οὐδὲ
τότε ταύταις θαρροῦντες ἐφαινόμεθα. ἀλλὰ τὸ ἐπιτείχισμα καινότερον; τί οὖν; ἐλθόντας αὐτοὺς κρατήσειν
Λακεδαιμονίων οἴεσθε; καὶ μὴν εἰ μένουσιν ἔνδον, τάχ’
ἂν ἡμῖν εἴη καὶ πρὸς ἐναντίου· οὐ γὰρ συμφέρει τοῖς
πολιορκουμένοις ἐπεισάγειν πολὺν ἀνθρώπων ὄχλον.
τίνα ἐκ τοῦ λαβεῖν Σικελίαν αὐτοῖς ἀγαθὰ γενήσεται;
ἀλλὰ Γύλιππος συνάγει στράτευμα, καὶ συναθροίζει
Σικελίαν; οὐκοῦν τί προσῆκεν ὑμῖν οὐ δείσασιν ἀποδρᾶναι ἀλλ’ ἢ ἕτερον ἐπιπέμπειν στόλον, ὃς οὐχ ἥσσω
τὴν ἐπιθυμίαν τοῖς ἡμετέροις πολίταις παρέξει ἢ Γύλιππος Συρακοσίοις· τοῖς μὲν γὰρ ἡμετέροις οὐ τὸ τῆς
δυνάμεως μόνον προσέσται, ἀλλὰ καὶ τὸ συνειδέναι
πολλάκις αὑτοῖς κεκρατηκόσιν, οἱ δὲ ἐπανορθώσασθαι
τὸ πρόσθεν τῷ πλήθει νομίζοντες ἔπειθ’ ἥττους ταῖς <pb id="v.2.p.510"/>
παρασκευαῖς φανέντες, εἰκότως οἶμαι καὶ ταῖς γνώμαις
ὑποδεέστεροι γενήσονται. λοιπὴ ζήτησις ἐκ τῶν ἀποβησομένων. τί πλέον ἔσται, κἂν κρατήσωμεν; οὐ γὰρ
κατασχεῖν αὐτὴν πόρρωθεν οὖσαν δυνησόμεθα. βουλοίμην δ’ ἂν ὑμῖν ἐν τούτῳ τὰ πράγματα εἶναι, ὡς τό
γε κατασχεῖν αὐτὴν καὶ φυλάξαι βέβαιόν ἐστι. βιαίως
δ’ ἂν εἴποις καὶ Δημοσθενικῶς ὅτι μηδ’ ἕτερόν τι πρᾶξαι δυνατόν ἐστιν· οὐ γὰρ ἀπανίστασθαι, ἀλλὰ φεύγειν
δόξομεν, οὐδὲ μὴ δυνηθέντες ἑλεῖν, ἀλλὰ παθεῖν φοβηθέντες· εἶτ’ οὐκ ἀφέξονται τοῦ διώκειν ἡμᾶς Συρακόσιοι εἰ δὲ τοῦτο γενήσεται, δέδοικα μὴ περὶ τοῦ Πειραιῶς ὁ κίνδυνος ἡμῖν γένηται, καὶ ναῦς πολεμίας εἰς
τοὺς ἡμετέρους λιμένας εἰσδεξώμεθα, δέον αὐτοὺς ἑτέροις ἐφορμεῖν. ταῦτ’ ἐστὶ καὶ ἐν τούτοις.</p></div>

<div type="chapter" n="14">
<head>παράφρασις.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>μῆνιν ἄειδε θεὰ Πηληϊάδεω Ἀχιλῆος.
τὸ μὲν γὰρ ἔργον Μουσῶν δι’ ἀκριβείας διελθεῖν τὴν
μῆνιν, ᾗ ἐμήνισεν Ἀχιλλεὺς ἐν Τροίᾳ καὶ τὰ συμβάντα
ἀπ’ αὐτῆς· οὔτε γὰρ οὐχὶ φαῦλα οὔτε ὀλίγα, ἀλλὰ τοῦτο
δὴ τὸ βαρύτατον τῶν τοῦ πολέμου συνέβη τοῖς Ἀχαιοῖς·
πολλοὶ μὲν γὰρ αὐτῶν καὶ ἀγαθοὶ πρὸ ὥρας διεφθάρησαν, πολλοῖς δὲ οὐδὲ ταφῆς ὑπῆρξε τυχεῖν, ἀλλ’ οἱ μὲν
κύνες διεχρήσαντο αὐτοὺς κειμένους. Διὸς δὲ ἦν ἄρα
τὸ βούλευμα καὶ οὐκ ἀπὸ ταὐτομάτου συνέπεσε τοσαῦτα πράγματα, ἀρξάμενα ἀφ’ οὗ πρῶτον διέστησαν Ἀχιλλεὺς ὁ Πηλέως καὶ Ἀγαμέμνων ὁ Ἀτρέως βασιλεὺς τῶν
Ἑλλήνων. τίς δῆτα θεῶν αὐτοὺς συνέβαλε καὶ πόθεν
ἄρξασθαι φῶμεν τὴν ἔριν; ἀπὸ Ἀπόλλωνος, ὃν ἐμβαλεῖν
τοῖς Ἀχαιοῖς νόσον πρὸς ὀργὴν τοῦ βασιλέως αὐτῶν,
αἰτίαν δὲ αὐτοῦ γενέσθαι τήνδε. ἄνδρα ἐλθεῖν πρεσβύτην Χρύσην ὀνόματι εἰς τὸ στρατόπεδον τῶν Ἀχαιῶν, <pb id="v.2.p.511"/>
Ἀπόλλωνος ἱερέα, θυγατέρα αἰχμάλωτον λυσόμενον,
οὖσαν παρὰ τῷ Ἀγαμέμνονι, σκῆπτρον δὲ δὴ χρυσοῦν
ἔχοντα καὶ περὶ τῷ σκήπτρῳ στέμματα τοῦ θεοῦ, κομίζειν δὲ καὶ ἄποινα οὐκ ὀλίγιστα [τὰ δὲ] εἰς τοὺς Ἀχαιοὺς
ἱκετεύειν πάντας μέν, διαφερόντως δὲ τοὺς Ἀτρείδας,
συνευχόμενον ἐκείνοις μὲν ἑλεῖν τὴν Τροίαν καὶ σωθῆναι οἴκαδε, αὑτῷ δὲ ὑπάρξαι λύσασθαι τὴν κόρην, πάντως δὲ προσήκειν αὐτοῖς αἰδεσθῆναι τὸν θεόν. ἐνταῦθα
οἱ μὲν ἄλλοι πάντες ἐδέξαντό τε τοὺς λόγους καὶ ἀνεθορύβησαν ἀφιέναι τὴν παῖδα τῷ ἱερεῖ, Ἀγαμέμνων δὲ
οὔτ’ ἠφίει καὶ προσηπείλει εἰ λήψοιτο αὐτὸν ἢ νῦν ἐνδιατρίβοντα ἢ αὖθις τῶν αὐτῶν ἕνεκα ἥκοντα, ὡς οὐκ
ἐπαρκέσουσαν τὴν ἱκετηρίαν αὐτῷ, οὐδὲ ὑπὲρ τῆς παιδὸς γενησομένους ἔτι τοὺς λόγους, ἀλλ’ ὑπὲρ τῆς αὐτοῦ
σωτηρίας, τὴν δὲ οὐκ ἀπολύσειν, ἕξειν τε ἐν Ἄργει γυναῖκα, τὰ αὐτοῦ πράττουσαν διὰ βίου, ἀλλ’ εἴ τι δεῖται
σωτηρίας, ἀπιέναι ἤδη. ταῦτα ἀκούσας ὁ ἱερεὺς ἔδεισέ
τε καὶ παραχρῆμα ἀπῄει σιωπῇ, ὡς δὲ ἀπέσχε τοῦ στρατοπέδου, πάσας ἤδη φωνὰς ἠφίει τὸν Ἀπόλλωνα καλῶν
Σμίνθιον, Τενέδιον, Χρύσιον, Καλλίτοξον, πάντα ὀνομάζων, εἴ ποτέ σοι, δέσποτα, ἢ θυσίαν ἔθυσα ἢ νεὼν
ἤρεψα εἰς χάριν, τοῦτό μοι νῦν ἀντ’ ἐκείνων γένοιτο,
ἐξομόρξασθαι τοὺς Ἀχαιοὺς τὰ δάκρυα ταῦτα τοῖς ἑαυτῶν σώμασι, σὺ δὲ αὐτοῖς ἔλθοις τοξότης. δέχεται τὰς
εὐχὰς ὁ θεὸς καὶ αὐτίκα πρὸς τὴν τιμωρίαν ἐστέλλετο.
<milestone unit="section" n="2"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>ἄρνες οἱ ἦσαν εὐτραφεῖς καὶ δασεῖς μαλλοῖς,
θαυμαστοὶ τὸ κάλλος καὶ τὸ μέγεθος. τούτους ἐγὼ λαμβάνων συνέδουν αὐτοὺς ἡσυχῇ κατὰ τρεῖς· ἦσαν γὰρ
ἐφ’ ὧν ὁ Κύκλωψ ἐκάθευδεν, ἔμελλε δὲ ὁ μέσος ἄρα
ἄνδρα οἴσειν τῶν ἑταίρων, εἷς δὲ ἑκατέρωθε παράσειρος
ἦν ἀσφαλείας ἕνεκα. εἰς μὲν οὖν τοὺς ἄλλους ὑπῆρχον
οὗτοί μοι, αὐτὸς δὲ ἐπεχείρουν τρόπῳ τοιῷδε· ἦν κριὸς τά <pb id="v.2.p.512"/>
τε ἄλλα ὑπερμεγέθης καὶ ὑπέρδασυς, τούτῳ περιβαλὼν
τὼ χεῖρε κατὰ νῶτον, ὑπελειπόμην ἕως ὑπὸ τῇ γαστρὶ
κἀγὼ γίγνωμαι· ἔπειτα μεταστραφεὶς εἰχόμην. ἐκείνην
οὖν τὴν νύκτα οὕτω ταλαιπωροῦντες ἠνεσχόμεθα.</p></div></div>
<div type="book" n="2"><head>περὶ ἀφελοῦς λόγου.</head>
<div type="chapter" n="1"><p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>ἐπειδή σοι τὰς ἰδέας ὑπεδείξαμεν τοῦ πολιτικοῦ
λόγου καὶ τὰς ἀρετὰς αὐτοῦ, δεῖ σε ἀκοῦσαι καὶ περὶ
τῆς ἰδέας τοῦ ἀφελοῦς λόγου· οὐδὲν γὰρ οὕτως ἐπεσκέφθαι χρὴ ὡς τὰς ποιότητας τοῦ ἀφελοῦς λόγου καὶ τοῦ
ἁπλοῦ καὶ τὰς διαφορὰς αὐτοῦ πρὸς τὸν πολιτικὸν λόγον καὶ ἀγωνιστικόν, ὅπερ οὐ ῥᾴδιον μέν ἐστιν διὰ τὸ
εἶναι ἓν γένος παντὸς λόγου καὶ μίαν φύσιν, ὅμως γε
μήν εἰσί τινες παραλλαγαὶ καὶ ἰδέαι, αἳ διαφέρουσιν
ἀλλήλων.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>πᾶς δὲ λόγος ἐστὶ δῆλον ὅτι ἐν ἐπινοήμασι καὶ
ἐν ἀπαγγελίᾳ, ἥτις ἐστὶν ἐν λέξει, ἐν σχήματι, ἐν ῥυθμῷ.
ἔστιν οὖν ῥητέον τίνα ἐστὶ τὰ διακρίσεις ποιοῦντα ἀπὸ
τῶν πολιτικῶν τοῖς ἀφελέσι λόγοις· οὐ γὰρ τὰ αὐτά
ἐστιν ἐννοήματα τῶν τε ἀφελῶν καὶ τῶν πολιτικῶν. εἰ
γὰρ ἐννόημα τὸ αὐτό, ἀλλὰ λέξις οὐχ ἡ αὐτή, ἢ εἰ καὶ
λέξις ἡ αὐτή, ἀλλ’ οὐχ ὁ ῥυθμὸς ὁ αὐτός, ἢ εἰ καὶ ῥυθμὸς ὁ αὐτός, ἀλλ’ οὐ τὸ σχῆμα τὸ αὐτό.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>εἰδέναι οὖν δεῖ πρῶτον, ὡς ἐν κεφαλαίῳ μάλιστα παραστήσαιμεν, ὅτι αἱ διαφοραὶ τοῦ πολιτικοῦ λόγου πρὸς τὸν ἀφελῆ εἰσὶν ἀπὸ τῶν ἐννοημάτων πρῶτον
λαμβανόμεναι. ἔστι γὰρ τὰ μὲν πολιτικὰ νοήματα
<pb id="v.2.p.513"/>τραχύτερα, ἐνδοξότερα καὶ ἀπὸ ἐνδοξοτέρων λαμβανόμενα,
καὶ δριμύτερα, τήν τε δριμύτητα ἐργαζόμενα ἐκ τοῦ
σπανιώτερά τε εἶναι καὶ ἔνδοξα, τὰ δὲ ἀφελῆ νοήματα
ἁπλᾶ, ἐπίκοινα, ἄδοξα, καὶ ταῦτα ἀπὸ ἀδόξων τῶν ἐπιχειρημάτων λαμβανόμενα. περὶ μὲν οὖν τῶν νοημάτων,
ὡς ἂν ἀπὸ πολλῶν ὀλίγα εἴποι τις, ταῦτά ἐστιν.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>ἡ δὲ ἑξῆς διαφορὰ περὶ τὴν μεταχείρισίν ἐστιν·
ὥσπερ γὰρ ἐν τῷ πολιτικῷ λόγῳ ἐστί τις μεταχείρισις,
οὕτω καὶ ἐν τῷ ἀφελεῖ λόγῳ. ἡ δὲ διαφορὰ τῶν μεταχειρίσεων αὕτη ἐστίν, ἐν μὲν τῷ πολιτικῷ λόγῳ δεῖ
φανερὰς εἶναι· οὕτω γὰρ πολιτικῶς προάγοιτο ὁ λόγος,
εἰ παρακολουθοῖεν οἱ ἀκούοντες τοῖς ζητήμασιν, ἐν δὲ
τῷ ἀφελεῖ οὐ τοῦτό ἐστιν, ἀλλὰ κεκρυμμέναι ἐνίοτε
εἰσὶν αἱ ζητήσεις, καὶ οὐδὲ οἶδέ τις τί βούλεται λέγειν
ὁ λέγων διὰ τὸ μηδεμιᾷ ἐπιβολῇ ἐοικέναι τὸν λόγον.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>τὰ δὲ σχήματα ἐν μὲν τῷ πολιτικῷ λόγῳ τραχέα
ἐστί, σφοδρά, ἐλεγκτικά, βίαια, ἐν δὲ τῷ ἀφελεῖ ἀνειμένα, ἁπλᾶ, μηδένα ἔλεγχον μηδὲ ἐξέτασίν τινα ἐμφαίνοντα, ἀλλὰ κοινότερα καὶ ἀναπεπτωκότα· οὕτω γὰρ
ἐκεῖνα ποιεῖ σύντονον τὸν λόγον καὶ πολιτικόν, ταῦτα
δὲ ἀφελῆ, ὡς ἂν ἰδιωτικὰ καὶ ὁμιλητικὰ ὄντα.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>οὐ μὴν οὐδὲ ἡ λέξις ἡ αὐτὴ αὐτοῖς, ἀλλ’ ἔνι τις
καὶ ἐν τῇ λέξει διαφορά· ἐν μὲν γὰρ τῷ πολιτικῷ λόγῳ
ποτὲ μὲν ἀπήρτισται τὸ νόημα, ποτὲ δὲ δεῖ ἄλλῳ νοήματι ἐπιβάλλειν· δεῖ γὰρ μετὰ πάσης ἀσφαλείας καὶ
τόνου προάγεσθαι τὸν λόγον. ἐν δὲ τῷ ἀφελεῖ οὐκ ἔτι,
ἀλλὰ δοκεῖ ἡ λέξις ὡς ἂν τύχῃ προάγεσθαι [ἀλλ’] ὑπτίαν
ἐμφαίνουσα καὶ μηδεμίαν ἐπιτήδευσιν τῆς λέξεως. ἔτι
ἐν μὲν τῷ πολιτικῷ λόγῳ ὅ τι ἂν βούληταί τις σημαίνειν, ὑπὸ τῆς λέξεως τοῦτο αὐτὸ καὶ ἐμφαίνεσθαι μόνον δεῖ, ἐν δὲ τῷ ἀφελεῖ ἡ μία λέξις καὶ ἓν καὶ δύο καὶ <pb id="v.2.p.514"/>
τρία σημαίνει ἐνίοτε. κάλλη δὲ ἐν λέξει ἡ παράθεσις
τῶν λέξεων ποιεῖ, οἷον ἱπποφορβὸς ἵππων, συοφορβὸς συῶν.</p>
<milestone unit="subsection" n="7"/><p>καὶ περὶ τοὺς ῥυθμοὺς ὁμοίως λέγομεν διαφοράν τινα εἶναι τοῦ πολιτικοῦ λόγου πρὸς τὸν ἀφελῆ,
καὶ ὅλως ἡ διαφορὰ τῆς ἀφελείας πρὸς τὸν πολιτικὸν
λόγον, ὅτι τῆς μὲν ἀφελείας ἐστὶ τὸ ἁπλῶς προχωρεῖν
τὸν λόγον καὶ ἕλκεσθαι ἀεὶ τὴν ἀκοὴν κατὰ τὸ ὅμοιον
καὶ μηδαμοῦ ἐγκοπὰς εἶναι τοῦ λόγου μηδὲ ἐνίστασθαί
που πρὸς τὴν ἀκοήν· ὅπου δὲ προϊόντος τοῦ λόγου ὑποστροφὴ γέγονε καὶ ὥσπερ τι πρὸς τὴν ἀκοὴν ἀντέστη ἐκ
τῆς ἐγκοπῆς τῆς κατὰ τὴν ὑποστροφήν, ἐνταῦθα ἀγωνιστικὸν τὸ σχῆμα καὶ λόγος ἤδη τῷ ῥυθμῷ πολιτικώτερος
γέγονεν· ἐπιστρέφει γὰρ ἀεὶ τὸν ἀκροατὴν τὰ τοιαῦτα
καὶ οὐκ ἐᾷ ἁπλῶς ἐπακολουθεῖν, ὅπερ ἐργάζεται ἡ ἀφέλεια.</p>
<milestone unit="subsection" n="8"/><p>ὡς ἐν τῷ Συμποσίῳ Ξενοφῶν, ἤδη γάρ σοι καὶ
τὰ παραδείγματα αὐτῶν ἐκθήσομαι, ἵνα σαφέστερά σοι
καὶ τὰ τῆς ἀφελείας θεωρήματα γένηται. <quote>ai(/ ge mh\n
gunai=kes, a)/llws te h)\n kai\ nu/mfai tu/xwsin
ou)=sai, w(/sper h( *nikhra/tou tou=de kai\ *kritobou/lou, mu/rou me\n ou) prosde/ontai.</quote> καὶ ἡ ὑποστροφή, <quote>au)tai\ ga\r tou/tou o)/zousi</quote>. τοῦτο μὲν οὖν
οὕτω δεῖ προσδέξασθαι, οἷον αὗται παρὰ ἀνδρὸς μύρου
οὐ προσδέονται, παρ’ ἑαυτῶν γὰρ ἔχουσι νύμφαι γε
οὖσαι. τηρῆσαί γε ἄξιόν ἐστι τὸ τῆς ὑποστροφῆς· τῆς
μὲν γὰρ ἀφελείας ἦν προελθεῖν μέχρι τοῦ <quote>mu/rou me\n
ou) prosde/ontai</quote>, τὸ δὲ τῆς αἰτιολογίας παρατεθὲν
κατὰ τὴν ὑποστροφὴν τοῦτο γοργὸν σφόδρα ἐποίησε
τὸν λόγον <quote>au)tai\ ga\r tou/tou o)/zousi</quote>, καὶ κινδυνεύει καὶ πολιτικὸς γεγονέναι τῷ ῥυθμῷ ὁ λόγος. <pb id="v.2.p.515"/></p></div>

<div type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>
<milestone unit="subsection" n="1"/>τὰ δὲ περὶ τὴν ἑρμηνείαν πάλιν αὖ ἐννοήματα
τῶν ἀφελῶν ἐστιν, οἷον χρήσασθαι, ἂν οὕτω τύχῃ, καὶ
ἀδοξοτέροις ἐννοήμασι. βουληθεὶς γοῦν κατασκευάσαι
ὁ Ξενοφῶν, ὅτι πολλοῦ ἄξιός ἐστιν ὁ Κῦρος, σκέψαι
πῶς διῴκησε τοῦτο. ἡ γὰρ πρότασις πολιτική, καὶ αἱ
ἀποδείξεις πολιτικώταται, ὅτι Κῦρος πολλοῦ ἄξιος ἐγένετο, τῶν δὲ ἐννοημάτων τὰ μὲν ἦν πολιτικά, τὰ δὲ
ἀφελῆ. πολιτικὰ μὲν τὰ τοιαῦτα, Κῦρος πολλοῦ ἄξιος
ἐγένετο· τὸ γὰρ χαλεπώτατον ῥᾷστα κατειργάσατο. τί
δέ ἐστι χαλεπώτατον; ἀνθρώπων ἄρξαι. ἄχρι τούτου ἡ
κατασκευὴ πολιτική. εἰ γοῦν μετεχειρίζου πολιτικῶς,
οὕτως ἂν εἶπες, Κῦρος πολλοῦ ἄξιος ἐγένετο· ὃ γὰρ
χαλεπώτατον ἦν, τοῦτο κατειργάσατο, ἀνθρώπων ἄρξαι.
διὰ τί; ὅτι οὐ ῥᾳδίως ἐθέλουσιν οἱ ἄνθρωποι ἄρχεσθαι,
ἀλλὰ πολλαὶ μὲν δυναστεῖαι, πολλαὶ δὲ τυραννίδες
κατελύθησαν ὑπὸ τῶν μὴ βουλομένων ἄρχεσθαι. ἄχρις
ἐνταῦθα τὰ ἐννοήματα πολιτικά.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>ὅταν δὲ ἔλθῃς εἰς τὴν κατασκευὴν τῆς διαφορᾶς
καὶ εἴπῃς, ῥᾴδιον γάρ ἐστι βοῶν καὶ ὀί̈ων καὶ πάσης
ἀγέλης ἄρξαι μᾶλλον ἢ ἀνθρώπου, τότε λέγω ὅτι εἰς
ἐννοήματα ἀφελέστερα ἀπάγεις τὸν λόγον· ἤθους γὰρ
καὶ τρόπου εἰσίν, ἃ τοῦ λόγου τὸ ἀφελὲς ἐτήρησεν. ὁ
μὲν οὖν πολιτικὸς πρότασιν προθεὶς τὰ κατασκευαστικὰ
παρατίθησιν ἐπιλεγόμενος ἀεὶ τῶν ἐννοημάτων τὰ πολιτικώτερα, οἷον τὸ κατὰ τὰς ἀποβάσεις λέγειν οὐ πολιτικώτερον, νομέας μέντοι ἄρχοντας ἢ πάλιν, οὐδεπώποτε ᾐσθήμεθα συστάσας τὰς ἀγέλας, οὐκ ἂν πολιτικὸς
εἴποι, οὗτος δὲ κατὰ τὸ πρέπον ἑαυτῷ τοῖς ἐπιχειρήμασι
τὸ διαλλάττον παρέσχετο.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>ὅπου δὲ κοινὰ τὰ ἐπινοήματα, οὔτε ἡ λέξις οὔτε
τὸ σχῆμα τὸ αὐτό· ὅταν γὰρ εἴπῃ, <quote>e)/nnoia/ poq' h(mi=n <pb id="v.2.p.516"/>
e)ge/neto, kai\ o(/soi turannei=n e)pixeirh/santes
oi( me\n au)tw=n kai\ taxu\ pa/mpan katelu/qhsan</quote>,
οὐχὶ δίκας ἔδοσαν, καὶ πάλιν, <quote>oi( de\ ka)\n o(posonou=n
a)/rxontes diage/nwntai</quote>· οὐ γὰρ εἶπεν, οἱ κατὰ
κράτος ἑλόντες τὰς πόλεις καὶ τὰς ἀρχὰς ἰσχυροτάτας
ἑαυτοῖς καταστησάμενοι.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>ἔδειξα οὖν σοι ὅτι τῶν ἐννοημάτων τὰ μέν ἐστιν
ἀπὸ κρίσεως λαμβανόμενα, τὰ δὲ παντοῖά ἐστιν ἐννοήματα, καὶ τὰ μὲν αὐτῶν ἐστιν ἐξ ἐνδόξων λαμβανόμενα,
τὰ δὲ ἐκ μικρῶν καὶ ἀφανῶν. τοῦτο μὲν δὴ τοιοῦτό σοι,
ὅτι παντοίοις ἐννοήμασι χρῶνται οἱ ἀφελεῖς, καὶ οὐκ
ἐξαρκεῖ αὐτοῖς μόνον χρῆσθαι τοῖς ἐκ τῶν ὑποκειμένων
λαμβανομένοις, ἀλλὰ καὶ τοιούτοις ἐνίοτε ἐννοήμασιν,
ὧν ἄλλος μὲν ἄν τις καταφρονήσειεν, οὐδ’ ἂν προσέλθοι
διὰ τὸ μήτε αὐτὰ ἐκ τῶν ὑποκειμένων λαμβάνεσθαι καὶ
ἄδοξα τυγχάνειν, οἱ δὲ ἀφελεῖς οὐκ ἀπέχονται τούτων.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>τὸ μὲν δὴ κατὰ τὴν μεταχείρισιν τῶν ἐννοημάτων τοιοῦτόν ἐστιν, καὶ ἔτι τὸ μὴ ὡς εἰς πρότασιν λέγεσθαι τὰ λεγόμενα κατασκευαστικὰ τοῦ προκειμένου,
ἀλλ’ ἀδήλου ὄντος πρὸς ἃ λέγεται, οὕτω προχωρεῖν τὸν
λόγον, οἷον μὴ προθεὶς ὅτι βούλεται ἀποδεῖξαι πολλοῦ
ἄξιον Κῦρον ἐπάγει <quote>e)/nnoia/ poq' h(mi=n e)ge/neto</quote>,
καὶ προλαβὼν πάντα τὰ προκατασκευαστικά, ἐξ ὧν χαλεπόν ἐστιν ἀνθρώπων ἄρχειν, χαλεπώτερον τῶνδε καὶ
τῶνδε, οὕτως ἐπήγαγεν, ἀλλὰ μὴν Κῦρος πλείστων ἀνθρώπων ἦρξε· Κῦρος ἄρα πολλοῦ ἄξιος ἐγένετο. καὶ
αὕτη ἐστὶν ἀφελοῦς λόγου μεταχείρισις, ὅταν μὴ φανερὸν ᾖ ὡς πρότασις τὸ λεγόμενον.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>δεῖ δὲ πολλάκις καὶ τὰ νοήματα μὴ πάντα ἰσχυρὰ
εἶναι, ὥσπερ καὶ τὰ τῶν πολιτικῶν λόγων, ἀλλ’ ἔνια
καὶ ὑφειμένως τιθέναι, καὶ τὰ ἥττω δοκοῦντα εἶναι,
ἔνια δέ, εἰ οἷόν τε, ὡς καὶ γέλωτος ἄξια ἂν φανείη, ὡς <pb id="v.2.p.517"/>
καὶ ἐν τῷ Συμποσίῳ εὐθὺς ἐν ἀρχῇ τοῦ λόγου φησὶν
<quote>a)ll' e)/moige dokei= tw=n kalw=n h)\ tw=n a)gaqw=n
a)ndrw=n ou) mo/non ta\ meta\ spoudh=s pratto/mena a)ciomnhmo/neuta ei)=nai, a)lla\ kai\ ta\ e)n
tai=s paidiai=s</quote> ἤθους ἐχόμενόν ἐστι τὸ νόημα, ὅτι δεῖ
καὶ τὰ μετὰ παιδιᾶς πραττόμενα τῶν καλῶν τε κἀγαθῶν
ἀνδρῶν ἀποδέχεσθαι. καὶ τοῦτό ἐστι τὸ θεώρημα τοῦ
ἀφελοῦς λόγου, ὅτι μὴ ἐκ παντὸς τρόπου διώκειν τὰ
ἔνδοξα καὶ μεγάλα, ἀλλὰ καὶ τὰ δοκοῦντα φαῦλα εἶναι
καὶ εὐκαταφρόνητα.</p>
<milestone unit="subsection" n="7"/><p>κατὰ μὲν οὖν τὴν ἀπαγγελίαν ἀμφότερα τὰ ἐννοήματα οὐκ ἔστι τραχέως εἰρημένα οὔτε τὸ <quote>e)/nnoia/
poq' h(mi=n e)ge/neto</quote>, οὔτε τὸ <quote>a)ll' e)/moige dokei=</quote>·
ἐπειδὴ γὰρ ἐδόκει τὸ ἐν τῷ Συμποσίῳ εἰρημένον ἄδοξον εἶναι τὰ ἐν ταῖς παιδιαῖς διηγεῖσθαι, καὶ οὐδεὶς ἂν
πολιτικὸς τοῦτο ἐποίησεν ἀδόξου ὄντος αὐτοῦ, μετὰ
παραιτήσεως προήγαγεν <quote>a)ll' e)/moige dokei=</quote>. εἰ δὲ
ἀπὸ ὀνόματος ἤρξατο αὐτῷ λόγος ἀποφαντικοῦ, οἷον
<quote>dokei= d' e)/moige</quote>, σκληρότερος ἂν ἐγένετο ὁ λόγος καὶ
μᾶλλον Κριτίου ἔδοξεν ἂν εἶναι ἤ τινος τῶν τοιούτων.</p>
<milestone unit="subsection" n="8"/><p>κατὰ δὲ σχῆμα σχήματι ἀνειμένῳ· οὐ γὰρ διατεινόμενος ἂν ἐποίησεν, ὡς ἄν τις τῶν πολιτικῶν εἶπεν,
οὐχὶ τὰ αὐτὰ παρίσταταί μοι γινώσκειν τοῖς πολλοῖς
περὶ τῶν ἀνδρῶν τῶν σπουδαίων· οἱ μὲν γὰρ πολλοὶ
οὐκ ἄλλα τινὰ οἴονται [γὰρ] αὐτῶν ἀξιομνημόνευτα εἶναι ἐν τῇ σπουδῇ τὰ πραττόμενα, ἐμοὶ δὲ οὐ τὸν αὐτὸν
τρόπον· ἀλλ’ οὐδὲν ἧττον δοκεῖ τὰ ἐν ταῖς παιδιαῖς
μνήμης τυγχάνειν ἄξια, ἢ ἃ ἂν σπουδάζοντες πράττοιεν.
οὐχ οὕτως οὖν προήγαγεν, ἀλλ’ ἀνειμένῳ τῷ σχήματι
καὶ ἐξηλλαγμένως <quote>a)ll' e)/moige dokei=</quote>, εἶτα κατὰ τὸ
ἰδίωμα τοῦ λόγου ἤθους ἐχόμενα καὶ τὰ ὀνόματα <quote>tw=n
kalw=n kai\ a)gaqw=n a)ndrw=n</quote>· καὶ πάλιν φησίν, <pb id="v.2.p.518"/>
<quote>w(s de\ i(ppodromi/a e)/lhcen</quote>. ἀνειμένον δὲ καὶ ἀναπεπτωκὸς εἶναι δοκεῖ τὸ σχῆμα, πολιτικὸς δ’ ἂν οὐχ
οὕτως ἐποίησεν, ἀλλὰ συντονώτερον, ὅποι δὴ ἱπποδρομία ἔληξεν, ἢ τοιούτῳ τινὶ τρόπῳ.</p>
<milestone unit="subsection" n="9"/><p>ποικίλως δὲ τοῖς σχήμασι χρῶνται οἱ ἀρχαῖοι
ἀφελεῖς τε καὶ οἱ πολιτικοὶ ἄνδρες· ἃ γὰρ ἐν πολιτικῷ
λόγῳ δριμὺν τὸν λόγον ποιεῖ, ἐνθάδε ἀφελῆ ἐργάζεται.
καὶ τὸν ῥυθμὸν δὲ τῆς ἀπαγγελίας τοιοῦτον εἶναι δεῖ
οἷον προϊέναι καὶ ἐμβαίνειν μᾶλλον ἢ ἑαυτῷ ἐπικείμενον ἐπείγεσθαι, οὐχ ὥσπερ ἐν τοῖς πολιτικοῖς τὰς [τε]
ποιότητας παρατιθέασιν, ὅταν λέγωσιν <quote>h)\ deino/tata
a(pa/ntwn h)\ e)f' w(=| pa/ntes a)ganakth/sete h)\ sxe/tlion ga\r tou=to/ ge</quote>· πρὶν γὰρ τὸ πρᾶγμα εἰπεῖν τὴν
ποιότητα οἱ πολιτικοὶ παραδεικνύουσι, καὶ ποτὲ μὲν
πρὸ τῶν πραγμάτων, ποτὲ δὲ μετὰ τὰ πράγματα ἐπάγοντες. εὐρυθμίας δὲ καὶ τοῦτο <quote>kai/toi to/te e)n th=|
krati/sth| po/lei u(po\ tw=n a)ri/stwn kriqe/nta
tou= kalli/stou ge/rws a)ciwqh=nai poi/wn e)/ti
tekmhri/wn prosdei=tai th=s te pri\n a)/rcai au)to\n a)reth=s;</quote> τοῦτο δ’ εὐρυθμίαν ἐν τῷ λόγῳ εἰργάσθαι καί μοι δοκεῖ, τὸ δὲ τὴν εὐρυθμίαν ἀπειργασμένον ἐστὶ τὸ ἐμπεριβαλόντα τὰ νοήματα καὶ ἀπαρτίσαντα
στῆσαι τὸ νόημα, ὥστε καὶ τὸ μετὰ ταῦτα ῥηθὲν μηκέτι
ἡνῶσθαι, ἀλλ’ ἑτέρου ἀρχὴν λόγου δοκεῖν εἶναι· τί γάρ
φησιν; <quote>o(/sa de\ e)pei\ e)p' a)ndra/sin e)ge/neto</quote>. οὐ
πολλαχοῦ δὲ ὁ Ξενοφῶν χρῆται τούτῳ τῷ σχήματι· ἔστι
γὰρ σκληρότερον καὶ δικανικώτερον, ἀποδεδειγμένοις
πράγμασιν ἢ ὡς βιαζόμενοι ἢ ὥς τι σφόδρα δοκοῦντες
λέγειν τὰ τοιαῦτα ἐπάγειν εἰώθαμεν. πλὴν τό γε κατὰ
τὴν ἄλλην αὐτοῦ εὐρυθμίαν θαυμαστὸν καὶ τοῦτο γέγονε τὸ συνεχεῖς τὰς διαστάσεις ἑνὶ πνεύματι λόγου γεγονέναι, <quote>kai/toi to/te: e)n th=| krati/sth| po/lei: <pb id="v.2.p.519"/>
u(po\ tw=n a)ri/stwn kriqe/nta: tou= kalli/stou
ge/rws a)ciwqh=nai</quote>· καὶ τὸ πολλὰ νοήματα καθ’ ἓν
ἕκαστον πρὸς μίαν λέξιν εἰπεῖν δυνάμεως καὶ ῥυθμοῦ.</p>
<milestone unit="subsection" n="10"/><p>καὶ τοῖς ὀνόμασι δὲ χαίρουσιν οἱ ἀφελεῖς ἀπὸ
ἑτέρου ἐπὶ ἕτερον αὐτὰ μεταφέροντες, ὡς καὶ ἐν τῷ
Ἀγησιλάῳ ὁ Ξενοφῶν <quote>pollou\s</quote> φησὶν <quote>e)rasta\s th=s
e(autou= fili/as e)poih/sato</quote>· ὁ γὰρ ἐραστὴς ἄλλου
τινὸς δοκεῖ ὄνομα εἶναι. καὶ πάλιν, <quote>au)toi\ de\ katido/ntes tou\s tw=n *(ellh/nwn a)kolou/qous</quote>. πάλιν
ἐνταῦθα ἐλάττονι ὀνόματι τοῦ πράγματος ἐχρήσατο· τὸ
γὰρ τῶν ἀκολούθων ἐπὶ δούλων μᾶλλον εἴωθε λέγεσθαι, ὁ δὲ τοὺς ἑπομένους καὶ τοὺς τελευταίους τοῦ
στρατοπέδου οὐκ ὤκνησεν ἀκολούθους ὀνομάσαι. καὶ
ἐν τοῖς Ἀπομνημονεύμασι <quote>qauma/zw ou)=n</quote> φησὶ <quote>pw=s
pote *swkra/thn e)pei/sqhsan *)aqhnai=oi peri\
tou\s qeou\s mh\ swfronei=n</quote>. μετήνεγκεν ἐνταῦθα
ὡς ἴδιον τοῦ εἴδους τοῦ λόγου.</p>
<milestone unit="subsection" n="11"/><p>δεῖ μέντοι κἀκεῖνο ὁρᾶν, ὅπως ὑφειμένα διὰ
τὸ ἀφελὲς τιθεὶς ὀνόματα οὐδὲν ἧττον ἐν τῷ οἰκείῳ τρόπῳ ἐμφαίνει καὶ τὸ μέγεθος τοῦ πράγματος, ὡς καὶ ἐν
ἀρχῇ φησι τοῦ λόγου, <quote>polla/kis e)qau/masa ti/si
pote\ lo/gois *)aqhnai/ous e)/peisan oi( graya/menoi *swkra/thn w(s a)/cios ei)/h qana/tou th=| po/lei:
h( me\n ga\r grafh\ kat' au)tou= toia/de tis h)=n:
a)dikei= *swkra/ths, ou(\s me\n h( po/lis nomi/zei
qeou\s ou) nomi/zwn, e(/tera &ast;&ast; de\ kai\ tou\s ne/ous
diafqei/rwn</quote>. τὸ γὰρ <quote>e)qau/masa</quote> καὶ <quote>polla/kis</quote>
οὐ μικρῶν ἔμφασίς ἐστιν, ἐδήλωσε δὲ καὶ τὰ ἐπενεχθέντα. πολιτικὸς μὲν οὖν ἀμφοτέρας ἂν εἰρήκει τὰς
δυνάμεις οὐχ ἅπαξ, ἀλλὰ πολλάκις· ὁ δὲ τὴν ἁπλῆν δύναμιν εἰπὼν ἠρκέσθη.</p>
<milestone unit="subsection" n="12"/><p>οὐκοῦν τὰ μὲν ἐπινοήματα ἔστιν ὅτε ταὐτά, ἡ <pb id="v.2.p.520"/>
δὲ μεταχείρισις τὴν διαφορὰν ποιεῖ τοῦ λόγου. ὁρᾷς δὲ
καὶ ἐνταῦθα τὴν ἀφέλειαν τῶν ὀνομάτων. ὄντος γὰρ
τοῦ ὑποκειμένου ὀργῆς ἀξίου καὶ ἐπιτιμήσεως· ἡ γὰρ
ποιότης αὐτοῦ τοιαύτη, τῷ Σωκράτη τοσούτου ἄξιον
ἄνδρα κατακεκρίσθαι, ὅμως οὕτως ἀφελὴς ἀνὴρ <quote>polla/kis</quote> φησὶν <quote>e)qau/masa</quote>. καὶ οὐκ εἶπεν ἐφ’ ᾧ τις ἂν
ὀργισθείη ἢ ἐφ’ ᾧ ἄξιον ἐπιτιμῆσαι. ἐν γὰρ τῷ ἀφελεῖ
λόγῳ οὔτε βία ἐστὶν οὔτε θυμὸς οὔτε σφοδρότης, οὐδὲ
ἡ διάθεοις ἡ τῶν πραγμάτων τοιαύτη τίς ἐστιν, οὐδ’
ὡς ἐπισημήνασθαι τὴν φύσιν τοῦ ἐπαγομένου, καὶ τούτῳ μάλιστα χαρακτηρίζεται τὸ εἶδος τοῦ ἀφελοῦς λόγου.</p>
<milestone unit="subsection" n="13"/><p>καλὸν δὲ καὶ περὶ ὧν τις οἶδεν ὡς ζητοῦντά τι
λέγειν. <quote>ti/si pote\ lo/gois</quote>· οὐ γὰρ εἶπεν οὐ κατηγορίαις οὐδὲ συκοφαντίαις, ὃ πολιτικῷ ἥρμοζεν, ἀλλὰ
<quote>ti/si pote\ lo/gois *)aqhnai/ous e)/peisan</quote>. καὶ τὸ
ἐν γένει εἰπεῖν μὴ κατ’ εἶδος Ἄνυτος καὶ Μέλητος, ἀλλ’
<quote>oi( graya/menoi *swkra/thn</quote>. καὶ ἐπαλλαγαὶ πρέπουσι τῷ ἀφελεῖ λόγῳ, <quote>a)dikei= me/n, a)dikei= de/</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="14"/><p>εἶτα καὶ τῶν ἑξῆς αἱ μὲν ἀποδείξεις πολιτικώταται· μάχην γάρ, δοκεῖ, δείκνυσι πρὸς τὰ προσόντα
<quote>tw=| qauma/sion de/ moi ka)kei=no fai/netai to\
peisqh=nai/ tinas w(s *swkra/ths tou\s ne/ous
die/fqeiren</quote>· ὁ δὲ [πρῶτον μὲν] οὐ πρότασιν θεὶς
οὕτως ἐπάγει τὰ κατασκευαστικά, ἀλλ’ ἁπλῶς ἐπεξέρχεται τὰ πράγματα, <quote>prw=ton</quote>. δεῖ δὲ τὴν μεταχείρισιν
τῶν κατασκευαστικῶν ὁρᾶν· πολιτικὸς μὲν γὰρ τὰ ἐν
γένει ἂν ἐκλαβὼν ἔλεγεν, ὅπως μὲν ἦν σώφρων, ὅπως
δὲ ἐγκρατής, ὅπως δὲ πᾶσι πόνοις ἀντεῖχεν, ὁ δὲ τὰ
κατ’ εἶδος γαστρὸς φησὶν ἐγκρατὴς καὶ ἀφροδισίων,
καὶ πρὸς χειμῶνα καὶ θέρος πῶς εἶχεν; εἶτα ἔμιξε τὰ
μεγάλα τοῖς μικροῖς, <quote>pw=s a)\n ou)=n h)\ a)sebei=s h)\ parano/mous h)\ li/xnous e)poi/ei</quote>; <pb id="v.2.p.521"/></p>
<milestone unit="subsection" n="15"/><p>πολλάκις δὲ οἱ ἀφελεῖς καὶ ἐπηγμένοις ἔξωθεν
παρὰ τὰ ὑποκείμενα χρῶνται ἐπινοήμασιν, οἷον <quote>ou)depw/pote h)|sqh/meqa ta\s a)ge/las susta/sas e)pi\
to\n nome/a</quote>, καὶ ὅσα τοιαῦτα. οὐ πρέπει ἀνδρὶ πολιτικῷ· καὶ γὰρ εἰ καὶ οἱ πολιτικοὶ χρῶνταί τισιν ἔξωθεν
ἐπινοήμασιν, οἷον εἴ τις ἐκ παραδειγμάτων λέγοι ἢ ἐξ
ἱστοριῶν ἢ ἐξ ἄλλου τινὸς τοιούτου τρόπου, ἀλλ’ οὖν
γε τοῖς προσηρτημένοις πρὸς τὸ πρᾶγμα χρηστέον, ὅθεν
εἰώθασι θεραπεύειν τὰ τοιαῦτα ἢ αἰτιολογίαις ἢ ἐπαγγελίαις, οἷον ἓν ἐκ πολλῶν <quote>i(/na toi/nun gnw=te w(s
ou)de/ e)sti tou= th=s po/lews h)/qous ku/rion poih=sai toiou=ton no/mon</quote>, εἶθ’ ἑξῆς <quote>le/gontai xrh/mata</quote>. ἐν δὲ τῷ ἀφελεῖ ἐπηγμένα νοήματα ἐκ πάντων
ἐστὶ σχεδὸν τῶν ἐν τῷ βίῳ. τὰ δὲ προστιθέμενα ἔξωθεν
μέγεθος ἐργάζεται ἐν τῷ λόγῳ, ὅταν ἔνδοξον ᾖ ὄνομα
ἢ τόπος.</p>
<milestone unit="subsection" n="16"/><p>τηρητέον οὖν ἐν παντὶ ὡς οἵ τε ῥυθμοὶ τά τε
σχήματα τά τε ὀνόματα πρέποντα τῷ ἀφελεῖ λόγῳ εἴη,
τά τε ὁμοιόρυθμα τῶν νοημάτων, οἷον <quote>lego/mena,
pratto/mena, bouleuo/mena</quote>, καὶ τὰ σχήματα <quote>pa/nta me\n ei)de/nai</quote> τὰ τούτοις πρέποντα, <quote>pantaxou= de\</quote>
&ast; τὸ ἀφελὲς τὸ ἐν αὐτοῖς τηρεῖ.</p>
<milestone unit="subsection" n="17"/><p>λέγομεν δὲ ὅτι πολλαχοῦ κοινὰ θεωρήματά ἐστι
καὶ τῶν ἀφελῶν καὶ τῶν πολιτικῶν, αὐτίκα τὸ ἐπισημήνασθαι περὶ πραγμάτων ὧν ἂν μέλλῃς λέγειν καὶ τὸ
ἐπεσκέφθαι αὐτῶν τὴν φύσιν καὶ τὸ ἀντιπῖπτον πρὸς
τὸ ὑπὸ σοῦ λεγόμενον, ὅτι περὶ μικρῶν καὶ φαύλων
διαλέγῃ· ἀφελοῦς καὶ τὸ τοιοῦτον, Φίλιππος ὁ γελωτοποιὸς παρῆλθε, καὶ ἔκλαιεν, καὶ ὅτι οἱ ἐν τῷ συμποσίῳ κατακείμενοι ἐγέλων, καὶ ὁ Συρακόσιος θαύματα
παρείχετο. ταῦτα γὰρ πάντα κοινά ἐστι καὶ τῶν πολιτικῶν καὶ τῶν ἀφελῶν. ἡ δὲ μεταχείρισις τῶν
<pb id="v.2.p.522"/>εἰσαγομένων ἰδία τοῦ ἀνδρός, ἐπεὶ καὶ ἡ ἐνταῦθα ἐπαγγελία
κοινή ἐστιν, <quote>oi(=s de\ parageno/menos tau=ta ginw/skw dhlw=sai bou/lomai</quote>. ἀλλὰ τὸ μετὰ τὴν
ἐπαγγελίαν οὐκέτι κοινόν, ἀλλὰ καινοπρεπές· ἐπαγγειλάμενος γὰρ οὐκ εἶπε τὸ ἐπακόλουθον τῆς ἐπαγγελίας, ἀλλ’ ἕν τι τῶν περὶ αὐτόν· οἷς μὲν γὰρ παρεγένετο,
ταῦτα ἦν τὰ ἐν Καλλίου γενόμενα· ὁ δὲ οὐ ταῦτα λέγει
εὐθύς, ἀλλὰ τὴν ἀρχὴν ἐξ ἧς ἤρξατο ταῦτα γίνεσθαι,
δοκεῖ δὲ τὸ τοιοῦτο ἀφήγησις εἶναι μᾶλλον.</p></div>

<div type="chapter" n="3">
<head>περὶ ἠθῶν.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>δεῖ δὲ ποικίλον εἶναι καὶ τὸν ἀφελῆ λόγον, μάλιστα ἐν τῷ τοιούτῳ εἴδει, καὶ ὅπου μὲν σεμνότητα
ἐργάσασθαι, ὅπου δὲ καὶ περιβολήν, ὅπου δὲ ἀξίωμα,
ὅπου δὲ καὶ ἦθος ἐνδείξασθαι καὶ χάριν, ὅπου δὲ καὶ
γέλωτα, εἰ οἷόν τε, ὥσπερ ἔχει κἀνταῦθα, <quote>fi/lippo/s
te o( gelwtopoio\s krou/sas th\n qu/ran</quote>. τὸ μὲν
γὰρ ἦθος χάριεν πάνυ, ὅπερ ἐστὶν ἀφελοῦς λόγου· τὸ
γὰρ ἀφαιρεῖν τὰς ἐπιβολὰς καὶ αὐτοῖς χρῆσθαι τοῖς ὀνόμασι καὶ ἀκολουθεῖν τῶν πραγμάτων τῇ φύσει καὶ μὴ
δεδιέναι τὴν σμικρότητα αὐτῶν καὶ ταπεινότητα ἁπλῆς
ψυχῆς καὶ γενναίας, ὅθεν καὶ λόγων τέχναι εὑρέθησαν,
ἐξ ὧν ἐδυνήθη μέγεθος προσλαβεῖν καὶ τὰ μὴ ἔχοντα
ἐν αὑτοῖς φύσει μεγέθη, καὶ ποτὲ μὲν τοιαῦτα εἶναι τὰ
ἐν αὐτοῖς ἐμφαινόμενα, τὰ δὲ καὶ ψεῦδός τι ἐμφαίνειν,
ὥσπερ ἔχει καὶ τοῦτο, <quote>a)ei\ su\ e)piskw/pteis h(ma=s,
o(/ti su\ me\n *prwtago/ra| polu\ a)rgu/rion de/dwkas e)pi\ sofi/a|</quote>· τοῦτο γὰρ βραχεῖαν μὲν ἐμφαίνει
χάριτα, ἅμα δὲ καὶ κακοήθειαν ἔχει τινά.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>καὶ τὰ μέν τινα τοιαῦτά ἐστιν ἐννοήματα, ὥστε
μηδὲν αὐτοῖς προσυπακούεσθαι, τὰ δέ τινα τοιαῦτα,
ὥστε ἦθος ἔχειν καὶ τὸ ἦθος οὐχ ἓν οὐδὲ ἁπλοῦν, ἀλλὰ
διάφορον, τὸ μὲν χάριεν ἦθος, τὸ δέ τι ἀγαθὸν ἦθος, <pb id="v.2.p.523"/>
τὸ δὲ γλυκύτητα ἐμφαῖνον, τὸ δὲ χρηστότητα, τὸ δέ τι
τοιοῦτόν ἐστιν ἦθος, ὥστε αὐτόθεν πολλὴν σεμνότητα
ἐμφαίνειν, ὥσπερ ἔχει καὶ τοῦτο, <quote>*au)to/lukos me\n
ou)=n para\ to\n pate/ra e)kaqe/zeto</quote>· σεμνῶς μὲν οὖν
πάνυ καὶ τῇ ἐννοίᾳ ποιῆσαι τὸ μειράκιον παρὰ τὸν πατέρα καθίσαι. σεμνὰ γὰρ τὰ τοιαῦτα ἐννοήματά ἐστι,
μάλιστα δὲ τὸ ἦθος διεφύλαξεν αὐτῷ τὸ μὴ ἐπεξεργασίᾳ
χρήσασθαι τῇ παρ’ αὐτοῦ, οἷον εἰ ἔλεγεν, Αὐτόλυκος
μὲν οὖν παρὰ τὸν πατέρα ἐκαθέζετο, ὥσπερ ἐχρῆν υἱὸν
ὄντα μετὰ πατρός, τὸ δὲ τοιοῦτον πολιτικόν. ἀφῆκεν
οὖν ἐμφαίνεσθαι τὸ ἦθος καὶ τὴν σεμνότητα.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>τὰ μὲν γάρ τινα, ὡς ἔφην, ὑποκαθήμενον καὶ
ὑπονοούμενον ἔχει τὸ ἦθος, ὁποῖόν ἐστι τὸ προειρημένον <quote>a)ei\ su\ e)piskw/pteis h(ma=s</quote>, τὰ δέ τινα ἁπλᾶ ἐστι
καὶ οὐδεμίαν κακοήθειαν ἐμφαίνει, ὡς ἔχει καὶ τοῦτο,
<quote>oi( me/n tines xrisa/menoi, oi( de\ kai\ lousa/menoi</quote>·
τοῦτο γὰρ οὐδὲν πλέον ἐμφαίνει ἢ τὸ γενόμενον. ὅπου
δ’ ἂν αἱ ὑπόνοιαι πονηραὶ ὦσι καὶ λυπῶσι τὸν λόγον,
δεῖ τὸ παρὰ σοῦ εἰσαγόμενον ἐπανορθοῦσθαι τὸ ἄτοπον
οὐχ ἁπλῶς, ἀλλὰ ταῖς παρὰ σοῦ προσθήκαις, οἷον <quote>eu)qu\s me\n ou)=n e)nnoh/sas tis ta\ gino/mena h(gh/sat'
a)\n fu/sei basiliko/n ti to\ ka/llos ei)=nai</quote>, καὶ ἡ
παρ’ αὐτοῦ προσθήκη, <quote>a)/llws te h)\n kai\ met' ai)dou=s kai\ swfrosu/nhs, kaqa/per *au)to/lukos,
ke/kthtai/ tis au)to/</quote>· περὶ κάλλους γὰρ ὄντος τοῦ λόγου οὐκ ἄν τις ἀπόσχοιτο τὸ μὴ οὐ πρὸς κακοήθειαν τὰ
τοιαῦτα προσδέχεσθαι.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>πρῶτον οὖν τὸ ἦθος εἶναι δεῖ τοῦ ἀφελοῦς λόγου χρηστότητα ἐμφαῖνον· ἡ γὰρ χρηστότης γνώμης
ἐστὶν ἀρετὴ καὶ ἀπὸ τῆς διανοίας καὶ γνώμης προαίρεσις
καὶ τρόπων ἐπιείκεια. οὐ δεῖ δὲ οὐδὲν σημαίνεσθαι τὸ
ἦθος αὐτὸ καθ’ αὑτό, ἀλλ’ ἐν τοῖς ἀκούουσι
<pb id="v.2.p.524"/>καταλείπεσθαι, ἵνα ἀνεπιβούλευτον εἶναι δοκῇ· διὰ τοῦτο οὐδ’
ἐπισημαίνεσθαι χρὴ οὔτε τὰ δεινὰ ὡς δεινὰ οὔτε τὰ φοβερὰ ὡς φοβερά, ἀλλὰ ἐξαρκεῖ μοι μόνον εἰπεῖν, <quote>*tissafe/rnhs de\ diaba/llei to\n *ku=ron pro\s to\n
a)delfo/n</quote>· ἐξήρκεσε γὰρ αὐτῷ ἐκ τοῦ γένους ἐνδείξασθαι ὁποῖόν ἐστι διαβάλλειν ἀδελφὸν πρὸς ἀδελφόν·
τὴν μέντοι ποιότητα καὶ τὴν διάθεσιν ἥτις αὐτοῦ καταλείπει σκοπεῖν· εἰ δὲ ἀγωνιστικῶς προῆγες αὐτό, τοῦτο
ἂν εἶπες, οἷον πρᾶγμα δεινότατον πάντων καὶ ὠμότατον
ἐνεβάλετο εἰς τὴν ψυχὴν Τισσαφέρνης· ἐὰν δὲ ἐξᾶραι
θέλῃς καὶ θεῖναι καὶ αὐτὰ τὰ νοήματα, δι’ ἃ οὐκ ἔδει
γενέσθαι τὴν διαβολήν, ἐποίσεις· οὔτε τοὺς θεοὺς αἰδεσθεὶς οὔτε τὴν δίκην οὔτε τὸ πρᾶγμα ὡς δεινότατον.
ἃ γὰρ ἄν τις ἤθους ἔχεσθαι νομίσῃ παρὰ τοῖς τοὺς πολιτικοὺς λόγους μεταχειριζομένοις, ταῦτα καὶ ἐπὶ τούτοις ἦθος ἐμφαίνειν δύναιτ’ ἄν, ἔλαττον μέντοι· ἄλλον
μὲν γὰρ παρ’ ἐκείνοις τρόπον ἐστὶ καὶ ἄλλο τι δηλοῖ,
ἄλλον δὲ παρὰ τούτοις· ἐκεῖ μὲν γὰρ ὑπαινιττόμενόν τι
ἢ ἕτερόν τι ὑποδεικνύντα, ἢ καὶ αὐτὸ τὸ ἐναντίον οὗ
λέγεις ἔστιν ἐνδείξασθαι, ἐνταῦθα δὲ οὔ, ὡς ἂν ἀφελείας δεῖγμα καὶ ἁπλότης διανοίας. παραδείγματος δὲ
ἕνεκα κείσθω παρ’ ἀμφοῖν· ὁ μὲν Δημοσθένης ἦθος
ἐμφῆναι βουλόμενος τί φησι; <quote>pa/nu toi/nun prosh=kon a)\n ei)/h toiou=ton peri\ plei/stou poiei=sqai
u(ma=s, kai\ a)/ndra eu)erge/thn dikai/ws o)noma/zein</quote>. Ξενοφῶντος δὲ ἦθος <quote>kai\ h( xei\r au)tw=| e)phkolou/qhsen</quote>, ὥστε σαφῶς τὴν τάξιν ἐξετάζοντες ἐφ’
ἑκατέρᾳ αὐτῶν εὕροιμεν ἂν τὸ ἦθος.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>τὰ δὲ ἤθη ὁ Ξενοφῶν ἐργάζεται πρῶτον μὲν
πρὸς τὰ ἰδιώματα ἀφορῶν τῶν προσώπων περὶ ὧν ἂν
ποιούμενος τοὺς λόγους τυγχάνῃ, ἔπειτα τοὺς καιροὺς
ὁρῶν καὶ πρὸς τούτοις τὰς περιστάσεις καὶ τὰ
<pb id="v.2.p.525"/>συμβεβηκότα καὶ τὰ παρόντα αὐτοῖς καὶ τὰ παρακολουθοῦντα,
ἐξ ὧν συλλογιζόμενος ἤθη εὑρίσκει ἐργάζεσθαι ἐν τοῖς
λόγοις καὶ νὴ Δία γε καὶ πάθη. ἵνα δὲ ἀπ’ αὐτῶν τῶν
βιβλίων ἄρξηταί τις, ἐν τῷ Συμποσίῳ πᾶσα μὲν ἀρετή
ἐστι, ὁ δὲ λόγος καὶ ἡ ἁπλότης τῆς διανοίας ἐστὶ τῶν
λεγομένων, ὃ οὕτω τις ἂν ἦθος εἴποι· καὶ σχεδὸν ὁ λόγος ἅπας οὕτω προῆκται. πόθεν οὖν τοῦτο ὑπῆρξεν
αὐτῷ; τῷ ἰδεῖν τὸν καιρὸν καὶ τὸ πρᾶγμα ὁποῖον καὶ
τὰ παρακολουθοῦντα φύσει, οἷον ὁποῖον μέν τι τὸ συμπόσιόν ἐστι καὶ τίνα ἐν συμποσίῳ λέγεσθαί τε καὶ γίνεσθαι συμβαίνει. πρὸς ἃ προορῶν ἀπειργάσατο τὸν λόγον, οἷον εὐθὺς ἐν ἀρχῇ τοῦ λόγου, <quote>a)ll' e)/moige
dokei= tw=n kalw=n ka)gaqw=n a)ndrw=n ou) mo/non
ta\ meta\ spoudh=s pratto/mena a)ciomnhmo/neuta ei)=nai, a)lla\ kai\ ta\ e)n tai=s paidiai=s</quote>. ἤθους
ἐχόμενόν ἐστι τὸ νόημα, ὅτι δεῖ καὶ τὰ μετὰ παιδιὰς
πραττόμενα τῶν μεγάλων τε καὶ ἀγαθῶν ἀνδρῶν ἀποδέχεσθαι, καὶ ἔστι τὸ θεώρημα τοῦ ἀφελοῦς, ὅτι μὴ ἐκ
παντὸς τρόπου δεῖ διώκειν τὰ ἔνδοξα καὶ τὰ μεγάλα,
ἀλλὰ καὶ τὰ δοκοῦντα φαῦλα εἶναι καὶ εὐκαταφρόνητα.
πάλιν ἐν τοῖς Ἀπομνημονεύμασι τὸ ἰδίωμα καταμαθὼν
τῆς Σωκράτους προαιρέσεως, πρὸς τοῦτο ἀπιδὼν προσαγήοχε τὸν λόγον· ὄντος γὰρ τοῦ ὑποκειμένου ὀργῆς
ἀξίου καὶ ἐπιτιμήσεως τὸ Σωκράτην τοσούτου ἄξιον
ἄνδρα κατακεκρίσθαι, ὅμως οὗτος ὡς ἀφελὴς ἀνὴρ ἦθος
κἀνταῦθα ἐνεδείξατο, <quote>polla/kis</quote> φησὶν <quote>e)qau/masa</quote>,
οὐχὶ δὲ εἶπεν, ἐφ’ ᾧ τις ἂν ὀργισθείη ἢ ἐφ’ ᾧ ἄξιον
ἐπιτιμῆσαι. δεῖ μέντοι κἀκεῖνο ὁρᾶν, ὅπως ὑφειμένα
διὰ τὸ ἀφελὲς τιθεὶς ὀνόματα οὐδὲν ἧττον ἐν τῷ οἰκείῳ
τόπῳ ἐνέφηνε τὸ μέγεθος τοῦ πράγματος· τὸ γὰρ <quote>e)qau/masa</quote> καὶ τὸ <quote>polla/kis</quote> οὐ μικρῶν ἐστιν ἔμφασις.
πάλιν ἐν τῇ Παιδείᾳ ὅρα πῶς μετεχειρίσατο εἰπών,
<pb id="v.2.p.526"/><quote>e)/nnoia/ poq' h(mi=n e)ge/neto</quote>. τὸ μὲν οὖν νόημά ἐστιν
ὃν τρόπον Κῦρος παῖς ὢν ἐτρέφετο καὶ τίνος παιδείας
μετέσχεν, καὶ τίνα ἔργα ἔπραξε, καὶ ὡς εὐδαιμονέστατος ἀνθρώπων ἐγένετο, τοῦτο δὲ ἄλλο τι βούλεται τῷ
ἀνδρί· οὐ γὰρ Κῦρον ἐγκωμιάσαι προῄρηται οὐδὲ μέλει
αὐτῷ ὃν τρόπον ἐπαιδεύθη ὁ Κῦρος ἢ ἐτράφη, ἀλλ’
ἐπειδὴ ἐν ἤθει προάγει τὸν λόγον, ὑπογραφῇ κέχρηται
ὁποῖόν τινα δεῖ εἶναι τὸν ἀγαθὸν ἄνδρα καὶ τίνι τροφῇ
καὶ τίνι παιδείᾳ χρῆσθαι, καὶ ὁποῖον μὲν δεῖ εἶναι ἔτι
ἐν παιδίοις ὄντα, ὁποῖον δὲ ἐπειδὰν μειράκιόν τις γένηται, τίνα δὲ ἔργα καὶ ἐπιτηδεύματα προσήκοντα τῷ
καλῷ τε καὶ ἀγαθῷ ἀνδρί, ὁ δὲ Κῦρος ἄλλως ὄνομά
ἐστιν αὐτῷ. τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ ἐν τοῖς Ἀπομνημονεύμασι μετακεχείρισται τοὺς τοιούτους τῶν λόγων·
ἐκεῖ γὰρ αὐτῷ καὶ περὶ πλειόνων εἴρηται ὃν τρόπον δεῖ
τῇ πατρίδι τῇ ἑαυτοῦ προσφέρεσθαι καὶ τοῖς φίλοις καὶ
ἐν τοῖς οἰκείοις πᾶσιν· οὐ μέντοι εἴρηταί γε ὑποθετικῶς, οἷον οὕτω χρὴ τοῦτον τὸν τρόπον τοῖς φίλοις προσφέρεσθαι, οὐδὲ χρὴ τοῦτον τὸν τρόπον τοῖς ἀδελφοῖς·
οὐδὲ χρὴ πρότερον ἐπίδειξιν εἶναι πολιτείας, πρὶν ἂν
ἀνήρ τις γένηται σοφός τε καὶ ἐπιστήμων πραγμάτων,
ἀλλ’ ὑποθεὶς ἕτερα πρόσωπα διδάσκει σε ὃν τρόπον χρὴ
τὰ τοιαῦτα ποιεῖν, ὁποῖον καὶ Χαιρεφῶντα λέγει διαφερόμενον πρὸς τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ, εἰπέ μοι, ἔφη, σὺ
μόνος οὐ γινώσκεις ὅτι οὕτω χρὴ τοῖς ἀδελφοῖς προσφέρεσθαι, ἀλλὰ πρόσωπον ἕτερον ὑπέβαλλεν. ὅταν οὖν
θέλῃς ἐν ἤθει λόγον προαγαγεῖν, οὐχ ὑποθετικῶς εἰσάγεις, τάδε χρὴ ποιεῖν ἢ τάδε, ἀλλὰ πρόσωπον ἕτερον
ὑποθεὶς ἃ ἂν βούλῃ τινὰ ποιεῖν λέγεις, ὅτι ἐκεῖνος ἦν
τοιοῦτος καὶ τάδε ἐποίει.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>ἔστι δὲ οὐ μόνον τὸ εἶδος τοῦ ἦθος δοκεῖν παρέχεσθαι ἐν τῷ λόγῳ τῷ κατὰ τὴν ἁπλότητα τῆς διανοίας, <pb id="v.2.p.527"/>
ἀλλὰ καὶ κατὰ τὸ ἐναντίον τούτου, οἷον σκληρότερον
καὶ ἀπηνῆ περιθεῖναι λόγον, ὅταν τοιοῦτόν τι ὑποτεθῇ,
καὶ πάλιν αὖ εἰ ἐρῶντί τινι οἰκείους λόγους περιθείη,
καὶ πᾶσιν ὁμοίως πρὸς τὰ πάθη ἀφορῶντα, ὃν τρόπον
καὶ ἐν τῇ Παιδείᾳ ἐκ τῶν περιστάντων πάθη εἰργάσατο,
ὁπόσα περί τε Ἀβραδάτου καὶ τῆς ἐκείνου γυναικὸς
εἴρηται· ἡ δὲ πᾶσα ἀρετὴ τὸ διαφυλάξαι καὶ τηρῆσαι
τὰ ἰδιώματα ἑκάστου, ὥσπερ ἦν. οὕτω πεποίηκε τὸν
Κυαξάρην διὰ παντὸς ὀργίλον καὶ ἵνα ἄλλον ἔχοντά τι
ἐν τῇ ψυχῇ ἰδίωμα· ταῦτα γὰρ ἤθη μεγάλα ἐργάζεται ἐν
τῷ λόγῳ· φυλάξαις δ’ ἄν, ἐὰν ἐπακολουθήσῃς τῇ προτέρᾳ διανοίᾳ καὶ τῇ προαιρέσει τοῦ λόγου, τί σοι βούλεται σκοπῶν καὶ πρὸς τὸ ἰδίωμα ἀφορῶν περὶ οὗ ἂν
λέγῃς.</p>
<milestone unit="subsection" n="7"/><p>τὰ δὲ ἤθη ἐν ταῖς ἀφελείαις τόνον λαμβάνει καὶ
σεμνότητα, ὅταν τις ἐμφανίζων τὴν ἑαυτοῦ γνώμην ἐπὶ
μόνης τῆς ἐννοίας τὸ ἦθος καταλείπῃ, οἷον εἰ ἔλεγες σὺ
ἐνσημαινόμενος, ἔδοσαν δὲ οἱ θεοὶ καὶ ἐτίμησαν Χείρωνα, ὥσπερ χρή, δίκαιόν τε τὰ τοῦ καλοῦ πεποιημένον ἀγασθέντες αὐτοῦ, ὅτι δίκαιός τε ἦν καὶ τὴν ἄλλην
ἀρετὴν ἐπετήδευεν· ἐν γὰρ τούτοις ἐμφανίζεις τὴν σεαυτοῦ γνώμην πῶς ἔχεις περὶ τοὺς τοιούτους ἄνδρας·
τῷ δὲ Ξενοφῶντι ἐξήρκεσε μόνον ἐπὶ τῆς ἐννοίας ἀποσιωπῆσαι, <quote>*xei/rwna de\ dia\ dikaio/thta</quote> καὶ τὰ ἑξῆς.</p>
<milestone unit="subsection" n="8"/><p>ἔστι δὲ τῆς ἰδιότητος τοῦ ἀνδρὸς καὶ πάντων
τῶν ἀφελῶν παρέχεσθαι, ὡς ἔνι μάλιστα, καὶ χρηστὸν
τὸ ἦθος, μὴ μέντοι ἐνσημαίνεσθαι τοῦτο αὐτὸ καθ’
αὑτό. σκόπει δὲ ἐντεῦθεν τὸ ἦθος τῆς ἀφελείας, εἰ οὐ
δοκεῖ σοι χρηστοῦ ἀνδρὸς εἶναι τὸ μέλλοντα τελευτᾶν
βούλεσθαι τοὺς παῖδας ἀμφοτέρους αὐτῷ παρεῖναι·
οὕτω δέ τι χρηστὸς ἦν ὁ Δαρεῖος καὶ φιλόστοργος, ὥστ’
ἐβούλετο τοὺς παῖδας ἀμφοτέρους αὐτῷ παρεῖναι.
<pb id="v.2.p.528"/><quote>e)peidh\ de\ h)sqe/nei *darei=os kai\ u(pw/pteue tou=
bi/ou teleuth/n, e)bou/leto/ oi( tw\ pai=de a)mfote/rw parei=nai</quote>· τοῦτο χρηστοῦ ἤθους ἐστί· πατρικὴν γάρ σοι διάθεσιν ἐνεδείξατο, καὶ ἔστι τῆς γνώμης
ἡ ἀρετή, καὶ τὸ ἦθος ἀφελοῦς ἀνδρός, οἷον ἂν χρηστὸν
γένοιτο. ἦθος δὲ χρηστὸν ἐποίησε καὶ ἐν τῷ Συμποσίῳ
ἐπὶ τῆς τὰ θαυμαστὰ ἐπιδεικνυμένης εἰπών, <quote>w(/ste oi(
me\n qew/menoi e)fobou=nto</quote>. χρηστὸν οὖν κἀνταῦθα
τὸ ἦθος ἐφάνη τὸ τοὺς θεωμένους φοβεῖσθαι ἐπὶ τῷ
παραδόξῳ τοῦ θεάματος.</p>
<milestone unit="subsection" n="9"/><p>ἦθος ἄλλο πάλιν ἀφανὲς καὶ κεκρυμμένον,
ὥσπερ ἐν τοῖς ἀφελέσι λόγοις προσήκει, <quote>a)nabai/nei
ou)=n o( *ku=ros labw\n *tissafe/rnhn w(s fi/lon</quote>.
τί γὰρ δεῖ ἐξαγορεύειν καὶ λέγειν, λαβὼν Τισσαφέρνην
τὸν μάλιστα ἐπιβουλεύοντ’ αὐτῷ ὡς φίλον; τὸ δὲ ἀποκρυψάμενον ἐφ’ ἑαυτοῦ ἐᾶσαι τοῦτο ἔχει τὸ ἦθος. καὶ
μάλιστά γε τούτῳ πρόσεχε, ὅτι οὐκ ἐπισημαίνονται οἱ
ἀφελεῖς ἄνδρες τὰς δυνάμεις, ἀλλ’ αὐτὰς ἐφ’ ἑαυτῶν
ἀξιοῦσι δείκνυσθαι, ἐκτὸς εἰ μὴ καιρὸς εὔθετός που
φανείη, ὡς καὶ ἐν τῷ Κυνηγετικῷ, <quote>e)gw\ me\n ou)=n
parainw= toi=s ne/ois mh\ katafronei=n kunhgesi/wn</quote>. καιρὸν ἔσχεν ἐνταῦθα καὶ ἦθος θαυμαστὸν μετὰ
τὰς ἐκβάσεις τηλικαύτας οὔσας καὶ ὑποθετικῶς ἐκ τοῦ
οἰκείου προσώπου χρῆσθαι, <quote>e)gw\ me\n ou)=n parainw=</quote>.
ὅταν δὲ τὸ ἐναντίον τοῦ σημαντικοῦ εἴπῃς καὶ ἀνιῇς
τῆς ἐπιστάσεως, ἦθος ἐργάζῃ· οὐ γὰρ λέγεις, ἔχεσθαι
κυνηγεσίων καὶ σπουδάζειν περὶ κυνηγέσια, ἀλλὰ τὸ
ἐναντίον μὴ καταφρονεῖν κυνηγεσίων μηδὲ τῆς ἄλλης
παιδείας. τοῦτο δὲ οὐκ ἐᾷ εὐτελῆ γενέσθαι τὸν λόγον,
ὅταν ἔνδοξον μὴ πάνυ δοκοῦντι ἐνδόξῳ παραθῇς, μὴ
καταφρονεῖν κυνηγεσίων μηδὲ τῆς ἄλλης παιδείας. μεῖζον οὖν μικροτέρῳ συμπλέξαι καὶ κατ’ εἶδος λεχθέντι <pb id="v.2.p.529"/>
ἀναμῖξαί τι ἐν γένει ἀνδρός ἐστιν ἐπιστήμονος· <quote>e)k tou/twn ga\r gi/nontai ta\ ei)s to\n po/lemon a)gaqoi\
kai\ ei)s ta\ a)/lla</quote>· τόδε οὖν χρὴ ποιεῖν διὰ τόδε. ἡ
μὲν οὖν αἰτιολογία κοινὴ καὶ πολιτικῶν καὶ ἀφελῶν, τὰ
δὲ σχήματα διάφορα τὸ μὴ συμπλέξαντα εἰπεῖν, οὐ μόνον εἰς τὸν πόλεμον, ἀλλὰ καὶ εἰς τὰ ἄλλα.</p>
<milestone unit="subsection" n="10"/><p>ἦθος δὲ πάλιν μετὰ γλυκύτητος ἐποίησεν εἰπὼν
ἐν τοῖς Ἀπομνημονεύμασι, <quote>kai\ mh\ nomi/zoi to\ me/giston ke/rdos e)/xein fi/lon a)gaqo\n kthsa/menos</quote>
ἦθος γλυκὺ ἐποίησεν ἀπὸ τοῦ ἐλάττονος ὀνομάσας τὸ
πρᾶγμα. ἀντὶ γὰρ τοῦ εἰπεῖν ὅτι αἱ τῶν φίλων οὐσίαι
ἐκείνου πᾶσαι γίγνονται καὶ αἱ βοήθειαι αἱ ἐν τῷ βίῳ,
ὁ δὲ ἑνὶ τούτῳ ὀνόματι, ὃ καὶ γλυκύτητα ἐμφαίνει καὶ
ἦθος, <quote>fi/lon fhsi\n a)gaqo\n kthsa/menos</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="11"/><p>καὶ τὸ τὰς ἐπιτιμήσεις κατὰ τὴν τοῦ ἐναντίου
ἀναίρεσιν ποιεῖσθαι ἦθος ποιεῖ, οἷον ἀκολούθου ὄντος
εἰπεῖν τῷ [ἐπεμελεῖτο] οὐκ ἠμέλει καὶ τούς τε ἀμελοῦντας ἐμέμφετο ὁ δέ φησιν <quote>ou)k e)ph/|nei, a)lla\ mh\n kai\
tou= sw/matos au)to/s te ou)k h)me/lei tou/s te a)melou=ntas ou)k e)ph/|nei</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="12"/><p>ἦθος δὲ ἀγαθὸν καὶ Σωκρατικὸν τὸ μὴ ἀπὸ
τῶν ἀναγκαίων ἐπὶ τὰ ἀναγκαῖα ἄγειν, οἷον <quote>au)to\s de\
peri\ tw=n a)nqrwpei/wn diele/geto, skopw=n ti/
eu)sebe/s, ti/ a)sebe/s</quote>, εἶτα ἀπὸ τῶν οὐδετέρων ἐπὶ
τὰ ὀνοματικά, <quote>ti/ swfrosu/nh, ti/ mani/a, ti/ a)ndrei/a, ti/ deili/a, ti/ po/lis, ti/ politiko/s</quote>. ἐν δὲ
τῷ αὐτῷ καὶ κάλλος ἐποίησε τῷ ἀποκόψαι καθ’ ἕκαστον
πρᾶγμα.</p>
<milestone unit="subsection" n="13"/><p>ἤθη δὲ καὶ εἰρωνεῖαι ἐργάζονται, οἷον ὁπόσα
Σωκράτην προσδιαλεγόμενον πεποίηκε καὶ ἀναδιδάσκοντα τοὺς νέους, ὥσπερ αὐτὸν οὐκ εἰδότα, ἀλλ’ ἀναζητοῦντα μᾶλλον. <pb id="v.2.p.530"/></p>
<milestone unit="subsection" n="14"/><p>ἔνια δὲ ὀνόματα καὶ χωρὶς τῶν πραγμάτων ἦθος
ἐργάζεται ἐν τοῖς λόγοις, οἷον <quote>ei)s kalo/n ge u(mi=n
suntetu/xhka</quote>. ἐνταῦθα οὐκ ἄλλο τι εἰργάσατο ἦθος
ἢ ἡ λέξις, <quote>ei)s kalo/n ge u(mi=n suntetu/xhka</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="15"/><p>καὶ τὰ συγκριτικὰ δὲ σχήματα πάνυ μέν ἐστι
τῆς ἀφελείας καὶ τοῦ συγγραφικοῦ λόγου μᾶλλόν ἐστιν,
ἦθος δὲ καὶ αὐτὰ παρέχεται, οἷον <quote>ma=llon toi=sde, w(s
ei) strathgoi=s kai\ i(ppa/rxois kai\ spouda/rxais</quote>. εἰ δὲ σὺ τὸ ἐναντίον συλλαβὼν ἔλεγες, ὡσεὶ ὅσοι
μὲν τοὺς τοιούτους εἶναι λέγονται, οὓς ἂν ὁρῶσιν ἀρχαῖς τε καὶ τιμαῖς καὶ τοιαύταις δυνάμεσι πλέον τι τῶν
ἄλλων ὑπεραίροντας, οὔ μοι δοκοῦσιν ὀρθῶς ποιεῖν,
Κριτίου μᾶλλον ὁ τοιοῦτος τρόπος ἔδοξεν εἶναι ἤ τινος
τῶν ἀρχαίων σοφιστῶν.</p>
<milestone unit="subsection" n="16"/><p>λέγω οὖν ὅτι καὶ λέξει ἀνεμφάτῳ χρῆται ὁ ἀφελὴς ἀνὴρ καὶ σχήματι καὶ ῥυθμῷ, ὥσπερ ἔχει καὶ ἐνταῦθα, <quote>e)peidh\ de\ h)sqe/nei *darei=os kai\ u(pw/pteue tou= bi/ou teleuth/n, e)bou/leto/ oi( tw\ pai=de
a)/mfw parei=nai</quote>· οὐ γάρ ἐστιν ὁ ῥυθμὸς ὥσπερ ἂν
πολιτικοῦ ἀνδρὸς γένοιτο, συνειλκυσμένος καὶ συνειληφὼς τὰ νοήματα. τὰ δὲ ὀρθοῦντα νοήματα δριμύτητα
ἔχει ἀντὶ τοῦ πλαγιάζειν· τὸ μὲν γὰρ πλαγιάσαι ἦν,
ἀσθενῶν δὲ Δαρεῖος. κινδυνεύει δὲ ἐγγυτάτω εὐτελείας
προσιέναι ἡ ἀφέλεια διὰ τὸ πλείστοις ὀνόμασιν ἀνεμφάτως χρῆσθαι, ὡς καὶ ἐνταῦθα τὸ ἠσθένει ψιλὸν ἦν
ὄνομα. διὰ τοῦτο αὐτῷ παρετέθη καὶ ἰσοδυναμοῦν,
ἵνα ἐκφύγῃ τὴν εὐτέλειαν, <quote>e)peidh\ de\ h)sqe/nei *darei=os kai\ u(pw/pteue teleuth\n tou= bi/ou</quote>.</p></div>

<div type="chapter" n="4">
<head>περὶ σεμνότητος.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>ἦθος δὲ ἔχει καὶ σεμνότητα ἢ εἰς θεοὺς εὐσέβειαν ἐμφαίνειν ἢ εἰς φίλους εὐεργεσίας, καὶ μάλιστα <pb id="v.2.p.531"/>
δεῖ καὶ τοῖς τοιούτοις προσέχειν· τὰ γὰρ πλεῖστα καὶ
μέγιστα τῶν θεωρημάτων κατὰ ταύτας τὰς ἐννοίας λαμβάνεται. αἱ δὲ ἔννοιαι λαμβάνονται ἐκ τῶν ἐν αὐτῷ,
τὸ δὲ καὶ τὰς ἐννοίας ὡς περὶ εὐσεβείας καὶ εὐπειθίας
λέγεσθαι πάνυ τῆς προαιρέσεως τῆς τῶν ἀφελῶν· οὐ
γὰρ πάνυ, ὥσπερ ἔφην, τοῖς ὑποθετικοῖς χαίρουσι χρώμενοι, εἰ μὴ ἀνάγκη που γένοιτο, οἷον εὐσεβεῖν δεῖ,
θεοῖς ἄρχουσι πείθεσθαι, ἀλλ’ ὥσπερ ἐννοίας τινὰς
ὑπογράφουσιν ὡς χρὴ ποιεῖν, οὐ διδασκαλικῶς λέγοντες ὅτι οὐ χρὴ τόδε ποιεῖν, ἀλλ’ ἐπὶ τοῦ ὅλου, τοῖς τάδε
ποιοῦσι τάδε εἴωθεν ἀποβαίνειν.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>σεμνότης δὲ γίνεται ἐν τῷ ἀφελεῖ λόγῳ καὶ ἄλλως μὲν πολλαχῶς, σεμνότερον δὲ ὅταν ἀπὸ προσώπου
ἐπὶ τὰ πράγματα μετάγῃς· οὐ γὰρ ὅμοιόν ἐστιν ἐπὶ τοῦ
προσώπου εἰπεῖν, φύσει βασιλεῖς εἰσὶν οἱ καλοί· μειρακιῶδες γὰρ τοῦτο, ἤπερ ἐπὶ τοῦ πράγματος ἐξενεγκεῖν
<quote>fu/sei basiliko\n to\ ka/llos ei)=nai</quote>. τῆς δὲ σεμνότητος ἕνεκα τῆς κατὰ τὴν ἔννοιαν ἡ προσθήκη μετὰ
ταῦτα, <quote>a)/llws te h)\n kai\ meta\ ai)dou=s kai\ swfrosu/nhs kaqa/per *au)to/lukos ke/kthtai/ tis au)to/</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>σεμνότητα καὶ αἱ τοιαῦται συμπλοκαὶ ποιοῦσιν,
οἷον <quote>kai\ pai=da pa/nu ge w(rai=on kai\ pa/nu kalw=s
kiqari/zonta/ te kai\ o)rxou/menon</quote>· τὸ γὰρ συμπλέκειν εἰς τὸ αὐτὸ τὰ διάφορα τούτων ἀφαιρεῖ τὴν διαφορὰν τοῦ γένους.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>καὶ ὅπου ἂν τὰ μέλλοντα γίνεσθαι ἢ τὰ γινόμενα ὡς ἤδη γεγονότα εἰσάγῃς, σεμνὸν ποιεῖς τὸν λόγον,
οἷον <quote>e)pei\ de\ au)toi=s h( me\n au)lhtri\s hu)/lhsen,
o( de\ pai=s e)kiqa/rise</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>καὶ ὅπου δ’ ἂν σεμνὰ τὰ ὀνόματα ἐπεμβάλῃς,
μετὰ τῆς σεμνότητος καὶ κάλλους δύναμιν ἐργάσῃ, <quote>*zeu\s
me\n kai\ *xei/rwn a)delfoi/, patro\s me\n tou=
<pb id="v.2.p.532"/>au)tou=, mhtro\s de\ o( me\n *(re/as, o( de\ *nai/+dos nu/mfhs</quote>. τὸ μὲν οὖν κοινοποιῆσαι, πατρὸς μὲν τοῦ αὐτοῦ,
τό τε διαφορὰν εἰπεῖν, μητρὸς δὲ ὁ μὲν τῆσδε, ὁ δὲ
τῆσδε, μετὰ τῆς ἀφελείας καὶ σεμνότητα ἔχει.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>καὶ τὸ ἐν γένει δέ τι εἰπεῖν τοῦ κατ’ εἶδος σεμνότερον, οἷον ἐν γένει <quote>mh/ ti pa/qh|</quote>· οὐ γάρ ἐστιν
ὅμοιον κατ’ εἶδος εἰπεῖν, μὴ περιπαρῇ, μὴ ἀποσφαγῇ.
καὶ ἐν γένει συλλαβόντα τὰ πάντα ταῦτα ἑνὶ ὀνόματι
εἰπεῖν <quote>mh/ ti pa/qh|</quote>.</p></div>

<div type="chapter" n="5">
<head>περὶ περιβολῆς.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>γίνεται δὲ καὶ ἐν ἀφελεῖ λόγῳ περιβολή, ὅταν
τις πλαγιάσας νόημα ἐπεμβάλῃ ἕτερον δεύτερον μήπω
τῆς διανοίας ἀπηρτισμένης μηδὲ τοῦ συμπεράσματος
ἐπηγμένου, ὡς μίαν δοκεῖν ἔννοιαν, οἷον <quote>bouleuome/nwn de\ peri\ tou/twn *lakedaimoni/wn *)aghsi/laos u(pe/sth</quote>, νῦν τὸ ἀπαρτίζον, <quote>diabh/sesqai</quote>
οὐκ ἔτι πλαγιάσας· μακρὸν γὰρ ἐγίνετο, οἷον διαβὰς
ποιήσειν τὰ καὶ τά, ἀλλὰ διαβήσεσθαι.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>πᾶσα δὲ περιβολὴ δύναμιν ἐργάζεται ἐν τῷ λόγῳ, δεῖ δὲ ἡμᾶς ἐπεσκέφθαι καθὸ διαλλάττει τοῦ πολιτικοῦ λόγου ἡ ἐν τῷ ἀφελεῖ λόγῳ γινομένη δύναμις.
οὐκοῦν σκόπει· <quote>to\ ga\r eu)= pra/ttein para\ th\n
a)ci/an a)formh\ tou= kakw=s fronei=n toi=s a)noh/tois gi/gnetai</quote>. οὔ φημι τοίνυν ἐγὼ λυσιτελεῖν ἐν τῷ
ἀφελεῖ τὸ ἀποφαντικὸν τοῦ σχήματος· ἀξίωμα μὲν γὰρ
καὶ δύναμιν περιτίθησιν, οὐκέτι δὲ ἁπλοῦν οὐδὲ κατ’
ἄνθρωπόν ἐστιν, ἵνα οὕτως εἴπῃ τις τὸ πρᾶγμα, ἀλλ’
ἐπηρμένον τε καὶ τετυφωμένον· οὐδὲ τὸ ὑποτακτικὸν
μόριον· <quote>to\ ga\r eu)=</quote>. τὰ γὰρ τοιαῦτα μόρια ἀναγκάζει
τὸν λόγον ἐμπεριλαμβάνοντα τὰ νοήματα στρογγύλον
γίνεσθαι καὶ σκληρὸν καὶ κατεσφιγμένον, ὅθεν οὐ χρὴ <pb id="v.2.p.533"/>
τὰ μόρια προστιθέναι, ἐπειδὰν δυνάμεώς τι σημεῖον
ἐξενεγκεῖν βουλώμεθα, ἀλλ’ ἀπὸ ῥηματικῶν ἄρξασθαι
ἁπλῶς.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>περιβολῆς δὲ καὶ τὸ τοιοῦτον καὶ ἔνδοξον ποιοῦν τὸν λόγον καὶ ἔχειν ἀξίωμα, [καὶ] ὅταν τὰ πράγματα
μὴ καθ’ ἑαυτὰ εἰσάγῃ τις καὶ ἐπὶ τῶν ὑποκειμένων
ὀνομάζῃ, οἷον Καλλίας ἀξιοθέατος ἐφαίνετο διὰ τὸ κατέχεσθαι ἔρωτι τοῦ Αὐτολύκου, ἀλλὰ καὶ ἔξωθεν προσλαμβάνηταί τινα τοῖς ἀορίστοις ὡρισμένα· <quote>a(/pantes
me\n ou)=n oi( e)k qew=n tou katexo/menoi a)cioqe/atoi dokou=sin ei)=nai</quote>. καὶ εἰ μὲν οὖν ἐβούλου ταχέως
μεταβῆναι ἐπὶ τὸ ὑποκείμενον καὶ μὴ σφόδρα τὸν λόγον
ἐξᾶραι, εἶπες ἄν, μάλιστα δὲ οἱ ὑπὸ ἔρωτος κατεχόμενοι· νῦν δὲ πολλῷ πλέον ἐξήρθη διὰ τὸ προειλῆφθαι
διὰ μέσου τὰς διαφοράς, πρὶν προσάγεσθαι τούτου τὸ
ὑποκείμενον· <quote>a)ll' oi( me\n e)c a)/llwn pro\s to\ gorgo/teron o(ra=sqai kai\ foberw/teron fqe/ggesqai kai\ sfodro/teroi ei)=nai fai/nontai</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>πολλῷ δὲ συγγραφικώτερον τὸ ὀρθοῦν ἐν τοῖς
σχήμασι καὶ μὴ πλαγιάζειν, τὸ δὲ πλαγιάζειν τῶν πολιτικῶν ἐστι· σεμνότητα γὰρ καὶ περιβολὴν ἔχει. εἰ μὲν
οὖν ἐπλαγίαζες, οὕτως ἂν ἔλεγες· ληξάσης δὲ τῆς ἱπποδρομίας, τὸ δὲ ὀρθοῦν τοιοῦτόν ἐστιν, <quote>w(s de\ h( i(ppodromi/a e)/lhcen</quote>· ἀνειμένον δὲ τοῦτο καὶ ἀναπεπτωκὸς εἶναι δοκεῖ. ὁ δὲ πολιτικὸς οὐχ οὕτως ἂν ἐποίησεν,
ἀλλὰ συντονώτερον, ἐπειδὴ δὲ ἡ ἱπποδρομία ἔληξεν.
ὥσπερ δὲ ὁ πολιτικὸς συνειλκυσμένος ἐστὶ καὶ συνειληφὼς τὰ νοήματα, οὕτως ὁ ἀφελὴς ὕπτιος καὶ ἀποτεταμένος.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>περιβολὴ δὲ καὶ τοῦτο, ὡς ἐν τῷ Συμποσίῳ <quote>kai\
o( *swkra/ths ei)=pen, e)n polloi=s me\n kai\ a)/llois
dh=lon, kai\ e)n oi(=s de\ h( pai=s</quote>. ἐμπερίβολον εἶπεν· τί <pb id="v.2.p.534"/>
δέ ἐστι τὸ ποιῆσαν τὴν περιβολήν; τοῦ ἀορίστου ἡ
πρόσληψις καὶ ἐπί τι ὡρισμένον μετάστασις, <quote>e)n polloi=s me\n kai\ a)/llois, dh=lon de\ kai\ e)n oi(=s h( pai=s</quote>.
Σωκρατικὸς δὲ ὁ τρόπος καὶ ἀρχαῖος τὸ ἐκ παντὸς χρήσιμόν τι εἰσάγειν, ὅπου γε καὶ ἐξ ἀρχῆς ἕως εὑρέθησαν
περὶ ἀρετῆς λόγοι, καὶ τὸ μέγιστον δόγμα ὅτι ἡ αὐτὴ
ἀρετὴ ἀνδρῶν καὶ γυναικῶν.</p></div>

<div type="chapter" n="6">
<head>περὶ γλυκύτητος.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>ἡ δὲ λέξεως γλυκύτης εἴπομεν ὅτι πορίζεται ἐκ
κωμῳδίας καὶ Πλάτωνος καὶ Ξενοφῶντος, χρῶνται δὲ
οἱ ἀφελεῖς καὶ ποιητικαῖς λέξεσιν, ὅταν ὄγκον βούλωνται περιθεῖναι τῷ λόγῳ τῶν θεωρημάτων καὶ ἐκ κωμῳδίας. ἐστὶν ἀπὸ μερισμῶν ἄρχεσθαι καὶ ὡς ἀπὸ
προσθήκης, καίτοι, καὶ μήν, ἀλλὰ τοίνυν, ἀλλὰ μήν·
ἀφέλειαν γὰρ τῷ λόγῳ παρέχεται τὰ τοιαῦτα.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>ὅπου δ’ ἂν θέλῃς γλυκύτητα ἐργάσασθαι, τοιαύταις χρήσῃ μεταφοραῖς, ὀνόματα ἐπ’ ἄλλων πραγμάτων κείμενα μεταφέρων ἐφ’ ἕτερα· καὶ ὅταν μὴ μένῃς
ἐπὶ τοῖς ἀκριβῶς σημαντικοῖς, οἷον τὸ σημαντικὸν τοῦ
ὑποκειμένου <quote>e)/dosan</quote>, καὶ τὸ μετενηνεγμένον ἐκ τῆς
τροπῆς <quote>kai\ e)ti/mhsan *xei/rwna dia\ dikaio/thta</quote>
ἀντὶ τοῦ <quote>e)/dosan</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>καὶ τὰ μεγάλα μικρῶς λέγων, τὰ δὲ μικρὰ μεγάλως γλυκύτητα ἐργάσῃ. τὸ οὖν τὰ μικρὰ μεγάλως
ὀνομάζειν λέγομεν ὅτι γλυκύτητα παρέχει τῷ λόγῳ, καὶ
ἔστι θαυμασιωτάτη ἡ τροπὴ ἡ τοιαύτη, πόλεμον εἰπεῖν
κυνὸς καὶ θηρίου, <quote>prw=ton me\n xrh\ ei)=nai ta\s ku/nas e(ka/stou ge/nous, mh\ ta\s e)pituxou/sas,
i(/na e(/toimai w)=si polemei=n tw=| qhri/w|</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>γλυκύτητα δὲ καὶ ἐν τῷ Ἀγησιλάῳ θαυμαστὴν
ἐποίησεν εἰπών, <quote>o(po/te ge mh\n poreu/oito, suntetagme/non me\n ou(/tws h)=ge to\ stra/teuma, w(s a)\n <pb id="v.2.p.535"/>
e)pikourei=n ma/lista e(autoi=s du/nainto</quote>, εἶτα
παράδειγμα ἐπήνεγκεν, ὡς ἂν ἀφελὴς ἀνὴρ γλυκύτητα
μετὰ σεμνότητος ἐμφαίνων, <quote>h(su/xws de/, w(/sper a)\n
parqe/nos h( swfronesta/th probai/noi</quote>. τὴν δὲ
ἄνεσιν ἔχει τό τε μειοῦν τοῦ παραδείγματος καὶ τὸ μὴ
πάντη ἐοικός· τί γὰρ ἔοικε στρατοπέδῳ παρθένος; ὅμως
δὲ τὸ μὲν εἰπεῖν παρθένος ἡ σώφρων εὐτέλειαν εἶχε, τὸ
δὲ ἀναστρέψαι καὶ τὸ παρακολουθοῦν πρόθεσιν εἶναι
τοῦ προσώπου σεμνότητα μετὰ γλυκύτητος εἰργάσατο,
<quote>w(/sper a)\n h( swfronesta/th parqe/nos</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>καὶ περὶ μὲν γλυκύτητος καὶ ἐν τοῖς προάγουσιν
εἴπομεν, ὅσα τε ἀποτελεῖ ἐν τῷ πολιτικῷ λόγῳ καὶ πάλιν ὅσα ἐν τῷ ἀφελεῖ. σχεδὸν αὐτὴ ἡ ἀρετὴ τῆς γλυκύτητος τοῦ ἀφελοῦς ἐστι μᾶλλον.</p></div>

<div type="chapter" n="7">
<head>περὶ κάλλους.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>κάλλη δὲ προσλαμβάνει ὁ λόγος ὁ ἀφελὴς καὶ ἐκ
τόπων, ἂν οὕτω τύχῃ, καὶ ἐξ ἄλλων τῶν παρακολουθούντων, οἷον ὅταν πόλιν λέγῃ μεγάλην καὶ εὐδαίμονα,
ὅταν ποταμὸν ἢ ὅθεν ῥεῖ, ὅσον τὸ εὖρος, ἀεὶ τὰ τοιαῦτα
κάλλος προστίθησι τῷ λόγῳ. τὸ μὲν οὖν κατ’ εἶδος
πάντα διεξιέναι ὅσα τινὶ πρόσεστιν ἢ ποταμῷ ἢ πόλει
ἢ πεδίῳ, διαφορεῖ τὴν ἀφέλειαν, τὸ δὲ ἐν τῷ γένει, ἐὰν
μεγάλην καὶ εὐδαίμονα, τοῦτο διασώζει καὶ τὸ κάλλος
καὶ τὴν ἁπλότητα.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>καλὸν δὲ καὶ δριμὺν τὸν λόγον ἐργάζονται καὶ
παραθέσεις τῶν ὁμοίων, ὡς ἐν τῇ Ἀναβάσει ἐπὶ τοῦ
Κύρου <quote>a)=qla</quote> φησὶ <quote>prou)/qhke kai\ tai=s i(ppikai=s
ta/cesin, h(/tis kra/tista i(ppeu/oi</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>καὶ αἱ περιεργασίαι δὲ καὶ αἱ σχηματοποιί̈αι
παρὰ τοῖς ἀφελέσιν ἀφανεῖς εἰσιν. διὰ ταῦτα πολλοῦ
ἄξιοί εἰσιν οἱ ἀρχαῖοι· ὅρα γὰρ πῶς σχηματοποιεῖται, <pb id="v.2.p.536"/>
<quote>kai\ tai=s i(ppikai=s, h(/tis kra/tista i(ppeu/oi</quote>· οὐ
γὰρ ἦν ὅμοιον εἰπεῖν τοῖς ἱππεῦσι· ταχὺ γὰρ ἀγωνιστικὸν ἐποίει τὸν λόγον, ἀλλὰ <quote>tai=s i(ppikai=s ta/cesin,
h(/ tis kra/tista i(ppeu/oi</quote>. ἐσχηματοποίηται οὖν ἀπὸ
τοῦ πλήθους εἰς ἓν καὶ ὤρθωται, καὶ παράκειται τῷ
ὁμοίῳ <quote>tai=s i(ppikai=s, h(/tis i(ppeu/oi, kai\ tai=s
o(plitikai=s, h(/tis a)\n a)/rista swma/twn e)/xoi</quote>.</p></div>

<div type="chapter" n="8">
<head>περὶ ἀξιοπιστίας.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>μέγιστον δὲ ἐν ἀφελεῖ λόγῳ τὸ ὡς ἂν μάλιστα
ἀληθινὸν δοκεῖν αὐτόν, φαίνεσθαι καὶ τοιαῦτα εἶναι
τὰ λεγόμενα, ὡς ἂν καὶ παντὶ ῥᾴδια ἐνθυμηθῆναι νομίσαι ἄν. τοῦτο δὲ μάλιστα γίνεται, ὅταν ἀπ’ αὐτοῦ
τοῦ πράγματος τοῦ εἰσαγομένου ἔννοιαν λαμβάνῃ, οἷον
ὡς ἐν τῷ Ἀγησιλάῳ <quote>kai\ to\ ta\ e)kei/nou bou/lesqai
dapanw=nta/</quote> φησι <quote>ma=llon h)\ ta\ tw=n *(ellh/nwn
polemei=n</quote>. ἐκ γὰρ τοῦ πραχθέντος ὑπὸ τοῦ Ἀγησιλάου, ἔμελλε δὲ τὸ διαβῆναι αὐτὸν εἰς τὴν Ἀσίαν, τὴν
ἔννοιαν ταύτην λαβών, δι’ ἧς φρόνιμον αὐτὸν ἐπεδείκνυεν ὄντα, ἀληθῆ μάλιστα ἔδοξε περὶ αὐτοῦ εἰρηκέναι.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>ἀληθῆ δὲ ποιεῖ τὸν λόγον καὶ τὸ εἰσαγαγόντα
τι ὃ κατὰ σοῦ εἶναι δοκεῖ, ὁμολογῆσαι αὐτὸ καὶ ἐᾶσαι
μὴ ἀνελόντα, οἷον <quote>ei) de/ tis u(mw=n o(rw=n tou\s polemi/ous foberou\s ei)=nai u(pei/lhfen, e)moi\ me\n
o)rqw=s dianoei=sqai dokei=</quote>. ἕνεκα γὰρ τοῦ τὰ ἄλλα
ἃ διεξῄει ὁ Κῦρος πρὸς τοὺς στρατιώτας, ἀληθῆ δοκεῖν
αὐτὸν εἰρηκέναι, τοῦτο οὐχ ὅπως ἀνεῖλεν, ἀλλὰ καὶ
συγκατέθετο αὐτῷ, ὃ ἦν κατ’ αὐτοῦ.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>καὶ τῷ ἐν διηγήσεσιν εἰσαγαγεῖν τὰ λεγόμενα,
κἂν πλαστὰ ᾖ καὶ μικρά, ἀληθῆ δοκεῖ εἶναι· ὡς γὰρ γεγονότα αὐτὰ λέγει.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>καὶ τὸ βραχέως δέ τι εἰπεῖν καὶ τὰ πολλὰ παραθεῖναι δυνάμεώς ἐστιν ἀληθινῆς, οἷον <quote>kale/sas de/</quote>, <pb id="v.2.p.537"/>
εἶτα τίνα; <quote>*)ara/sphn</quote>, εἶτα ὅθεν; <quote>*mh=don</quote>· εἶτα καὶ τὸ
ἕνεκα τῆς γνωρίσεως· <quote>o(\s h)=n e)k paido\s au)tw=| fi/los</quote>·
εἶτα [γνωρίσεως] καὶ ἄλλο, <quote>w(=| th\n stolh\n e)/dwke</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>ταῦτα μὲν οὖν ἐξαρκεῖν δοκεῖ πρὸς τὸ καὶ δυνάμει προάγειν τὸν λόγον; μάλιστα δὲ ὅταν τὸ ἀληθὲς
κατὰ σοῦ λεγόμενον μὴ ὡς ἀληθὲς ἀποδέξῃ, ἀφελοῦς
ἀνδρός ἐστιν, ὡς καὶ ὁ Σωκράτης φησίν, <quote>ai)ei\ su\ e)piskw/pteis h(ma=s</quote>. ἦθος μὲν οὖν πεποίηκε τὸ ὑφειμένον τῆς γνώμης καὶ μὴ καταλαζονεύσασθαι τῷ ἐπαίνῳ τῷ
ἐκείνου, ἀλλ’ ὡς σκώμματι αὐτῷ προσέχειν· ὃ γὰρ ἐκεῖνος σπουδάζων εἶπεν, οὗτος ὡς σκωπτόμενος ἐξεδέξατο.</p></div>

<div type="chapter" n="9">
<head>περὶ οἰκονομίας.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>οἰκονομία δὲ λόγου ἐφ’ ἅπαντι ἡ ἁρμόζουσα τάξις
καὶ ἡ προσδοκία τῶν λεγομένων καὶ τὸ ἐξηρτῆσθαι ἀλλήλων τὰ νοήματα καὶ τὰ ἐπιχειρήματα ἐχόμενα τοῦ
ὑποκειμένου, ἔτι δὲ καὶ τὰ ἄλλα θεωρήματα, ὅσα τῆς
ἀφελοῦς οἰκονομίας ἐστί, λέγω δή, ἐὰν μὲν ἓν κεφάλαιον ᾖ, ἄνευ προλήψεως εἰπόντα δεῖ τῶν ὑπὲρ αὐτοῦ
ἐνδόξων οὕτως καταθεῖναι τὴν πρόληψιν, προλαβόντα
τι κατὰ τοῦ ἀντιδίκου ἐνδόξων· ἔπειθ’ οὕτως, ἐάν τι
καὶ ὑπὲρ ἡμῶν αὐτῶν ἐπιφέρωσι, σκόπει· ἐὰν ᾖ πλείω
τὰ παρὰ τοῦ ἀντιδίκου, σκοπεῖν δεῖ τὸ πρᾶγμα· ἡ γὰρ
αὐτή ἐστι μέθοδος· τὸ μὲν γὰρ κεφάλαιον, ὅτι δεῖ τὰ
μὲν τῶν ἐχθρῶν ἀσθενῆ ὄντα ἀποφαίνειν, τὰ δὲ ὑπὲρ
ἡμῶν αὐτῶν πολὺ ὑπερέχοντα· δῆλον γάρ ἐστι πᾶσι τὸ
πῶς ἂν γένοιτο οὐδὲν ἄλλως ἔχοι.</p></div>

<div type="chapter" n="10">
<head>περὶ ἑρμηνείας.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>περὶ δὲ ἑρμηνείας τοσοῦτον ἂν εἴποιμι μήτε ὀνόματι μήτε ῥήματι χρῆσθαι ἄλλως πλὴν τοῖς ἐκ τῶν βιβλίων, καὶ τοῦτο οὕτως ἁπλῶς ἂν εἴποις, μὴ πάντα ἐν
πᾶσι τοῖς εἴδεσι τιθέναι, ἀλλὰ [καὶ] κατ’ ἰδίαν ἕκαστον <pb id="v.2.p.538"/>
ἀξιωματικὸν τῆς ἀφελείας, πάθους, ἤθους, θυμοῦ. καὶ
τὰ μέρη δὲ τῶν Δημοσθενικῶν πολὺ συμβάλλεται εἰς
ἑρμηνείας ἰδέαν, πανταχοῦ δ’ ἐν τῇ φράσει ἀφέλειαν
μόνος ὁ Ξενοφῶν ἐργάζεται· θυμὸς γὰρ ἢ πάθος ἢ ὀργὴ
ἢ ὀξύτης καὶ τὰ ἄλλα ὅσα κεκίνηται, ἀξιώματος ἢ τραχύτητός ἐστι, παθῶν δὲ μεταβολῆς καὶ προτροπῆς,
ὁποίας ὁ Δημοσθένης ἐστὶ γνώμης· τὸ δὲ τοῖς παραδείγμασι χρῆσθαι Σωκρατικόν ἐστιν, οὐ μὴν ἔν γε τῷ πολιτικῷ ἁρμόζει πάνυ τι τοιοῦτο.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>ἐνίοτε δὲ ὁ Ξενοφῶν καὶ πρὶν αὐτὸ ὃ βούλεται
εἰπεῖν, δι’ αὐτοῦ τοῦ παραδείγματος εἰσάγει· καὶ αἱ
κατασκευαὶ αὐτῶν ἄνευ παραδειγμάτων εἰσίν, ὡς ἐπὶ
τὸ πλεῖστον, ὡς δῆλον μέν ἐστι καὶ ἐν τοῖς ἄλλοις ἅπασι,
μάλιστα δὲ ἐν τοῖς Ἀπομνημονεύμασιν· ἐκεῖ γὰρ τὸν
Σωκράτην ὃν τρόπον περὶ ἑκάστων διαλεγόμενον καὶ
ἀποδεικνύντα ἕκαστα πεποίηκεν ἔστιν ἀνασκοπουμένῳ
καταμαθεῖν, ὡς τοῦτον τὸν τρόπον προῆκται.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>δεῖ δὲ τὰ παραδείγματα καὶ τὰ παρατιθέμενα
δι’ ὧν ἂν ἐπιδεικνύῃς πρὸς τὸ προκείμενόν σοι ὅμοια
εἶναι καὶ κοινωνεῖν τούτοις περὶ ὧν ἂν λέγηται, ἢ κατὰ
γένος, ἢ κατὰ ἰσχύν, ἢ κατὰ χρόνον, ἢ κατὰ τὰ ἀποβαίνοντα ἐξ αὐτῶν, ἢ κατὰ ἰδιώματα αὐτῶν, ἢ κατ’
ἄλλην τινὰ ὁμοιότητα. καὶ ἔστι τοῦτο καλὸν ἐν τῷ τοιούτῳ εἴδει τῶν λόγων καὶ τὸ τὴν ἁπλότητα μάλιστα
ἀπεργαζόμενον, ὅθεν καὶ εὐπορία πλεκτὴ γίνεται, καὶ
ὁ λόγος ἐκ τῶν ἐπεγκυκλουμένων ἀφελὴς φαίνεται, διά
τε τὸ σεμνότερον γίνεσθαι τὸ λεγόμενον καὶ δι’ ἑτέρου
ἐναργέστερον, ὅπερ λαλιᾶς ἔργον μᾶλλον εἶναι φαίνεται.</p></div>

<div type="chapter" n="11">
<head>περὶ ἐπιχειρημάτων.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>τῶν δὲ ἐπιχειρημάτων ὁ μὲν Δημοσθένης αἰεὶ
καὶ οἱ τοὺς δικανικοὺς λόγους συνεσκευασμένοι ἐκλογάς <pb id="v.2.p.539"/>
τε καὶ διακρίσεις ποιοῦνται, καὶ ἐπισημαίνονται καθ’
ἕκαστον τὰς δυνάμεις αὐτῶν τιθέντες, εἰκότως τοῦτο
πράττοντες διά τε τὸ ἀγωνιστικὸν τὸν λόγον αὐτῶν εἶναι, ὥστε καὶ τοὺς ἀκούοντας εὐθέως μανθάνειν τὴν
ἰσχὺν αὐτῶν καὶ ἕκαστα ἀκριβῶς ἀνασκοπεῖν δύνασθαι.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>οὐ μὴν ἔν γε τῷ ἀφελεῖ λόγῳ ἁρμόζειν τοῦτο
ἔμοιγε δοκεῖ, εἴ γε δεῖ ὡς ἂν μάλιστα ἀνεπιβούλευτον
τὸν λόγον φαίνεσθαι καὶ ἁπλοῦν καὶ καθαρόν, καὶ Ξενοφῶν ἕκαστα τῶν νοημάτων ψιλὰ κατ’ ἰδίαν τίθησιν,
ὡς ἐν τῷ Ἀγησιλάῳ, αὐτὰ καθ’ αὑτά, ὅθεν ἄν τις καὶ
ἐρρῖφθαι νομίσειε τὰ νοήματα, οὐ μὴν ἔρριπταί γε, ἀλλ’
ἔστι μὲν ἕκαστα ἐν ἐτιμελείᾳ προηγμένα, ἀφῃρημένα
δὲ τῆς κατὰ λεπτὸν ἐξετάσεως καὶ προσθήκης καὶ μεταθέσεως καὶ ἐναλλαγῶν καὶ πάντων τῶν τοιούτων, καὶ
ἁπλῶς τὰ τοιαῦτα φαίνεται, ὅθεν καὶ διαστάσεις πολλαὶ
καὶ συνεχεῖς καὶ ἀρχαὶ τῶν νοημάτων οὐχ ἡνωμέναι ἔτι,
ἀλλ’ ἀπηρτισμέναι· ἔτι δὲ ἄλλα καὶ ἄλλα μάλιστα φαίνεται τὰ λεγόμενα, καὶ οὐχ ὡς ὕφος ἐστὶ τὸ σύγγραμμα,
ἀλλ’ ὥσπερ κατὰ κόμμα λαλιῶν εἴδει συνηγμένον.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>τοῦτο μὲν οὖν πεποίηκε καὶ τὸ διήγησιν εἶναι
δοκεῖν τὰ λεγόμενα ἀνδρὸς ἀγαθοῦ πράξεων· οὐ μὴν
πάντη καὶ ἐπὶ παντὶ ἁρμόζει ἔμοιγε δοκεῖν τῶν ἀφελῶν
λόγων, καὶ δεῖ τοῦτο καταμεμαθηκέναι, εἰ καί τι ἄλλο
ἰδίωμα Ξενοφῶντος· καὶ γάρ ἐστι τοῦτο μάλιστα, ὥς γε
οἶμαι, τὸ ἀφελῆ τὸν λόγον ἀπεργαζόμενον.</p></div>

<div type="chapter" n="12">
<head>περὶ ἀρχῆς.</head>
<p>
<milestone unit="section" n="1"/></p>
<milestone unit="subsection" n="1"/><p>φέρε δὴ καὶ περὶ ἀρχῆς λόγου καταμάθωμεν, ὃν
τρόπον εἴωθε Ξενοφῶν ποιεῖν τὰς ἀρχάς, δεῖ δὲ ἐπὶ
πάντων ὁμοίως τῶν λόγων προδιοικεῖσθαι τί χρήσιμον
περὶ τὰ πράγματα, καὶ ἢ τὰ ἀντιπίπτοντα λύειν, ἢ συνιστάναι αὐτὰ ἑαυτῷ. ταύτῃ μὲν οὖν ὁμοίως ἔχει τοῖς <pb id="v.2.p.540"/>
πολιτικοῖς, τὰ δὲ ἰδιώματα λείπεται τοῖς ἀφελέσι κατὰ
τὴν μεταχείρισιν καὶ τὴν ἀπαγγελίαν.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>οἱ μὲν οὖν πολιτικοὶ τὰς ἀρχὰς λαμβάνουσι καὶ
ἀπ’ αὐτῶν τῶν πραγμάτων καὶ εἰς αὐτὰ τεινούσας, ὁ
δὲ Ξενοφῶν εἰς αὐτὰ τεινούσας οὐκ ἐν ἅπασιν, εἴωθε
δὲ μὴ ἀπ’ αὐτῶν λαμβάνειν, ὥσπερ ἐν τῇ Παιδείᾳ <quote>e)/nnoia/ poq' h(mi=n e)ge/neto</quote>· οὐ γὰρ ἀπὸ τῶν Κύρου
πράξεων, ἀλλ’ ἐπιχειρηματικῶς ἔξωθεν προήγαγε τὸν
λόγον· διὸ καὶ προϊὼν κατὰ λεπτὸν ἔξωθεν τὴν αὔξησιν
ἐποίησε.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>κέχρηται δὲ καὶ ἀπ’ αὐτῶν τῶν πραγμάτων ἐν
τοῖς Ἀπομνημονεύμασιν, ὥστε ἄντικρυς δόξαι δικανικὸν εἶναι τὸν λόγον κατὰ τὴν ἀρχὴν τῆς πρώτης ὑποβολῆς τῶν πραγμάτων μὴ ἀπηρτισμένου τοῦ νοήματος,
<quote>polla/kis</quote> φησὶν <quote>e)qau/masa ti/si pote\ lo/gois
*)aqhnai/ous e)/peisan</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>ἔστι δὲ τοῦτο τὸ θεώρημα ἐν ἁπάσαις ταῖς ἀρχαῖς τῶν λόγων αὐτοῦ, τὸ μὴ εἰπόντα ὥσπερ δεύτερον
νόημα εἰσαγαγόντα χωρίσαι τὸ πρῶτον, ἀλλ’ ὑποβάλλειν τὰ ἐξηρτημένα τοῦ νοήματος εὐθέως καὶ ἐπεξιέναι
ἐπὶ μακρόν· ἰδίωμα τὸ μὴ μεταβάλλοντα τὴν ποιότητα
τοῦ νοήματος οὕτως εἰσαγαγεῖν ἐν γένει πρῶτον, ὅπερ
ἄν τις πολιτικὸς ἐποίησεν ἐξαίρων τὸν λόγον τῷ ἀξιώματι, οἷον <quote>e)/nnoia/ poq' h(mi=n e)ge/neto</quote>, ὁποῖον εἶναι
συμβέβηκε τὸ κατὰ τὴν τῶν καλῶν φύσιν, εἶτα οὕτως
τὸ κατ’ εἶδος, <quote>o(/sai dhmokrati/ai kai\ o(/sai turanni/des</quote>. καὶ ἕτερον δὲ τὸ μὴ ἐν ἀποφατικῷ σχήματι,
οἷον <quote>ou)de/n e)sti duspeiqe/steron a)nqrw/pou
fu/sews</quote>, ἀλλ’ ὡς ἀνθρωπίνως μάλιστα σὺν ἐρωτήσει
ἐξήτασεν <quote>e)/nnoia/ poq' h(mi=n e)ge/neto</quote> καὶ τὸ μὴ
ἀναβεβλημένῃ δέ, ἀλλὰ συνεστραμμένῃ τῇ λέξει χρῆσθαι <quote>e)/nnoia/ poq' h(mi=n e)ge/neto</quote> τῆς ἀφελείας. <pb id="v.2.p.541"/></p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>τὸ δὲ ἐπὶ τέλει σοι καὶ τοῦ ὀνόματος καὶ παντὸς
λόγου ἱστάσθω ἐν μακρῷ, κρίνεται δὲ τὰ κῶλα αὐτὰ
καθ’ ἑαυτά, ὁ δὲ λόγος ἔστω ἀφελής, ὡς κατὰ κῶλα μὲν
ἀπαρτιζόμενος, κατὰ δὲ λόγου ἰδέαν ἢ ποιότητα πυκνότητά τινα καὶ συμπλοκὴν καινοπρεπῆ καὶ ἀφελῆ ἐμφαίνων· ταῦτα δ’ ἐξ ἑνὸς ὀνόματος πεποίηται, οἷον <quote>e)/nnoia pote\ h(mi=n e)ge/neto</quote> ἀντὶ τοῦ ἐνεθυμήθημέν
ποτε. ἀφέλειαν γὰρ ἡ ὀξεῖα βραχύτης ποιεῖ, ὥστε τοῦ
θεωρήματος ἀλλαγέντος ἐξ ἀφελείας γενέσθαι τραχύτητα
συμβαίνει ἢ ἀξίωμα, τὸ πόθεν γίνεται ἀξίωμα πρᾷόν
τι εἶναι.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>ὅλως δὲ ὡς ἐγένετο τὰ πράγματα, οὕτω δεῖ καὶ
τὰς ἀρχὰς ἐκλαμβάνειν, οἷον <quote>*darei/ou kai\ *parusa/tidos gi/nontai pai=des du/o</quote>· ἐνταῦθα γὰρ εἰ
καὶ μεγάλη ἡ ὑπόθεσις, ἀλλ’ ἡ ἀρχὴ ἀπὸ ψιλῶν τινῶν
πραγμάτων ἐστί.</p></div>

<div type="chapter" n="13">
<milestone unit="section" n="1"/>

<milestone unit="subsection" n="1"/><p>πλεῖστον δὲ διαφέρει πρὸς τὸ εἶδος τῶν
λόγων ἑκατέρου ἡ διαφορὰ τῶν πραγμάτων, οἷον οἱ πολιτικοὶ ἐπὶ τῶν ἐνδόξων καὶ γνωρίμων πραγμάτων ἢ
προσώπων οὐ διαποροῦσιν, ὁ δὲ συγγραφικὸς διαπορῶν
καὶ ἐπιδιστάζων καὶ τοῖς ἐνδόξοις ἀφέλειαν ἐργάζεται.</p>
<milestone unit="subsection" n="2"/><p>τὸ δὲ μέγιστον ἁπάντων ἐν τῷ ἀφελεῖ λόγῳ,
τὸ ψιλὰ καὶ καθαρῶς τὰ πράγματα προϊέναι καὶ μὴ ἐπισημαίνεσθαι τὰς δυνάμεις καθ’ ἕκαστον· τοῦτο γὰρ πολιτικοῦ ἀνδρὸς τὸ ἐπισημαίνεσθαι, ὅταν μὴ μόνον τὸ
πρᾶγμα, ἀλλὰ καὶ τὴν ποιότητα προστιθῇς, ἐὰν μέγα
ᾖ ὡς μεγάλου, ἐὰν δὲ δεινὸν ὡς δεινοῦ, ὧν ἀμοιρεῖν
δεῖ τὴν ἀφέλειαν. αὐτίκα γοῦν ὁ μὲν ἀφελὴς λέγει,
παρελθὼν ταῦτα εἶπεν, ὁ δὲ Δημοσθένης, <quote>a)nasta\s
ei)=pen pollw=n, w)= *zeu= kai\ qeoi/, qana/twn a)ci/ous lo/gous</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="3"/><p>πολλαχοῦ δὲ ὁ Ξενοφῶν πολλαῖς βίαις καὶ
<pb id="v.2.p.542"/>Δημοσθενικαῖς κατὰ τὰς ἐννοίας χρῆται, μόνῃ δὲ τῇ μεταχειρίσει διαλλάσσει, ὡς καὶ ἐν τῇ Ἀναβάσει λογισμούς
τινας λέγων περὶ τοῦ Τισσαφέρνους, ὅτι οὐκ ἐπιβουλεύει τοῖς Ἕλλησιν, ἐπειδὴ ἄπιστόν ἐστι τὸ πρόσωπον
πρὸς τὸ βουληθῆναι ἐπιβουλεῦσαι, καὶ οὐκ ἔχει ἐκ τῆς
κρίσεως αὐτὸ συστῆσαι, μεταβὰς ἐκ τῆς δυνάμεως αὐτὸ
πιστοῦται, <quote>ei) de\ duna/menoi kakw=s u(ma=s dra=n
ou) poiou=men, dh=lon o(/ti ou)de\ boulo/meqa</quote>. τί
οὖν ἐστι τὸ πεποιηκὸς ἀφελῆ τὰ οὕτως βίαια νοήματα;
ὁ τρόπος τῆς μεταχειρίσεως· παραθεὶς γὰρ ἐξ ὑπάρξεως
καὶ στερήσεως καὶ κόψας τὰ νοήματα λέγει, <quote>po/teron
o(/ti u(mei=s me\n e)n th=| oi)kei/a|, h(mei=s de\ e)n th=| a)llotri/a|, kai\ po/teron u(mei=s me\n eu)porei=te,
h(mei=s de\ a)porou=men</quote>; οὐδὲν οὖν ἄλλο τὸ ἀνεικός
ἐστι τὰ νοήματα ἢ ὁ τρόπος τῆς ἀπαγγελίας. ὡς καὶ ἐν
τῷ Ἀγησιλάῳ πεποίηκεν· ἐπειδὴ γὰρ ἐν τῇ ἐννοίᾳ τραχὺς ἦν ὁ λόγος, τῇ ἀπαγγελίᾳ εἰς ἀφέλειαν μετεχειρίσθη, <quote>ei) dio/ti kalo\s ka)gaqo\s u(perballo/ntws
e)ge/neto, dia\ tou=to mhde\ metri/wn e)pai/nwn
tu/xoi</quote>. ἀλλὰ τοῦτο πῶς λέγω; ὅτι ἐὰν ἡ ἔννοια ᾖ τοιαύτη, τραχεῖαν τὴν μεταχείρισιν ποιεῖ· οὐ γὰρ εἶπε
σχετλιάσας, ὥσπερ ὁ Δημοσθένης, <quote>deino\n ga\r a)\n
ei)/h, ei) ai( para\ *fili/ppou pempo/menai e)pistolai/</quote>. ἔνιαι δὲ χρήσεις ἴδιαι τῶν ἀφελῶν εἰσι καὶ
οὐκ ἂν μετήνεγκες οὐδαμῶς εἰς πολιτικὸν λόγον, ὡς
καὶ ἐνταῦθα τὸ <quote>u(perballo/ntws a)nh\r a)gaqo\s
e)ge/neto</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="4"/><p>ὅλως δὲ πανταχοῦ, ὁποσαχοῦ ἐν ἐλαχίστῳ πολλὰ
πράγματα τὰ λελυμένα εἴρηκε καὶ ἀπήρτικε τὸ νόημα,
εὐρύθμως εἴρηκεν, οἷον <quote>e)pei\ de\ a)ne/sth, sunane/sthsa/n me tau/ths pa=sai ai( a)mf' au)th/n</quote>. οὐ μὴν
οὐδὲ πολλὰ δεῖ περιλαμβάνειν πράγματα ἐν τῷ ἀφελεῖ <pb id="v.2.p.543"/>
λόγῳ, ὡς ὁ Δημοσθένης ἐποίησεν, <quote>ei) ga\r o(/q' h(/komen *eu)boeu=si bebohqhko/tes</quote>, ἀλλ’ ἐν ὀλίγοις,
ὡς ἂν εὐπαρακολούθητος ᾖ μάλιστά σοι ὁ λόγος.</p>
<milestone unit="subsection" n="5"/><p>τὸ δὲ τοῖς ὀνόμασιν ἀνεμφάτως χρῆσθαι εὐτέλειαν ἐργάζεται. διὸ καὶ τὸν ἀφελῆ λόγον κίνδυνος εἰς
εὐτέλειαν περιελθεῖν, ἐγγυτάτω γινόμενον διὰ τὸ καὶ
τοιούτοις ὀνόμασι χρῆσθαι. ἔστι τοίνυν ἐκφεύγειν καὶ
περιί̈στασθαι τὴν εὐτέλειαν τῇ τῶν ἰσοδυναμούντων παραθέσει, οἷον <quote>e)pei\ de\ h)sqe/nei *darei=os kai\ u(pw/pteue th\n teleuth\n tou= bi/ou</quote>. τὸ δὲ καὶ τοῖς ὀνόμασι τοῖς ἐπὶ ἑτέρων πραγμάτων κειμένοις κατὰ μεταφορὰν χρῆσθαι τῶν ἀφελῶν ἐστιν, οἷον <quote>pollou\s
e)rasta\s th=s e(autou= fili/as e)poih/sato</quote>, καὶ
πάλιν <quote>tou\s tw=n *(ellh/nwn a)kolou/qous</quote>· τοὺς γὰρ
τελευταίους τῶν Ἑλλήνων οὐκ ὤκνησεν ἀκολούθους
ὀνομάσαι· καὶ τὸ διὰ τοῦ αὐτοῦ ὀνόματος <quote>e)/peiqon,
e)pei/sqhmen</quote>· καὶ διακόψαντα τὰ νοήματα, <quote>pre/sbeis
e)pe/myamen</quote>· τὸ γὰρ λελυμένα ἀπ’ ἀλλήλων προάγειν
ἀφελῆ τὸν λόγον ποιεῖ καὶ ἦθός τι ἐμφαίνει, ὡς αὐτὰ
γεγενημένα μετὰ τάχους λέγοντος. καὶ ὅσα δὲ ὀνόματα
τόπων καὶ χωρίων πρόσφορά ἐστιν ἐν ἀφελεῖ λόγῳ,
ταῦτα χρὴ ἐπιλέγεσθαι, ἔτι δὲ τὰ ἥττω ἔχοντα δύναμιν
καὶ ἧττον προτιμώμενα, οἷον γυμνάσια, ἱππόδρομοι,
ὅταν [δὲ] δὴ καὶ παρατιθῇς ἐπιλεγόμενος <quote>gumna/sia
a)ndrw=n gumnazome/nwn, i(ppo/dromoi i(ppe/wn
i(ppazome/nwn</quote>, ταῦτα πάντα τῆς ἀφελείας. δεῖ δὲ
καὶ τὰ ὀνόματα ἐν τῷ ἀφελεῖ λόγῳ μὴ καθ’ ἑνὸς μόνον
πράγματος προάγεσθαι, ἀλλὰ καὶ δύο καὶ τρία σημαίνειν, οἷον ἐπειδὴ τὸ [τε] ἀπιέναι εἴδη πλείω ἔχει τινά,
πάντα ταῦτα ἐπισκεπτέον· περιέχει γὰρ ἐν αὑτῷ καὶ τὸ
πλησίον καὶ τὸ πόρρω καὶ ἐν γῇ καὶ ἐν θαλάσσῃ, καὶ
πράγματα ἔχειν καὶ παρέχειν, καὶ ὅλως μυρία ἐστίν, ἃ <pb id="v.2.p.544"/>
σημαίνει. καὶ τὰ τοιαῦτα δὲ τῶν ὀνομάτων, ἐν οἷς περὶ
κριθῶν καὶ ἀλεύρων καὶ ἐλαίου ἔστιν εἰπεῖν, ἀφέλειαν
δοκεῖ μᾶλλον ἐν τῷ λόγῳ ποιεῖν· περὶ ἧττον γὰρ ἐνδόξων ὁ λόγος γίνεται. πολιτικὸς δὲ ἀνὴρ ὀκνήσειεν ἂν
προσελθεῖν τοιούτοις ὀνόμασιν· ὅπου δ’ ἂν προσίῃ, εὖ
εἰδέναι χρή, ὅτι ἢ ἐνεργείας ἕνεκα, ἢ ὥστε ἦθος ἐν τῷ
λόγῳ γενέσθαι, ἐπικατενεχθήσεται. ὁ ῥυθμὸς δὲ διάφορος ὢν ἀνασώζει τὰ πράγματα, καὶ οὐκ ἔτι ἐστὶν περὶ
τὰ ἐννοήματα, ἀλλὰ περὶ τὴν ἀπαγγελίαν ἡ ἀνομοιότης
τοῦ λόγου τοῦ πολιτικοῦ· τὸ μὲν γὰρ ἀποτετελεσμένον
καὶ ὁλοκλήρως τὸ πολιτικὸν καὶ τῇ ἐννοίᾳ καὶ τῇ ἀπαγγελίᾳ τοιοῦτον εἶναι προσήκει. ἐνίοτε δὲ ἡ μὲν ἔννοια
ἀφελής ἐστιν, ἡ δὲ ἀπαγγελία πολιτική, ὡς καὶ ἐν τῷ
πρὸς Καλλικλέα ὁ Δημοσθένης, <quote>kriqw=n me\n brexqh=nai, kai\ chrainome/nous i)dei=n au)th\n mhde\
trei=s medi/mnous, a)leu/rwn de\ w(s h(mime/dimnon: e)lai/ou de\ a)pokliqh=nai kera/mion fa/skein, ou) me/ntoi</quote> [ταῦτα] <quote>paqei=n ge ou)de/n</quote>. καὶ
τοῦτο δὲ μετὰ σεμνότητος, ὅπου γε αὐτὸ τὸ κύριον λεχθὲν κινδυνεύει εὐτέλειαν ποιῆσαι, ὥσπερ εἰ ἔλεγες,
οὐ μέντοι ἐκχυθῆναί γε, ἐνταῦθα ὁ δὲ ἀντὶ τοῦ κυρίου
καὶ τοῦ κατ’ εἶδος ἐν γένει μεταβαλὼν εἶπεν, <quote>ou) me/ntoi paqei=n ge ou)de/n</quote>. καὶ τὸ διὰ τῶν αὐτῶν ὀνομάτων ἐπιπλέξαι δοκεῖ μὲν τοῦ ἀφελοῦς εἶναι λόγου,
ἐκλύει δὲ τὸν τόνον τοῦ πολιτικοῦ λόγου, ὡς καὶ ἐν τῷ
τῆς παραπρεσβείας ὁ Δημοσθένης, <quote>ti/s ga\r ou)k oi)=den
o(/ti tw=| *fwke/wn pole/mw| kai\ tw=| kuri/ous ei)=nai
*pulw=n *fwke/as, tau/thn me/ntoi th\n a)po\ tou=
to/pou kai\ tw=n pragma/twn a)sfa/leian</quote> ἐπιφορικῶς ὡς ἐν συμπληρώσει ἐπήνεγκε.</p>
<milestone unit="subsection" n="6"/><p>καὶ τὸ τὴν γνώμην προλαβεῖν τῆς ἀφελείας
ἐστίν, οἷον εὖ εἰδώς, καὶ ἡγούμενος, καὶ νομίζων.
<pb id="v.2.p.545"/>καλὸν δὲ καὶ τὸ ὑποβάλλειν τὰ νοήματα καὶ ὡς ἀπὸ τῆς
ἑτέρων γνώμης εἰσάγειν. καὶ μάλιστα αὐτῷ χρῆται ἐν
τῇ Παιδείᾳ ὁ Ξενοφῶν ἑκάστοτε λέγων, εἰ μέν τις ὑμῶν
τόδε οἴεται.</p>
<milestone unit="subsection" n="7"/><p>καὶ τὸ μὴ ἐκπεπλῆχθαι ἐφ’ οἷς ἄν τις ἐκπλαγείη,
καὶ τὸ μὴ θαυμάζειν τὰ θαύματος ἄξια, ἀλλ’ ἁπλῶς
λέγειν τὰ γεγονότα μὴ ἐνσημαίνοντα παρ’ ἑαυτοῦ καὶ
τοῦτο τῆς ἀφελείας.</p>
<milestone unit="subsection" n="8"/><p>τὸ δὲ καὶ ἀπὸ ὀρθῆς πτώσεως ἄρχεσθαι ἀφελῆ
ποιεῖ τὸν λόγον καὶ τὸ κατὰ κόμματα λύειν τὰ νοήματα.
πολλάκις δὲ οἱ ἀφελεῖς καὶ ἐπηγμένοις ἔξωθεν παρὰ τὰ
ὑποκείμενα χρῶνται τοῖς ἐπινοήμασιν, οἷον <quote>ou)depw/pote h)|sqh/meqa ta\s a)ge/las susta/sas e)pi\ to\n
nome/a</quote>. χρῶνται δὲ καὶ οἱ πολιτικοὶ τοῖς ἔξωθεν ἐπινοήμασιν, οἷον ἱστορίαις ἢ παραδείγμασιν ἀλλὰ θεραπεύουσιν αὐτὰ ἐπαγγελίαις ἢ αἰτιολογίαις.</p>
<milestone unit="subsection" n="9"/><p>πρέπουσι δὲ τῷ ἀφελεῖ λόγῳ καὶ ἐπαλλαγαί,
οἷον <quote>nomi/zei ou) nomi/zwn</quote>, καὶ τὸ ἀπὸ τῶν αὐτῶν
ἄρχεσθαι τῆς ἀφελείας ἐστί. τῆς ἀφελείας δὲ καὶ τὸ μὴ
τραχέσι χρῆσθαι, ἀλλὰ τοῖς ὑφειμένοις. τραχύτητος
μὲν γάρ ἐστιν εἰπεῖν τοῦτο μὲν ἰδίᾳ, τοῦτο δὲ δημοσίᾳ,
ὁ δὲ ἀφελὴς <quote>oi)/koi</quote> φησὶ <quote>kai\ e)pi\ tw=n bwmw=n</quote>. καὶ
τὸ ταῖς τοιαύταις προθέσεσι χρῆσθαι, οἷον <quote>dieqru/lhto ga\r</quote> ἀφελές ἐστι.</p>
<milestone unit="subsection" n="10"/><p>καὶ τὰ εὐκτικὰ τῆς ἀφελείας μᾶλλον εἶναι δοκεῖ,
<quote>w(s a)/cios ei)/h</quote>, καὶ <quote>ei) eu)seboi=en</quote>, καὶ <quote>w(s fai/h *swkra/ths</quote>, καὶ τὰ τοιαῦτα· καὶ ἐν τῇ Ἀναβάσει <quote>w(s polemei=n te i(kanoi\ ei)=en</quote>, καὶ τὸ ἑξῆς ἐν τῷ ὁμοίῳ
σχήματι <quote>kai\ eu)noi+kw=s e)/xoien au)tw=|</quote>. τὰ δὲ εὐκτικὰ
καθαρὸν ποιεῖ τὸν λόγον.</p>
<milestone unit="subsection" n="11"/><p>καὶ τὸ μὴ ἐπιταχύνειν τὸν τόνον τῆς ἀπαγγελίας, ἀλλ’ ἐπιβραδύνειν καὶ σχολῇ προχωρεῖν τῆς
<pb id="v.2.p.546"/>ἀφελείας, οἷον <quote>a)lla\ mh\n</quote> [οἷον] <quote>ou)de\ tau=ta a)/n tis e)/xoi
me/myasqai au)tou/s</quote>. καὶ τὰς ἐκβάσεις οἱ μὲν πολιτικοὶ εἰώθασι μᾶλλον κατὰ τὰς τῶν ἀτόπων ἐκβάσεις
ἐξετάζειν, καὶ τοῦτο τραχύτητα αὐτοῖς ἐργάζεται, οἱ δὲ
ἀφελεῖς κατὰ τὰς τῶν ἀγαθῶν ἀποβάσεις μᾶλλον, οἷον
<quote>tou=to ga\r ou)=n a)/llhs me\n ou)demia=s a)rxh=s</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="12"/><p>καὶ τὸ μὴ ὑπερδιατείνεσθαι μήτε τοῖς πράγμασι μήτε τοῖς νοήμασι τῆς ἀφελείας ἐστί, καὶ αἱ μεταβάσεις αἱ τοιαῦται, ἀλλὰ μήν· ὥς γε μήν. καὶ τὸ μὴ
οἰκείᾳ ἐπικρίσει χρῆσθαι, ὅταν ἄξιόν τι ἐπαίνου, ἀλλὰ
τῇ κοινῇ ἀφελὲς πάνυ, οἷον <quote>eu)qu\s me\n oi( polloi\
h)ga/sqhsan</quote>. ἐνταῦθα δὲ καὶ ἑτέρα τίς ἐστιν ἀρχή,
τὸ μὴ καθ’ ὑπερβολὴν εἰπεῖν, πάντες ἠγάσθησαν ἀλλ’
ὑφειμένως <quote>oi( polloi\ h)ga/sqhsan</quote>. ἴδιον δὲ τῶν
ἀφελῶν καὶ τὸ τὰ κατασκευαστικὰ παραλείποντας τὰ
ἧττον κατασκευαστικὰ λέγειν, οἷον <quote>ta\s e)lpi/das e)/xein
dei= th=s swthri/as e)n tw=| mhde\n e(autoi=s suneide/nai mh/te a)se/bhma peri\ qeou\s mh/te a)di/khma
peri\ a)nqrw/pous</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="13"/><p>καὶ τὸ τὰ ὀνόματα παράλληλα καὶ ἐπιπεπλεγμένα ἀλλήλοις τιθέναι μηδεμιᾶς ἐργασίας τυγχάνοντα
τῆς ἀφελείας ἐστίν, οἷον <quote>kai\ *)/iwsi kai\ *ai)oleu=si
kai\ *(ellhsponti/ois</quote>. καὶ τὸ μὴ ἀπέχεσθαι τῶν ἐλάττω δύναμιν ἐχόντων καὶ ἧττον προτιμωμένων, ἀλλὰ καὶ
τὸ ἀγορὰν εἰπεῖν καὶ τὸ ἐν ἀγορᾷ, καὶ κατ’ εἶδος σιδηρεῖς, σκυτεῖς, καὶ τὰ τοιαῦτα τῆς ἀφελείας. πολλάκις
δὲ ὅταν μείζων ᾖ διαφορά, καὶ οὕτως ἐπιπλέκεις, <quote>h)/dh
me/ntoi tine/s ei)sin, oi(\ kai\ a)fi/stanto</quote>, καὶ ποτὲ
μὲν αὐτὸ μόνον ψιλὸν εἶπες, ποτὲ δὲ τὴν αἰτίαν παρέθηκας, οἷον <quote>o)rego/menoi th=s e)leuqeri/as</quote>. τὸ δὲ
ἀντὶ τῶν δεικτικῶν τὰ ἐξεταστικὰ παραλαμβάνειν τῆς
ἀφελείας, οἷον δεικτικὸν ἐνάργειαν ἔχον, <quote>e)kei=nos ga\r <pb id="v.2.p.547"/>
a)/rxwn me\n pampo/llwn e)n th=| h)pei/rw| po/lewn,
a)/rxwn de\ kai\ nh/swn</quote>. ἐπιγίγνεται δέ ποτε καὶ ἐνάργεια ἐν ἀφελείᾳ, οἷον <quote>o( *fila/mmwn, ou)x o(/ti *glau/kou tou= *karusti/ou</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="14"/><p>ἀφελὲς δὲ καὶ τὸ μὴ ὡς ἐν προτάσει κατασκευάζειν, ὅτι καλὸν ἀλλ’ ὡς ἐν συγκρίσει κάλλιον ἄλλου
καλοῦ. τὸ δὲ καὶ εἰπόντα τι κατὰ ἀπόφασιν τὴν ὑπερβολὴν εἰπεῖν ἀντὶ τῆς ἀρνήσεως, οἷον <quote>ou)d' ei) me/lloimi/ ge</quote>. καὶ τὸ ἀντὶ τοῦ ἀκολούθου τὸ ἐναντίον κατὰ
ἀναίρεσιν λέγειν ἀφελέστερον καὶ ἐπιμελέστερον, οἷον
ἐνταῦθα, ἐπεμελεῖτο, οὗ τὸ ἀκόλουθον ἦν <quote>ou)k h)me/lei</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="15"/><p>καὶ τὰ ἀσύνδετα τοῦ ἀφελοῦς ἐστι· λύει γὰρ
τὸν ῥυθμόν. τοῦτο δὲ ἐναντίον μὲν τῷ πολιτικῷ, πρέπον δὲ τῷ ἀφελεῖ, οἷον <quote>*)aqhnai/ous, *qhbai/ous,
*)argei/ous, *korinqi/ous</quote>. ἀφελὲς δὲ καὶ τὸ μὴ
ἀθρόως λέγειν· ἀθρόως μὲν γάρ ἐστιν εἰπεῖν οἱ Πέρσαι,
μερικῶς δὲ τὰ [δὲ] τῶν Περσῶν.</p>
<milestone unit="subsection" n="16"/>
<p>[Καὶ τὸ ἀλλοτρίαις δόξαις ἐπερειδόμενον λέγειν
περὶ τῶν πραγμάτων τοῦ ἀφελοῦς ἐστιν, οἷον <quote>e)peidh\
e)stasi/asan</quote>. ἐπὰν δὲ εἴπῃς, ἐπειδὴ δὲ ἐστασίασαν,
τραχὺν ποιεῖ τὸν λόγον.] καὶ τὸ πολλάκις μεταβάλλοντα
τὰς πτώσεις τῷ αὐτῷ χρήσασθαι ὀνόματι ἀναστρέφοντα
τῆς ἀφελείας ἐστί. τοῦτο μὲν οὖν τοῦ αὐτοῦ τρόπου,
τὸ μὴ ἀποκρυψάμενον μήτε τὸ πρᾶγμα μήτε τὸ ὄνομα
ἀφανῶς εἰπεῖν, οἷον <quote>e)/lege de\ *ku/rw|</quote>. συγγραφικὸν
δὲ εἰ δεῖ τελείου λόγου, τὸ ἐπὶ τοῖς κατ’ εἶδος ὀνόμασι
καὶ [τὸ] ἀόριστον ἐπενεγκεῖν, οἷον <quote>*gorgi/a| kai\ *prodi/kw| kai\ a)/llois polloi=s</quote>. ὅταν δὲ τὸ νόημα ἐξ
ἑνὸς τοῦ συμπληροῦντος ὀνόματος ἀπαρτίζηται καὶ ἐπὶ
τελευτῆς στῇ ἐφ’ ἑνὶ ὀνόματι, ὥσπερ ἐνταῦθα, <quote>w(s de\
pa/nu fanero\s h)=n a)xqo/menos, ei) mh\ e(/yointo,
sunhkolou/qhsan</quote>, συγγραφικόν ἐστι καὶ λόγου ἦθος <pb id="v.2.p.548"/>
ἔχοντος. καὶ τὰ καθ’ ἓν λεγόμενα, οἷον <quote>pa/nta me\n
xalko/n, pa/nta de\ foi/nika</quote>, τῆς ἀφελείας ἐστί, τὸ
δὲ κατὰ πλῆθος τῆς περιβολῆς καὶ τοῦ ἀξιώματος.</p>
<milestone unit="subsection" n="17"/><p>αἱ συμπολοκαί εἰσι μὲν μᾶλλον τῶν ἀγωνιστικῶν,
γένοιτο δ’ ἄν ποτε καὶ ἐν ἀφελεῖ λόγῳ, ὅταν ἡ μὲν
ἀρχὴ συνεστραμμένη ᾖ, διὰ τὴν συμπλοκήν, τὰ δὲ ἑξῆς
λελυμένα, οἷον <quote>e)/kaie kai\ e)po/rqei</quote>. δριμύτητα δὲ
ποιεῖ καὶ ἡ ἐπαναφορὰ τῆς συμπλοκῆς, <quote>a(/ma me\n e)/kaien,
a(/ma de\ kai\ khru/gmati e)dh/lou</quote>, οὐχὶ διεκήρυττεν
οὐδὲ ἐκέλευε κηρύττειν.</p>
<milestone unit="subsection" n="18"/><p>ἐξαρκεῖ δὲ καὶ ἐν ἀφελεῖ λόγῳ οὐ μόνον αὐτὰ
εἰπεῖν τὰ γενόμενα, ἀλλὰ καὶ ὡς ἔτυχε γενόμενα εἰπεῖν,
οἷον <quote>*fi/lippos de\ o( gelwtopoio\s krou/sas th\n
qu/ran</quote>. τὸ δὲ κρούσας τὴν θύραν παραπεφύλακται
μέν, ὅτι οὐ κόψας μόνον, ἀλλὰ καὶ κρούσας λέγεται
ἔνιοι δὲ οὐχ οὕτως οἴονται· ὅτι δὲ Ἑλληνικόν ἐστιν,
οὐδὲν δεῖ διαφέρεσθαι. σὺ δέ, εἰ ἐβούλου πολιτικῶς
αὐξῆσαι τὸν λόγον, παρετίθεις ἂν αὐτοῖς καὶ τὰς δυνάμεις, Φίλιππος ἦν γελωτοποιός, ὅστις ἐξαίφνης ἐπίσταται, καὶ ἐπειδὴ οὐδένα αὐτοῦ πλησίον κατέλαβε, τὸ μὲν
πρῶτον ἔγνω εἰσπηδῆσαι, ἐδόκει δὲ αὐτῷ σημᾶναι πρὸς
ἕτερον, καὶ ἔκοπτε προσελθὼν τὴν θύραν.</p>
<milestone unit="subsection" n="19"/><p>τὸ δὲ καὶ ταῖς τῶν ἄλλων δόξαις ἐπερειδόμενον
ἔνια τῶν πραγμάτων λέγειν ἀφελοῦς ἐστιν, οἷον ὡς λέγεται. πολιτικοῦ δὲ ἀνδρός ἐστι τὸ αὐτὸν ἀφ’ ἑαυτοῦ
τὰ πλεῖστα εἰσάγειν, οἷον ὁ μὲν Θουκυδίδης ἀφελῶς
εἰρηκέναι δοκεῖ, <quote>stasia/santes de\ e)n a)llh/lois
e)/th polla/, w(s le/getai</quote>, ἐὰν δὲ εἴπῃ, ἐπειδὴ δὲ
ἐστασίασαν, τραχὺν ποιεῖ τὸν λόγον.</p>
<milestone unit="subsection" n="20"/><p>ἔνια δὲ τοῖς μὲν ἀφελέσι καλά, τοῖς δὲ πολιτικοῖς ταπεινά, οἷον τὸ <quote>lagw=n bi/on zw=n</quote>· τοῦτο γὰρ
ἐπὶ διασυρμῷ μὲν εἴρηται, ἔχει δὲ χώραν· ἄλλως γὰρ <pb id="v.2.p.549"/>
ἐν ἀφελείᾳ ὁ λόγος προάγεται, ἄλλως ἐν εὐτελείᾳ. ὅταν
οὖν τι θέλῃς διασῦραι, καθ’ ἓν κόπτων εἴσαγε, οἷον
ὡς ὁ Δημοσθένης, <quote>e)/carxos kai\ h(gemw\n kai\ kittofo/ros</quote>. προσήκει δὲ ἐν ἐπιμελείᾳ καὶ διαλόγῳ ἀφέλειαν ἐν λόγῳ μεμῖχθαι ταῖς ἀρχαῖς τοῦ ἀξιώματος. καὶ
ἡ εἰς ταὐτὸν κατάληξις, ἀποτεταγμένη μέντοι, ἵνα μὴ
διαφθείρῃ τὸν λόγον, ἀφέλειαν ποιεῖ.</p>
<milestone unit="subsection" n="21"/><p>πάνυ δὲ καλὸν ἐν τοῖς ἀφελέσι τῶν λόγων τὸ
τὰς πλάσεις ποιεῖν καὶ ἐνάργειαν θαυμαστὴν ἔχει, οἷον
σὺ εἰ ἤθελες πλάσας εἰπεῖν, αὐτὸς δὲ προσῆλθε καὶ
εἶπεν ὅτι κατὰ καιρὸν αὐτοῖς ἐντετυχηκὼς εἴη, ὁ δὲ
Ξενοφῶν, <quote>ei)s kalo/n ge u(mi=n suntetu/xhka</quote>· καὶ
γὰρ κόπτειν καὶ ἀρχὰς ποιεῖσθαι τῆς ἀφελείας ἐστίν.
ἐν δὲ τοῖς τοιούτοις, ὅταν μὲν ἐξαλλάξῃς καὶ ἀπαρτίζων
εἰς πολλὰς ἀρχὰς τὸν λόγον ἐπάγῃς, δοκεῖ τῆς καινοπρεπείας καὶ τῆς λεπτοτέρας ἰδέας εἶναι, οἷον <quote>e)ntau=qa h)=n para\ th\n o(do\n krh/nh h( *mi/dou kaloume/nh tou= *frugw=n basile/ws</quote>, εἶτα ἄλλη ἀρχή,
<quote>e)pi\ tau/th| *mi/das to\n sa/turon e)qh/rase</quote>, καὶ
ἄλλη ἀρχή, ὁ [δὲ] τρόπος τῆς θηράσεως, <quote>oi)/nw| ki/rnhsin au)th/n</quote>. αἱ μὲν οὖν τοιαῦται ἀρχαὶ καὶ τὸ ὀρθοῦν
συνεχῶς οὕτω τὸν λόγον τῆς λεπτοτέρας ἰδέας. τοῦ
δὲ ἀρχαιοτέρου τρόπου ἀποτείναντα μιᾷ διεξόδῳ τοῦ
λόγου τὸ πᾶν διεξελθεῖν· ἐνταῦθα ἦν παρὰ τὴν ὁδὸν
κρήνη Μίδου καλουμένη τοῦ Φρυγῶν βασιλέως, ἐφ’
ᾗ λέγεται Μίδας τὸν σάτυρον θηρᾶσαι· καὶ ὁ τρόπος
πῶς; οἴνῳ κεράσας αὐτήν· ἀπὸ μιᾶς γὰρ ἀρχῆς εἰς ἓν
τέλος συμπεπέρασται ὁ λόγος. καὶ ἔστι τοῦτο τοῦ Ξενοφῶντος τύπου. περὶ τῶν ἀφανῶν πολλάκις εἶπον ὅτι
δεῖ ὡς ἐξ ἀκοῆς λέγειν. ἁρμόζει δὲ τοῦτο καὶ τῷ ἀφελεῖ
λόγῳ, οἷον ἐλέγετο, <quote>kai\ e)le/geto *ku/rw| dou=nai
xrh/mata polla/</quote>. περὶ τῶν μυθωδῶν, οὐχ ὅτι
<pb id="v.2.p.550"/>ἐγένετο, ἀλλ’ ὅτι λέγεται γενέσθαι. εἴπομεν δὲ ὅτι καὶ αἱ
καινοπρέπειαι τῆς ἀφελείας εἰσίν· οὐ χεῖρον οὖν κἀνταῦθα παραδείγματι χρήσασθαι, ὡς ἐν τῇ Ἀναβάσει
Κύρου φησὶν ὁ Ξενοφῶν, <quote>ta\ *lu/kaia e)/quse</quote>. πάνυ
δὲ τοῦτο καινοπρεπὲς καὶ ἰδία τις σύνταξις <quote>ta\ *lu/kaia
e)/quse</quote>. τῷ γὰρ ὀνόματι τῆς ἑορτῆς οὕτω κέχρηται ὡς
αὐτῷ τῷ θυομένῳ, εἰπὼν τὸ γινόμενον κατὰ τοῦ ἐν ᾧ
γίνεται καὶ δι’ ὃ γίνεται· θύειν μὲν γὰρ ἐν Λυκαίοις
σύνηθες εἰπεῖν, θύειν δὲ τὰ Λύκαια τῆς καινοπρεπείας,
οἷον εἰ σὺ λέγοις, ἔθυσε τὰ Παναθήναια καὶ ἔθυσε τὰ
Ὀλύμπια· σύνηθές ἐστι λέγειν καὶ θῦσαι θυσίας. [καὶ
τοῦτο σύνηθές ἐστι λέγειν.] εἰργασμένου δὲ λόγου ἐστὶ
τὸ παρατιθέναι τὰ ἐκ τῶν τόπων, ποῦ καὶ τίνος πλησίον καὶ ὑπὸ τῶν, ὡς καὶ ἐν τῇ Ἀναβάσει ἔχει τῇ Κύρου, <quote>e)/sti de\ kai\ mega/lou basile/ws basi/leia e)n
*kelainai=s e)/rumna e)pi\ tai=s phgai=s tou= *marsu/ou potamou= u(po\ th=| a)kropo/lei</quote>. εἶτα ἡ αὐτὴ
ἐπανάληψις, ὡς εἶναι καὶ ἄλλην ἀρχήν, <quote>r(ei= de\ ou(=tos
kai\ dia\ th=s po/lews kai\ ei)sba/llei ei)s to\n *mai/andron potamo/n</quote>. καὶ ἄλλο πάλιν ἐκ τοῦ τόπου ἔνδοξον, <quote>e)ntau=qa le/getai *)apo/llwn e)kdei=rai
*marsu/an e)ri/santa/ oi( peri\ sofi/as</quote>. ἐκεῖνο μὲν
οὖν, ὡς προείπομεν, εἰδέναι δεῖ ἐπὶ τῶν μύθων, ὅτι
εἰσάγεται οὐχ ὡς ἐγένετο, ἀλλ’ ὅτι λέγεται γενέσθαι.
εἶτα καὶ ἐκεῖνο εἰδέναι δεῖ, ὅτι ἀρχαῖος τρόπος, ἐπειδὰν
καὶ σφόδρα ἐπὶ ἐνδόξων πραγμάτων ᾖ, οὐκ ἔχει τὴν
αὐτὴν περιέργειαν ἐν ἑαυτῷ, ἀλλ’ ἐξαρκεῖ αὐτῷ τὰ
πράγματα εἰπεῖν καὶ ὃν τρόπον ἐπράχθη, μηδὲν περιειργασμένον αὐτοῖς· τὸ γὰρ περιεργάζεσθαι καὶ διατρίβειν ἐν αὐτοῖς ἐνδόξοις οὖσι, τοῦτο ἀπάγει τὸν λόγον
ἀπὸ τοῦ τύπου τοῦ ἀρχαίου. <quote>e)ntau=qa le/getai</quote>, μή
τι εἶπεν, ἐνταῦθά ἐστι Μαρσύας αὐλητής, Φρὺξ τὸ
<pb id="v.2.p.551"/>γένος, ᾧ τοσοῦτον ἐπῄει φρονεῖν. διατριβὴ γὰρ γίνεται
καὶ περιέργεια. κἀκεῖνο δὲ ὅρα· ἀνέστρεψε γὰρ τὴν τάξιν· τὸ μὲν γὰρ πρῶτον ἦν εἰπεῖν ὅτι ἤρισεν, εἶτα ὅτι
ἡττήθη, εἶτα τί ἔπαθε, τὰ δὲ τοιαῦτα, ὅταν ἀναστρέψῃς τὴν τάξιν καὶ τὸ τελευταῖον πρῶτον θῇς, εἶτα οὕτως ἐφεξῆς τὰ πρὸ τούτου, τάχος ποιήσεις τῷ λόγῳ καὶ
κάλλος· ὅταν εἰπόντος ὃ ἔπαθεν ὁ λόγος χητήσῃ διὰ τί
ἔπαθεν· ἐρίσας οὐ περὶ αὐλητικῆς ἢ μουσικῆς, ἀλλὰ
περὶ σοφίας. καὶ τὸ δέρμα ἄλλος μὲν ἂν εἶπεν ὅτι κρέμαται, ἀλλὰ πάλιν νεαροπρεπές· οὗτος δὲ <quote>kai\ to\ de/rma krema/sai e)n tw=| a)/ntrw|, o(/qen ai( phgai/</quote>. εἶτα
ὡς ἀναγκαῖον καὶ οὐ περιειργασμένον, <quote>dia\ de\ tou=to
o( potamo\s kalei=tai *marsu/as</quote>. ὅρα δὲ καὶ ἐν
τούτῳ τὴν ἐγκράτειαν τῶν ἀρχαίων· οὐ γὰρ εἶπε τὸ πάθημα δι’ ὃ τοὔνομα προσέθηκεν τὸ τοῦ Μαρσύου τῷ
ποταμῷ, ἢ τὴν συμφορὰν τοῦ αὐλητοῦ· οὐδὲν γὰρ τούτων Ξενοφῶν ποιεῖ, ἀλλ’ ἀρκεῖ αὐτῷ τοσοῦτον μόνον,
<quote>dia\ de\ tou=to o( potamo\s kalei=tai *marsu/as</quote>.
εἶτα ἄλλη ἀρχὴ ἐξ ἐνδόξου, <quote>e)ntau=qa *ce/rchs, o(/te
e)k th=s *(ella/dos h(tthqei\s th=| ma/xh| a)pexw/rei</quote>.
ὅρα καὶ ἐνταῦθα τὴν ἐγκράτειαν· οὔτε γὰρ Σαλαμὶς
ἐνταῦθα οὔτε στόλος καὶ πλῆθος πεζῶν καὶ τριήρων,
οὐδὲ ὅπως ἡττήθη, οὐδὲ ὅπως ἔφυγεν, οὐδὲ ἄλλο οὐδέν, τοσούτων ὄντων τῶν προσόντων Ξέρξῃ, ἀλλὰ ψιλὸν <quote>o(/te e)k th=s *(ella/dos</quote>. μεμάθηκας οὖν ὅπως οἱ
ἀρχαῖοι ἐπεξέρχονται καὶ ὅση ἐν τούτοις ἐγκράτεια.</p>
<milestone unit="subsection" n="22"/><p>ἐκεῖνο δὲ μάλιστα τήρει ἐν τοῖς νοήμασιν, ὅτι
δεῖ τὰ συμπληροῦντα ταμιεύεσθαι καὶ τελευταῖα τιθέναι, ὡς ἂν καὶ σεμνότητος ὁ λόγος μετέχοι. ὅρα δὲ κἀκεῖνο, ὅτι ἐν τοῖς ἀφελέσι λόγοις, κἂν ᾖ τὰ μὲν μείζω
καὶ προτιμότερα τῶν πραγμάτων, τὰ δὲ ἐλάττω, αἰεὶ
πρότερον τὰ ἐλάττω τιθέναι εἰώθασιν, ὡς καὶ ἐνταῦθα, <pb id="v.2.p.552"/>
μεγάλου ὄντος καὶ ἐνδόξου τοσαῦτα χρήματα Κῦρον
δοῦναι τῷ Κλεάρχῳ ὁ δὲ οὐκ ἐπὶ τοῦτο εὐθέως ἦλθεν,
ἀλλὰ πρότερον τὸ τῆς γνώμης εἶπεν, <quote>h)ga/sqh te au)to\n kai\ di/dwsin au)tw=| muri/ous *dareikou/s</quote>. ἡ
δὲ ἀρχή, <quote>*kle/arxos h)=n *lakedaimo/nios fuga/s:
tou/tw| suggeno/menos o( *ku=ros</quote> ἔχει τινὰ θαυμαστὴν τὸ ὄνομα ἤθους δύναμιν τὸ μὴ εἰπεῖν τούτου πειραθεὶς ὁ Κῦρος ἢ τοῦτον κατιδὼν πολλοῦ ἄξιον ὄντα
καὶ στρατηγικώτατον, ἀλλ’ ἁπλῶς <quote>tou/tw| suggeno/menos</quote>. καὶ τὸ ἑξῆς δὲ τὸ ἑπόμενον αὐτῷ, ὡς ἂν μάλιστα τὸ ἦθος φανείη, οὕτως ἔχει, <quote>h)ga/sqh te au)to\n
kai\ di/dwsin au)tw=| muri/ous *dareikou/s</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="23"/><p>πολλάκις εἴρηκα ὅτι τὰ κατὰ σύγκρισιν τῆς
ἀφελείας ἐστίν, οἷον <quote>e)fi/lei ma=llon to\n *ku=ron h)\
to\n basileu/onta *)artace/rchn</quote>. ὡς ἔχει καὶ τοῦτο,
<quote>w(/ste au)tw=| ma=llon fi/lous ei)=nai h)\ basilei=</quote>. καὶ
τὸ τοῖς ἧττον ἐμφαντικοῖς χρῆσθαι ὀνόμασι καὶ τὰ μικρότερα ἐπὶ τῶν μεγάλων ὀνομάζειν τοῦ εἴδους τῆς
ἀφελείας ἐστίν. ἐν τῇ Ἀναβάσει ἐπὶ τοῦ Κύρου <quote>tw=n
te par' e(autw=| barba/rwn e)pemelei=to</quote>, ἐπὶ μεγάλου πράγματος ὀνομασίαι μικραί· τὸ γὰρ ἐπιμελεῖσθαι
οὐκ ἔστιν ἴδιον ἄλλου τινὸς ἢ τῶν μετρίων, καὶ εἴποι
ἄν τις οἴκου ἐπιμελεῖται, ἐπὶ στρατοπέδου δὲ ἧττόν ἐστι
τοιούτῳ χρήσασθαι ὀνόματι· καὶ ἐν τῷ Ἀγησιλάῳ, <quote>kai\
au)tou= kate/meine pa/lin h(do/menos tw=| e)/rgw|</quote>.
τὸ γὰρ τοῖς ἧττον ἐμφαντικοῖς χρῆσθαι καὶ μὴ εἰπεῖν,
μεγαλοφρονῶν ἢ ἐπηρμένος τῇ νίκῃ, ἀλλ’ ἡδόμενος τῷ
ἔργῳ τῆς ἀφελείας.</p>
<milestone unit="subsection" n="24"/><p>καὶ ἡ τοῦ χρόνου παραλλαγὴ τῆς ἀφελείας ἐστί·
τὸ γὰρ παρεληλυθὸς εἰς τὸν ἐνεστῶτα ὁρίζονται, οἷον
<quote>*ku=ron de\ metape/mpetai a)po\ th=s a)rxh=s</quote> ἀντὶ
τοῦ μετεπέμψατο· ὁ χρόνος γὰρ μεταβληθεὶς τὴν
<pb id="v.2.p.553"/>ἀφέλειαν ἐποιήσατο. δεῖ γάρ ποθ’ ἡμᾶς ὑποθεῖναι τὰ γεγονότα ὡς γινόμενα, οἷον καλεῖ αὐτὸν εἰς τὴν οἰκίαν
καὶ διαλέγεται αὐτῷ, ὡς νῦν γινόμενον τὸ πάλαι γεγονός, καὶ ἔστι καινοπρέπεια ἐν τῷ τοιούτῳ.</p>
<milestone unit="subsection" n="25"/><p>ἐὰν δὲ κατὰ συγκριτικὰ ἀφαιρῇς τοῦ μεγέθους,
ἐπιμέλεια μᾶλλον γίνεται, ὡς ἐν τῷ Ἀγησιλάῳ <quote>o( de\
tw=n *persw=n basileu\s nomi/sas a(pa/ntwn tou/twn *tissafe/rnhn ai)/tion ei)=nai, tou= kakw=s
fe/resqai ta\ au(tou=, *tiqrau/sthn katape/myas, a)poko/ptei au)tou= th\n kefalh/n</quote>· καὶ τοῦτο
μὲν τῆς ἀφελείας τὸ <quote>a)poko/ptei au)tou= th\n kefalh/n</quote>, τὸ δὲ <quote>nomi/sas</quote> διάθεσίν τινα ἔχει τῶν ὑποκειμένων πραγμάτων· οὐ γὰρ εἶπεν, ἐπειδὴ κακῶς μὲν
ἔσχον τὰ τῶν βαρβάρων πράγματα, τοσοῦτος δὲ ὁ θόρυβος καὶ ταραχή, μάχας δὲ τοσαύτας ἥττηντο, τὸ τελευταῖον κατακλεισθέντες ἐπολιορκοῦντο, οὐδὲν τοιοῦτο, αὐτὸ δὲ μόνον ἐξήνεγκε νομίσας, καὶ οὐχὶ ἅμα
μὲν παροξυνθεὶς τοῖς συμβεβηκόσιν, ἅμα δὲ ἡγούμενος,
ἀλλὰ <quote>nomi/sas</quote>. καὶ ἡ σύγκρισις <quote>meta\ de\ tou=to ta\
me\n tw=n barba/rwn a)qumo/tera e)ge/neto</quote>· καὶ
οὐκ εἶπεν, ἐν ἀθυμίᾳ δεινῇ, ἀλλ’ ἀθυμότερα. καὶ τὸ
μερικῶς δὲ εἰπεῖν <quote>ta\ tw=n barba/rwn</quote>, καὶ οὐχ οἱ βάρβαροι καὶ τοῦτο τῆς ἀφελείας, οἷον <quote>o(/stis a)/rxwn me\n
pampo/llwn e)n th=| h)pei/rw| po/lewn, a)/rxwn de\
kai\ nh/swn</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="26"/><p>ἔτι τῶν ὀνομάτων τὰ μὲν σφόδρα σημαίνεται,
τὰ δὲ ἧττον, οἷον τὰ μὲν σφόδρα, διεξῆλθεν, ἐξήλασεν·
τὰ δὲ ἧττον, ἐπορεύθη, ὡς καὶ ἐπὶ τοῦ Ἀγησιλάου,
<quote>th=| de\ u(sterai/a| u(perba/llwn ta\ *)axai+ka\ th=s
*fqi/as o)/rh kai\ th\n loiph\n pa=san dia\ fili/as
e)poreu/qh e)s ta\ tw=n *boiwtw=n o(/ria</quote>. ἔχει δὲ καὶ
ἡ καινοπρέπεια τὴν ἀφέλειαν· τὸ γὰρ τοῦ προσώπου <pb id="v.2.p.554"/>
πρᾶγμα ἐπὶ τὸν τόπον μετέθηκεν· ἀντὶ γὰρ τοῦ εἰπεῖν
διὰ τῆς τῶν φίλων λέγει <quote>dia\ fili/as</quote>, καὶ ἀντὶ τοῦ διὰ
τῆς τῶν συμμάχων <quote>dia\ th=s summaxi/dos</quote>. χρῶνται δὲ
οἱ ἀφελεῖς καὶ τῷ <quote>e)ntau=qa</quote> ποικίλως· καὶ γὰρ τόπου
καὶ χρόνου σημαντικόν ἐστι, τὸ δὲ <quote>e)ntau=qa katalamba/nei</quote> τοῦ τόπου, ἡ δὲ διάστασις ἀφελής· τὸ γὰρ
νόημα ἀπέστησεν ἀπὸ τῶν προηγουμένων. καὶ ποτὲ μὲν
τελείῳ δεικτικῷ χρῆται <quote>e)ntau=qa dh/</quote>, ποτὲ δ’ ἐλλιπεῖ
<quote>e)/nqa dh/</quote>.</p>
<milestone unit="subsection" n="27"/><p>περὶ δὲ τῆς τροπῆς τῆς παρὰ τοῖς συγγραφικοῖς
τῶν ἀνδρῶν τοσοῦτον δεῖ εἰδέναι, ὅτι οὐκ ἀπὸ μεγάλων
δεῖ οὐδὲ σεμνῶν τὰς τροπὰς λαμβάνεσθαι, ἀλλὰ μᾶλλον
ἀπὸ τῶν φαυλοτέρων ἢ κοινοτέρων, ὡς καὶ ἐν τῷ Συμποσίῳ ἔχει, <quote>toutoisi\ toi=s a)ndra/sin e)kkekaqarme/nois ta\s yuxa/s</quote>· τὸ γὰρ τῶν ἐκκεκαθαρμένων ὄνομα τροπὴν ἔχον ἀπὸ σκευῶν ἢ ἀγγείων, μετενεχθὲν ἀπὸ τῶν κοινοτέρων ἐπὶ τὰ σεμνότερα, ἐπὶ τοὺς
ἄνδρας καὶ τὴν ψυχὴν τὴν τῶν ἀνδρῶν οὐ καθαρὰν τὴν
τροπὴν πεποίηκεν, ἀλλὰ πεφυλαγμένην καὶ συγγραφικήν. καὶ αἱ τοιαῦται τροπαὶ συνήθεις εἰσὶ μᾶλλον τῇ
ἀφελείᾳ, οἷον <quote>h( de\ oi)koume/nh me/n, speirome/nh
de/, a)e/naon th\n trofh\n pare/xetai</quote>. πάνυ δὲ τοῦ
ἐγκωμιαστικοῦ εἴδους τὸ τοιοῦτο σχῆμα.</p>
<milestone unit="subsection" n="28"/><p>τὰ δὲ τῆς τάξεως οὕτως ἔχειν δεῖ, ὅπως ἂν
ἑκάστῳ ἁρμόζειν δοκῇ· ἐν μὲν γὰρ ταῖς ἱστορίαις αὐτὰ
τὰ πράγματα καὶ τὴν τάξιν τῶν λεγομένων ἀπεργάζεται, ἐν δὲ ταῖς ὑποθήκαις καὶ διδασκαλίαις καὶ τοῖς ἀπομνημονεύμασιν, ὡς ἂν βούληταί τις.</p>
<milestone unit="subsection" n="29"/><p>ταῦτα οὖν ἀκριβῶς τηρήσας καὶ ἐγγυμνασάμενος αὐτοῖς ποιήσεις καὶ ἀξιώματος ὄντος ἐπιμέλειαν
καὶ ἐξ ἐπιμελείας ἀξίωμα, καὶ ἡ ἀφέλεια τοιαύτη ἔσται
ἐν πᾶσι τὴν ἰσχὺν τῶν θεωρημάτων ἔχουσα. ταῦτα μὲν
οὖν ἱκανῶς ἐπιδέδεικταί σοι περὶ ὧν προεθέμεθα, ὅσα
τε θεωρήματα καθ’ ἑκάστην λέξιν περί τε ἤθους καὶ
ἀρχὰς λόγου καὶ μεταχείρισιν νοημάτων καὶ γλυκύτητα
λέξεως, καὶ ἀφέλειαν πάλιν αὖ λέξεως καὶ διηγήσεις καὶ
μυθώδεις ἀγωγάς, καὶ περὶ κάλλους ἐν λόγῳ, καὶ ταῦτα
καθ’ ἕκαστον εἴρηται.</p></div></div>
</body></text>
</TEI.2>
