<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader type="text" status="new">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Icaromenippus</title>
            <title type="sub">Machine readable text</title>
            <author n="Plut.">Lucian</author>
            <editor role="editor" n="Loeb">A. M. Harmon</editor>&responsibility;&fund.NEH;&fund.Google;</titleStmt>
         <extent/>&Perseus.publish;<sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>Lucian</author>
                     <title>Works</title>
                     <respStmt>
                        <resp>with an English Translation by</resp>
                        <name>A. M. Harmon</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
                        <publisher>Harvard University Press</publisher>
                        <pubPlace>London</pubPlace>
                        <publisher>William Heinemann Ltd.</publisher>
                        <date>1915</date>
                     </imprint>
                     <biblScope type="volume">2</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
               <p>οπτιξαλ ξηαραξτερ ρεξογνιτιον</p>
            </correction>
         </editorialDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="section" n="chunk"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language id="greek">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb id="v.2.p.268"/>
         <div1>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p>
                  <milestone unit="section" n="1"/> οὐκοῦν τρισχίλιοι μὲν ἦσαν ἀπὸ γῆς στάδιοι μέχρι πρὸς τὴν σελήνην, ὁ πρῶτος ἡμῖν σταθμός·
τοὐντεῦθεν δὲ ἐπὶ τὸν ἥλιον ἄνω παρασάγγαι που πεντακόσιοι· τὸ δὲ ἀπὸ τούτου ἐς αὐτὸν ἤδη τὸν
οὐρανὸν καὶ τὴν ἀκρόπολιν τὴν τοῦ Διὸς ἄνοδος καὶ ταῦτα γένοιτ’ ἂν εὐζώνῳ ἀετῷ μιᾶς ἡμέρας.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p>
τί  ταῦτα πρὸς Χαρίτων, ὦ Μένιππε, ἀστρονομεῖς καὶ ἡσυχῇ πως ἀναμετρεῖς; πάλαι γὰρ
ἐπακροῶμαί σου παρακολουθῶν ἡλίους καὶ σελήνας, ἔτι δὲ τὰ φορτικὰ ταῦτα σταθμούς τινας καὶ παρασάγγας ὑποξενίζοντος.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p> μὴ θαυμάσῃς, ὦ ἑταῖρε, εἰ μετέωρα καὶ διαέρια δοκῶ σοι λαλεῖν τὸ κεφάλαιον γὰρ δὴ πρὸς ἐμαυτὸν ἀναλογίζομαι τῆς ἔναγχος ἀποδημίας.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p>
εἶτα, ὦγαθε, καθάπερ οἱ Φοίνικες ἄστροις
ἐτεκμαίρου τὴν ὁδόν;
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p>
οὐ μὰ Δία, ἀλλ’ ἐν αὐτοῖς τοῖς ἄστροις
ἐποιούμην τὴν ἀποδημίαν.
<pb id="v.2.p.270"/>
               </p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p> Ἡράκλεις, μακρόν τινα τὸν ὄνειρον λέγεις, εἴ γε
’σαυτὸν ἔλαθες κατακοιμηθεὶς παρασάγγας ὅλους.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p>
                  <milestone unit="section" n="2"/> ὄνειρον γάρ, ὦ τάν, δοκῶ σοι λέγειν ὃς ἀρτίως ἀφῖγμαι παρὰ τοῦ Διός,·
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p> πῶς ἔφησθα; Μένιππος ἡμῖν διοπετὴς πάρεστιν
ἐξ οὐρανοῦ;
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p> καὶ μὴν ἐγώ σοι παρ’ αὐτοῦ ἐκείνου τοῦ πάνυ Διὸς ἥκω τήμερον θαυμάσια καὶ ἀκούσας καὶ ἰδών·
εἰ δὲ ἀπιστεῖς, καὶ αὐτὸ τοῦτο ὑπερευφραίνομαι
τὸ πέρα πίστεως εὐτυχεῖν.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p> καὶ πῶς ἂν ἔγωγε, ὦ θεσπέσιε καὶ Ὀλύμπιε Μένιππε, γεννητὸς αὐτὸς καὶ ἐπίγειος ὢν ἀπιστεῖν δυναίμην ὑπερνεφέλῳ ἀνδρὶ καὶ ἵνα καθ’ Ὅμηρον εἴπω τῶν Οὐρανιώνων ἑνί; ἀλλ’ ἐκεῖνά μοι φράσον,
εἰ δοκεῖ, τίνα τρόπον ἤρθης ἄνω καὶ
ὁπόθεν ἐπορίσω κλίμακα τηλικαύτην τὸ μέγεθος; τὰ μὲν γὰρ ἀμφὶ τὴν ὄψιν οὐ πάνυ ἔοικας ἐκείνῳ τῷ Φρυγί,
ὥστε ἡμᾶς ^ εἰκάζειν καὶ σὲ οἰνοχοήσοντά που
ἀνάρπαστον γεγονέναι πρὸς τοῦ ἀετοῦ.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p>
σὺ μὲν πάλαι σκώπτων δῆλος εἶ, καὶ
θαυμαστὸν οὐδὲν εἴ σοι τὸ παράδοξον τοῦ λόγου μύθῳ δοκεῖ προσφερές. ἀτὰρ οὐδὲν ἐδέησέ μοι πρὸς τὴν ἄνοδον οὔτε τῆς κλίμακος οὔτε παιδικὰ γενέσθαι τοῦ ἀετοῦ· οἰκεῖα γὰρ ἦν μοι τὰ πτερά.
<pb id="v.2.p.272"/>
               </p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p> τοῦτο μὲν ἤδη καὶ ὑπὲρ τὸν Δαίδαλον ἔφησθα,
εἴ γε πρὸς τοῖς ἄλλοις ἐλελήθεις ἡμᾶς ἱέραξ τις ἢ κολοιὸς ἐξ ἀνθρώπου γενόμενος.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p> ὀρθῶς, ὦ ἑταῖρε, καὶ οὐκ ἀπὸ σκοποῦ εἴκασας·
τὸ Δαιδάλειον γὰρ ἐκεῖνο σόφισμα τῶν πτερῶν
καὶ αὐτὸς ἐμηχανησάμην.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p>
                  <milestone unit="section" n="3"/> εἶτα, ὦ τολμηρότατε πάντων, οὐκ ἐδεδοίκεις μὴ καὶ σύ που τῆς θαλάττης καταπεσὼν Μενίππειὸν
τι πέλαγος ἡμῖν ὥσπερ τὸ Ἰκάριον ἀποδείξῃς ἐπὶ
τῷ σεαυτοῦ ὀνόματι;
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p>
οὐδαμῶς· ὁ μὲν γὰρ Ἴκαρος ἅτε κηρῷ τὴν πτέρωσιν ἡρμοσμένος, ἐπειδὴ τάχιστα πρὸς τὸν ἥλιον ἐκεῖνος ἐτάκη, πτερορρυήσας εἰκότως κατέπεσεν ἡμῖν δ’ ἀκήρωτα ἦν τὰ ὠκύπτερα,
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p> πῶς λέγεις ; ἤδη γὰρ οὐκ οἶδ’ ὅπως ἠρέμα με
προσάγεις πρὸς τὴν ἀλήθειαν τῆς διηγήσεως.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p>
^
Ὧδέ πως· ἀετὸν εὐμεγέθη συλλαβών, ἔτι δὲ γῦπα τῶν καρτερῶν, ἀποτεμὼν αὐταῖς ὠλέναις τὰ
πτερὰ &mdash; μᾶλλον δὲ καὶ πᾶσαν ἐξ ἀρχῆς τὴν ἐπίνοιαν, εἴ σοι σχολή, δίειμι.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p> πάνυ μὲν οὖν ὡς ἐγώ σοι μετέωρός εἰμι
ὑπὸ τῶν λόγων καὶ πρὸς τὸ τέλος ἤδη κέχηνα τῆς ἀκροάσεως· μηδὲ πρὸς Φιλίου με περιίδῃς ἄνω που τῆς διηγήσεως ἐκ τῶν ὤτων ἀπηρτημένον.
<pb id="v.2.p.274"/>
               </p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p>
                  <milestone unit="section" n="4"/> ἄκουε τοίνυν οὐ γὰρ ἀστεῖόν γε τὸ θέαμα κεχηνότα φίλον ἐγκαταλιπεῖν, καὶ ταῦτα ὡς σὺ φὴς ἐκ τῶν ὤτων ἀπηρτημένον. ἐγὼ γὰρ ἐπειδὴ τάχιστα ἐξετάζων τὰ κατὰ τὸν βίον γελοῖα καὶ ταπεινὰ καὶ ἀβέβαια τὰ
ἀνθρώπινα πάντα εὕρισκον, πλούτους λέγω καὶ ἀρχὰς καὶ δυναστείας, καταφρονήσας αὐτῶν καὶ τὴν περὶ ταῦτα σπουδὴν ἀσχολίαν τῶν ἀληθῶς σπουδαίων ὑπολαβὼν ἀνακύπτειν τε καὶ πρὸς τὸ πᾶν ἀποβλέπειν ἐπειρώμην καί μοι ἐνταῦθα
πολλήν τινα παρεῖχε τὴν ἀπορίαν πρῶτον μὲν αὐτὸς οὗτος ὁ ὑπὸ τῶν σοφῶν καλούμενος κόσμος· οὐ γὰρ εἶχον εὑρεῖν οὔθ’ ὅπως ἐγένετο οὔτε τὸν δημιουργὸν οὔτε ἀρχὴν οὔθ’ ὅ τι τὸ τέλος ἐστὶν
αὐτοῦ. ἔπειτα δὲ κατά μέρος ἐπισκοπῶν πολὺ μᾶλλον ἀπορεῖν ἠναγκαζόμην τούς τε γὰρ ἀστέρας ἑώρων ὡς ἔτυχε τοῦ οὐρανοῦ διερριμμένους καὶ τὸν ἥλιον αὐτὸν τί ποτε ἦν ἄρα ἐπόθουν εἰδέναι· μάλιστα δὲ τὰ κατὰ τὴν σελήνην ἄτοπά μοι καὶ παντελῶς παράδοξα κατεφαίνετο, καὶ τὸ πολυειδὲς
αὐτῆς τῶν σχημάτων ἀπόρρητόν τινα τὴν αἰτίαν ἔχειν ἐδοκίμαζον. οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ ἀστραπὴ
διαΐξασα καὶ βροντὴ καταρραγεῖσα καὶ ὑετὸς ἢ χιὼν
ἢ χάλαζα κατενεχθεῖσα καὶ ταῦτα δυσείκαστα πάντα καὶ ἀτέκμαρτα ἦν.
<milestone unit="section" n="5"/> οὐκοῦν ἐπειδήπερ οὕτω διεκείμην, ἄριστον εἶναι ὑπελάμβανον παρὰ τῶν φιλοσόφων τούτων ταῦτα
ἕκαστα ἐκμαθεῖν ᾤμην γὰρ ἐκείνους γε πᾶσαν ἔχειν ἂν εἰπεῖν τὴν ἀλήθειαν. οὕτω δὲ τοὺς ἀρίστους ἐπιλεξάμενος αὐτῶν, ὡς ἐνῆν τεκμήρασθαι
<pb id="v.2.p.276"/> προσώπου τε σκυθρωπότητι καὶ χρόας ὠχρότητι
καὶ γενείου βαθύτητι &mdash; μάλα γὰρ ὑψαγόραι τινὲς
καὶ οὐρανογνώμονες οἱ ἄνδρες αὐτίκα μοι
κατεφάνησαν&mdash;τούτοις ἐγχειρίσας ἐμαυτὸν καὶ συχνὸν
ἀργύριον τό μὲν αὐτόθεν ἤδη καταβαλών, τὸ δὲ εἰσαῦθις ἀποδώσειν ἐπὶ κεφαλαίῳ τῆς σοφίας διομολογησάμενος, ἠξίουν μετεωρολέσχης τε διδάσκεσθαι καὶ τὴν τῶν ὅλων διακόσμησιν καταμαθεῖν. οἱ δὲ τοσοῦτον ἄρα ἐδέησάν με τῆς παλαιᾶς ἐκείνης ἀγνοίας ἀπαλλάξαι, ὥστε καὶ εἰς μείζους
ἀπορίας φέροντες ἐνέβαλον, ἀρχάς τινας καὶ τέλη
καὶ ἀτόμους καὶ κενὰ καὶ ὕλας καὶ ἰδέας καὶ τὰ
τοιαῦτα ὁσημέραι μου καταχέοντες. ὃ δὲ πάντων
ἐμοὶ γοῦν ἐδόκει χαλεπώτατον, ὅτι μηδὲν ἅτερος
θατέρῳ λέγοντες ἀκόλουθον ἀλλὰ μαχόμενα πάντα
καὶ ὑπεναντία, ὅμως πείθεσθαὶ τέ με ἠξίουν καὶ πρὸς τὸν αὑτοῦ λόγον ἕκαστος ὑπάγειν ἐπειρῶντο.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p>
ἄτοπον λέγεις, εἰ σοφοὶ ὄντες οἱ ἄνδρες ἐστασίαζον πρὸς αὑτοὺς περὶ τῶν λόγων καὶ οὐ τὰ
αὐτὰ περὶ τῶν αὐτῶν ἐδόξαζον.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p>
                  <milestone unit="section" n="6"/> καὶ μήν, ὦ ἑταῖρε, γελάσῃ ἀκούσας τήν τε ἀλαζονείαν αὐτῶν καὶ τὴν ἐν τοῖς λόγοις τερατουργίαν, οἵ γε πρῶτα μὲν ἐπὶ γῆς βεβηκότες καὶ μηδὲν τῶν χαμαὶ ἐρχομένων ἡμῶν ὑπερέχοντες, ἀλλ’ οὐδὲ ὀξύτερον τοῦ πλησίον δεδορκότες, ἔνιοι
δὲ καὶ ὑπὸ γήρως ἢ ἀργίας ἀμβλυώττοντες, ὅμως
οὐρανοῦ τε πέρατα διορᾶν ἔφασκον καὶ τὸν ἥλιον
<pb id="v.2.p.278"/>
περιεμέτρουν καὶ τοῖς ὑπὲρ τὴν σελήνην ἐπεβάτευον καὶ ὥσπερ ἐκ τῶν ἀστέρων καταπεσόντες μεγέθη τε αὐτῶν διεξῄεσαν, καὶ πολλάκις, εἰ τύχοι, μηδὲ ὁπόσοι στάδιοι Μεγαρόθεν Ἀθήναζὲ εἰσιν ἀκριβῶς ἐπιστάμενοι τὸ μεταξὺ τῆς σελήνης καὶ τοῦ ἡλίου χωρίον ὁπόσων εἴη πηχῶν τὸ μέγεθος ἐτόλμων λέγειν, ἀέρος τε ὕψη καὶ θαλάττης βάθη καὶ γῆς περιόδους ἀναμετροῦντες, ἔτι
δὲ κύκλους καταγράφοντες καὶ τρίγωνα ἐπὶ τετραγώνοις διασχηματίζοντες καὶ σφαίρας τινὰς
ποικίλας τὸν οὐρανὸν δῆθεν αὐτὸν ἐπιμετροῦντες.
<milestone unit="section" n="7"/> ἔπειτα δὲ κἀκεῖνο πῶς οὐκ ἄγνωμον αὐτῶν καὶ παντελῶς τετυφωμένον τὸ περὶ τῶν οὕτως ἀδήλων λέγοντας μηδὲν ὡς εἰκάζοντας
ἀποφαίνεσθαι, ἀλλ’ ὑπερδιατείνεσθαί τε καὶ μηδεμίαν τοῖς ἄλλοις ὑπερβολὴν ἀπολιμπάνειν, μονονουχὶ διομνυμένους μύδρον μὲν εἶναι τὸν ἥλιον, κατοικεῖσθαι δὲ τὴν σελήνην, ὑδατοποτεῖν δὲ τοὺς ἀστέρας τοῦ ἡλίου καθάπερ ἱμονιᾷ τινι τὴν ἰκμάδα ἐκ τῆς θαλάττης ἀνασπῶντος καὶ ἅπασιν
αὐτοῖς τὸ ποτὸν ἑξῆς διανέμοντος.
<milestone unit="section" n="8"/> τὴν μὲν γὰρ ἐναντιότητα τῶν λόγων ὁπόση
ῥᾴδιον καταμαθεῖν. καὶ σκόπει πρὸς Διός, εἰ
ἐν γειτόνων ἐστὶ τὰ δόγματα καὶ μὴ πάμπολυ διεστηκότα· πρῶτα μὲν γὰρ αὐτοῖς ἡ περὶ τοῦ
κόσμου γνώμη διάφορος, εἴ γε τοῖς μὲν ἀγέννητὸς
<pb id="v.2.p.280"/>
τε καὶ ἀνώλεθρος εἶναι δοκεῖ, οἱ δὲ καὶ τὸν
δημιουργὸν αὐτοῦ καὶ τῆς κατασκευῆς τὸν τρόπον εἰπεῖν ἐτόλμησαν οὓς καὶ μάλιστα ἐθαύμαζον θεὸν μέν τινα τεχνίτην τῶν ὅλων ἐφιστάντας, οὐ προστιθέντας δὲ οὔτε ὅθεν ἥκων οὔτε ὅπου ἑστὼς
ἕκαστα ἐτεκταίνετο, καίτοι πρό γε τῆς τοῦ παντὸς γενέσεως ἀδύνατον καὶ χρόνον καὶ τόπον ἐπινοεῖν.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p> μάλα τινάς, ὦ Μένιππε, τολμητὰς καὶ
θαυματοποιοὺς ἄνδρας λέγεις.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p>
τί  δ’ εἰ ἀκούσειας, ὦ θαυμάσιε, περί τε ἰδεῶν καὶ ἀσωμάτων ἃ διεξέρχονται ἢ τοὺς περὶ τοῦ
πέρατός τε καὶ ἀπείρου λόγους; καὶ γὰρ αὖ καὶ
αὕτη νεανικὴ αὐτοῖς ἡ μάχη, τοῖς μὲν τέλει τὸ πᾶν περιγράφουσι, τοῖς δὲ ἀτελὲς τοῦτο εἶναι ὑπολαμβάνουσιν οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ παμπόλλους τινὰς εἶναι τοὺς κόσμους ἀπεφαίνοντο καὶ τῶν
ὡς περὶ ἑνὸς αὐτῶν διαλεγομένων κατεγίνωσκον.
ἕτερος δέ τις οὐκ εἰρηνικὸς ἀνήρ πόλεμον τῶν ὅλων
πατέρα εἶναι ἐδόξαζε.
<milestone unit="section" n="9"/> περὶ μὲν γὰρ τῶν θεῶν τί χρὴ καὶ λέγειν; ὅπου τοῖς μὲν ἀριθμός τις ὁ θεὸς ἦν, οἱ δὲ κατὰ χηνῶν καὶ κυνῶν καὶ πλατάνων ἐπώμνυντο. καὶ
οἱ μὲν τοὺς ἄλλους ἅπαντας θεοὺς ἀπελάσαντες ἑνὶ μόνῳ τὴν τῶν ὅλων ἀρχὴν ἀπένεμον, ὥστε ἠρέμα καὶ ἄχθεσθαί με τοσαύτην ἀπορίαν θεῶν
ἀκούοντα· οἱ δ’ ἔμπαλιν ἐπιδαψιλευόμενοι 
<pb id="v.2.p.282"/>
πολλούς τε αὐτοὺς ἀπέφαινον καὶ διελόμενοι τὸν μέν τινα πρῶτον θεὸν ἐπεκάλουν, τοῖς δὲ τὰ δεύτερα καὶ τρίτα ἔνεμον τῆς θειότητος· ἔτι δὲ οἱ μὲν
ἀσώματόν τι καὶ ἄμορφον ἡγοῦντο εἶναι τὸ θεῖον,
οἱ δὲ ὡς περὶ σώματος αὐτοῦ διενοοῦντο. εἶτα καὶ προνοεῖν τῶν καθ’ ἡμᾶς πραγμάτων οὐ πᾶσιν ἐδόκουν οἱ θεοί, ἀλλ’ ἦσάν τινες οἱ τῆς συμπάσης ἐπιμελείας αὐτοὺς ἀφιέντες, ὥσπερ ἡμεῖς εἰώθαμεν ἀπολύειν τῶν λειτουργιῶν τοὺς παρηβηκότας·
οὐδὲν γὰρ ὅτι μὴ τοῖς κωμικοῖς δορυφορήμασιν
ἐοικότας αὐτοὺς εἰσάγουσιν. ἔνιοι δὲ ταῦτα πάντα ὑπερβάντες οὐδὲ τὴν ἀρχὴν εἶναι θεούς τινας ἐπίστευον, ἀλλ’ ἀδέσποτον καὶ
ἀνηγεμόνευτον φέρεσθαι τὸν κόσμον ἀπελίμπανον.
<milestone unit="section" n="10"/> τοιγάρτοι ταῦτα ἀκούων ἀπιστεῖν μὲν οὐκ ἐτόλμων ὑψιβρεμέταις τε καὶ ἠϋγενείοις ἀνδράσιν·
οὐ μὴν εἶχόν γε ὅπη τῶν λόγων τραπόμενος
ἀνεπίληπτόν τι αὐτῶν εὕροιμι καὶ ὑπὸ θατέρου μηδαμῆ περιτρεπόμενον. ὥστε δὴ τὸ Ὁμηρικὸν ἐκεῖνο ἀτεχνῶς ἔπασχον πολλάκις μὲν γὰρ ἂν
ὥρμησα πιστεύειν τινὶ αὐτῶν,
<q direct="unspecified">e(/teros de/ me qumo\s e)/ruken.</q> Ἐφ’ οἷς ἅπασιν ἀμηχανῶν ἐπὶ γῆς μὲν
ἀκούσεσθαί τι περὶ τούτων ἀληθὲς ἀπεγίνωσκον, μίαν
δὲ τῆς συμπάσης ἀπορίας ἀπαλλαγὴν ᾤμην
ἔσεσθαι, εἰ αὐτὸς πτερωθείς πως ἀνέλθοιμι εἰς τὸν οὐρανόν. τούτου δέ μοι παρεῖχε τὴν ἐλπίδα
μάλιστα μὲν ἡ ἐπιθυμία  <gap/> καὶ ὁ λογοποιὸς Αἴσωπος ἀετοῖς καὶ κανθάροις, ἐνίοτε καὶ
καμήλοις βάσιμον ἀποφαίνων τὸν οὐρανόν. αὐτὸν μὲν
<pb id="v.2.p.284"/>
οὖν πτεροφυῆσαί ποτε οὐδεμιᾷ μηχανῇ δυνατὸν
εἶναί μοι κατεφαίνετο· εἰ δὲ γυπὸς ἢ ἀετοῦ
περιθείμην πτερά&mdash;ταῦτα γὰρ μόνα ἂν διαρκέσαι
πρὸς μέγεθος ἀνθρωπίνου σώματος &mdash; τάχα ἄν μοι τὴν πεῖραν προχωρῆσαι. καὶ δὴ συλλαβὼν τὰ
ὄρνεα θατέρου μὲν τὴν δεξιὰν πτέρυγα, τοῦ γυπὸς δὲ τὴν ἑτέραν ἀπέτεμον εὖ μάλα· εἶτα διαδήσας καὶ κατὰ τοὺς ὤμους τελαμῶσι καρτεροῖς ἁρμοσάμενος καὶ πρὸς ἄκροις τοῖς ὠκυπτέροις
λαβάς τινας ταῖς χερσὶ παρασκευάσας ἐπειρώμην
ἐμαυτοῦ τὸ πρῶτον ἀναπηδῶν καὶ ταῖς χερσὶ
ὑπηρετῶν καὶ ὥσπερ οἱ χῆνες ἔτι χαμαιπετῶς
ἐπαιρόμενος καὶ ἀκροβατῶν ἅμα μετὰ τῆς πτήσεως· ἐπεὶ δ’ ὑπήκουέ μοι τὸ χρῆμα,
τολμηρότερον ἤδη τῆς πείρας ἡπτόμην, καὶ ἀνελθὼν ἐπὶ τὴν ἀκρόπολιν ἀφῆκα ἐμαυτὸν κατὰ τοῦ
<milestone unit="section" n="11"/> κρημνοῦ φέρων ἐς αὐτὸ τὸ θέατρον. ὡς δὲ ἀκινδύνως κατεπτόμην, ἤδη καὶ μετέωρα
ἐφρόνουν καὶ ἄρας ἀπὸ Πάρνηθος ἢ ἀπὸ Ὑμηττοῦ
μέχρι Γερανείας ἐπετόμην, εἶτ’ ἐκεῖθεν ἐπὶ τὸν
Ἀκροκόρινθον ἄνω, εἶτα ὑπὲρ Φολόης καὶ Ἐρυμάνθου·
μέχρι πρὸς τὸ Ταΰγετον.
ἤδη δ’ οὖν μοι τοῦ τολμήματος
ἐκμεμελετημένου τέλειός τε καὶ ὑψιπέτης γενόμενος οὐκέτι
τὰ νεοττῶν ἐφρόνουν, ἀλλ’ ἐπὶ τὸν Ὄλυμπον ἀναβὰς καὶ ὡς ἐνῆν μάλιστα κούφως ἐπισιτισάμενος τὸ λοιπὸν ἔτεινον εὐθὺ τοῦ οὐρανοῦ, τὸ μὲν
πρῶτον ἰλιγγιῶν ὑπὸ τοῦ βάθους, μετὰ δὲ ἔφερον καὶ τοῦτο εὐμαρῶς. ἐπεὶ δὲ κατ’ αὐτὴν ἤδη τὴν σελήνην ἐγεγόνειν πάμπολυ τῶν νεφῶν ἀποσπάσας, ᾐσθόμην κάμνοντος ἐμαυτοῦ, καὶ μάλιστα
<pb id="v.2.p.286"/> κατὰ τὴν ἀριστερὰν πτέρυγα τὴν γυπίνην.
προσελάσας οὖν καὶ καθεζόμενος ἐπ’ αὐτῆς διανεπαυόμην ἐς τὴν γῆν ἄνωθεν ἀποβλέπων καὶ
ὥσπερ ὁ τοῦ Ὁμήρου Ζεὺς ἐκεῖνος ἄρτι μὲν τὴν τῶν ἱπποπόλων; Θρῃκῶν καθορώμενος, ἄρτι δὲ τὴν Μυσῶν, μετ’ ὀλίγον δέ, εἰ δόξειέ μοι, τὴν Ἑλλάδα, τὴν Περσίδα καὶ τὴν Ἰνδικήν. ἐξ ὧν ἁπάντων ποικίλης τινὸς ἡδονῆς ἐνεπιμπλάμην.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p>
οὐκοῦν καὶ ταῦτα λέγοις ἄν, ὦ Μένιππε, ἵνα μηδὲ καθ’ ἓν ἀπολειπώμεθα τῆς ἀποδημίας, ἀλλ’
εἲ τί σοι καὶ ὁδοῦ πάρεργον ἱστόρηται, καὶ τοῦτο εἰδῶμεν ὡς ἔγωγε οὐκ ὀλίγα προσδοκῶ ἀκούσεσθαι σχήματός τε πέρι γῆς καὶ τῶν ἐπ’ αὐτῆς ἁπάντων, οἷά σοι ἄνωθεν ἐπισκοποῦντι
κατεφαίνετο.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p> καὶ ὀρθῶς γε, ὦ ἑταῖρε, εἰκάζεις· διόπερ ὡς
οἷόν τε ἀναβὰς ἐπὶ τὴν σελήνην τῷ λόγῳ
συναποδήμει τε καὶ συνεπισκόπει τὴν ὅλην τῶν ἐπὶ
<milestone unit="section" n="12"/> γῆς διάθεσιν. καὶ πρῶτὸν γέ μοι πάνυ μικρὰν δόκει τινὰ τὴν γῆν ὁρᾶν, πολὺ λέγω τῆς σελήνης βραχυτέραν, ὥστε ἐγὼ ἄφνω κατακύψας ἐπὶ πολὺ
ἠπόρουν ποῦ εἴη τὰ τηλικαῦτα ὄρη καὶ ἡ τοσαύτη θάλαττα· καὶ εἴ γε μὴ τὸν rοδίων κολοσσὸν ἐθεασάμην καὶ τὸν ἐπὶ τῇ Φάρῳ πύργον, εὖ ἴσθι, παντελῶς ἄν με ἡ γῆ διέλαθε. νῦν δὲ ταῦτα
ὑψηλὰ ὄντα καὶ ὑπερανεστηκότα καὶ ὁ Ὠκεανὸς
ἠρέμα πρὸς τὸν ἥλιον ὑποστίλβων διεσήμαινέ μοι γῆν εἶναι τὸ ὁρώμενον. ἐπεὶ δὲ ἅπαξ τὴν
ὄψιν ἐς τὸ ἀτενὲς ἀπηρεισάμην, ἅπας ὁ τῶν
<pb id="v.2.p.288"/> ἀνθρώπων βίος ἤδη κατεφαίνετο, οὐ κατὰ ἔθνη
μόνον καὶ πόλεις, ἀλλὰ καὶ αὐτοὶ σαφῶς οἱ πλέοντες, οἱ πολεμοῦντες, οἱ γεωργοῦντες, οἱ
δικαζόμενοι, τὰ γύναια, τὰ θηρία, καὶ πάνθ’ ἁπλῶς ὁπόσα τρέφει ζείδωρος ἄρουρα.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p> παντελῶς ἀπίθανα φὴς ταῦτα καὶ αὑτοῖς ὑπεναντία· ὃς γὰρ ἀρτίως, ὦ Μένιππε, τὴν γῆν ἐζήτεις ὑπὸ τοῦ μεταξὺ διαστήματος ἐς βραχὺ συνεσταλμένην, καὶ εἴ γε μὴ ὁ κολοσσὸς ἐμήνυσέ σοι, τάχα ἂν ἄλλο τι ᾠήθης ὁρᾶν, πῶς νῦν καθάπερ Λυγκεύς τις ἄφνω γενόμενος ἅπαντα διαγινώσκεις τὰ ἐπὶ γῆς, τοὺς ἀνθρώπους, τὰ θηρία, μικροῦ δεῖν τὰς τῶν ἐμπίδων νεοττιάς;
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p>
                  <milestone unit="section" n="13"/> εὖ γε ὑπέμνησας· ὃ γὰρ μάλιστα ἐχρῆν εἰπεῖν, τοῦτο οὐκ οἶδ’ ὅπως παρέλιπον. ἐπεὶ γὰρ
αὐτὴν μὲν ἐγνώρισα τὴν γῆν ἰδών, τὰ δ’ ἄλλα οὐχ
οἷός τε ἦν καθορᾶν ὑπὸ τοῦ βάθους ἅτε τῆς ὄψεως
μηκέτι ἐφικνουμένης, πάνυ μ’ ἠνία τὸ χρῆμα καὶ
πολλὴν παρεῖχε τὴν ἀπορίαν. κατηφεῖ δὲ ὄντι μοι καὶ ὀλίγου δεῖν δεδακρυμένῳ ἐφίσταται
κατόπιν ὁ σοφὸς Ἐμπεδοκλῆς, ἀνθρακίας τις ἰδεῖν καὶ σποδοῦ ἀνάπλεως καὶ κατωπτημένος· κἀγὼ μὲν
ὡς εἶδον, &mdash; εἰρήσεται γάρ &mdash; ὑπεταράχθην καί τινα σεληναῖον δαίμονα ᾠήθην ὁρᾶν ὁ δέ, <q direct="unspecified">qa/rrei,</q>  φησίν, <q direct="unspecified">w)= *me/nippe,
' <q direct="unspecified"> ou)/tis toi qeo/s ei)mi, ti/ m' a)qana/toisin e)i+/skeis; '</q> 
                     <pb id="v.2.p.290"/>
o( fusiko\s ou(=to/s ei)mi *)empedoklh=s: e)pei\ ga\r e)s tou\s krath=ras e)mauto\n fe/rwn e)ne/balon, o( kapno\s
me a)po\ th=s *ai)/tnhs a(rpa/sas deu=ro a)nh/gage, kai\ nu=n e)n th=| selh/nh| katoikw= a)erobatw=n ta\ polla\ kai\ sitou=mai dro/son. h(/kw toi/nun se a)polu/swn th=s parou/shs a)pori/as: a)nia=| ga/r se, oi)=mai, kai\ stre/fei to\ mh\ safw=s ta\ e)pi\ gh=s o(ra=n.</q> 
                  <q direct="unspecified">eu)= ge e)poi/hsas,</q> ἦν δ’ ἐγώ, <q direct="unspecified"> be/ltiste *)empedo/kleis, ka)peida\n ta/xista kata/ptwmai pa/lin e)s th\n *(ella/da, memnh/somai spe/ndein te/ soi e)pi\ th=s kapnodo/khs ka)n tai=s noumhni/ais pro\s th\n selh/nhn tri\s e)gxanw\n proseu/xesqai.</q> 
                  <q direct="unspecified">a)lla\ ma\ to\n *)endumi/wna,</q> ἦ δ’ ὅς, <q direct="unspecified">ou)xi\ tou= misqou= xa/rin
a)fi=gmai, pe/ponqa de/ ti th\n yuxh\n i)dw/n se leluphme/non. a)ta\r oi)=sqa o(/ ti dra/sas o)cuderkh\s
<milestone unit="section" n="14"/> genh/sh|;</q> 
                  <q direct="unspecified">ma\ *di/',</q> ἦν δ’ ἐγώ, <q direct="unspecified">h)\n mh\ su/ moi th\n a)xlu/n pws a)fe/lh|s a)po\ tw=n o)mma/twn nu=n ga\r dh\ lhma=n ou) metri/ws dokw=.</q> 
                  <q direct="unspecified"> kai\ mh\n ou)de/n
se,</q> ἦ δ’ ὅς, <q direct="unspecified"> e)mou= deh/sei: to\ ga\r o)cuderke\s au)to\s h)/dh gh=qen h(/keis e)/xwn.</q> 
                  <q direct="unspecified">ti/  ou)=n tou=to/ e)stin; ou) ga\r oi)=d',</q> ἔφην. <q direct="unspecified">ou)k oi)=sqa,</q> ἦ δ’ ὅς, <q direct="unspecified">a)etou=
th\n pte/ruga .th\n decia\n perikei/menos;</q> 
                  <q direct="unspecified"> kai\ ma/la,</q> ἦν δ’ ἐγώ· <q direct="unspecified">ti/ d' ou)=n pte/rugi kai\ o)fqalmw=| koino/n e)stin;</q> 
                  <q direct="unspecified"> o(/ti,</q> ἦ δ’ ὅς, <q direct="unspecified"> para\ polu\ tw=n a)/llwn zw/|wn a)eto/s e)stin o)cuwpe/statos, w(/ste mo/nos a)nti/on de/dorke tw=| h(li/w|, kai\ tou=to/ e)stin o( gnh/sios kai\ basileu\s a)eto/s, h)\n a)skardamukti\ pro\s ta\s a)kti=nas ble/ph|.</q> 
                  <q direct="unspecified"> fasi\ tau=ta,</q> ἦν δ’
<pb id="v.2.p.292"/> ἐγώ, <q direct="unspecified">kai/ moi h)/dh metame/lei o(/ti deu=ro a)niw\n
ou)xi\ tw\ o)fqalmw\ tou= a)etou= e)neqe/mhn tou\s e)mou\s
e)celw/n w(s nu=n ge h(mitelh\s a)fi=gmai kai\ ou) pa/nta basilikw=s e)neskeuasme/nos, a)ll' e)/oika toi=s no/qois e)kei/nois kai\ a)pokhru/ktois.</q> 
                  <q direct="unspecified">kai\ mh\n pa/ra soi/,</q> ἦ δ’ ὅς, <q direct="unspecified"> au)ti/ka ma/la to\n e(/teron o)fqalmo\n e)/xein basiliko/n: h)\n ga\r e)qelh/sh|s mikro\n a)nasta\s e)pisxw\n tou= gupo\s th\n pte/ruga qate/ra| mo/nh| pteru/casqai, kata\ lo/gon th=s pte/rugos to\n decio\n
o)fqalmo\n o)cuderkh\s e)/sh|: to\n de\ e(/teron ou)demi/a mhxanh\ mh\ ou)k a)mblu/teron dedorke/nai th=s meri/dos
o)/nta th=s xei/ronos.</q> 
                  <q direct="unspecified">a(\lis,</q> ἦν δ’ ἐγώ, <q direct="unspecified">ei) kai\
o( decio\s mo/nos a)etw=des ble/poi: ou)de\n ga\r a)\n e)/latton ge/noito, e)pei\ kai\ tou\s te/ktonas polla/kis e(wrake/nai moi dokw= qate/rw| tw=n o)fqalmw=n
a)/meinon pro\s tou\s kano/nas a)peuqu/nontas ta\ cu/la.</q>  Ταῦτα εἰπὼν ἐποίουν ἅμα τὰ ὑπὸ τοῦ
Ἐμπεδοκλέους παρηγγελμένα· ὁ δὲ κατ’ ὀλίγον ὑπαπιὼν
<milestone unit="section" n="15"/> ἐς καπνὸν ἠρέμα διελύετο. κἀπειδὴ τάχιστα ἐπτερυξάμην, αὐτίκα φῶς με πάμπολυ
περιέλαμψε καὶ τὰ τέως λανθάνοντα πάντα διεφαίνετο· κατακύψας γοῦν ἐς τὴν γῆν ἑώρων σαφῶς τὰς πόλεις, τοὺς ἀνθρώπους, τὰ γιγνόμενα, καὶ οὐ τὰ
ἐν ὑπαίθρῳ μόνον, ἀλλὰ καὶ ὁπόσα οἴκοι ἔπραττον οἰόμενοι λανθάνειν, Πτολεμαῖον μὲν συνόντα
τῇ ἀδελφῇ, Λυσιμάχῳ δὲ τὸν υἱὸν ἐπιβουλεύοντα, τὸν Σελεύκου δὲ Ἀντίοχον Στρατονίκῃ διανεύοντα λάθρα τῇ μητρυιᾷ, τὸν δὲ Θετταλὸν Ἀλέξανδρον ὑπὸ τῆς γυναικὸς ἀναιρούμενον καὶ Ἀντίγονον
<pb id="v.2.p.294"/>
μοιχεύοντα τοῦ υἱοῦ τὴν γυναῖκα καὶ Ἀττάλῳ τὸν
υἱὸν ἐγχέοντα τὸ φάρμακον, ἑτέρωθι δ’ αὖ Ἀρσάκην φονεύοντα τὸ γύναιον καὶ τὸν εὐνοῦχον Ἀρβάκην ἕλκοντα τὸ ξίφος ἐπὶ τὸν Ἀρσάκην, Σπατῖνος δ’ ὁ Μῆδος ἐκ τοῦ συμποσίου πρὸς τῶν δορυφορούντων εἵλκετο ἔξω τοῦ ποδὸς σκύφῳ χρυσῷ τὴν ὀφρὺν κατηλοημένος. ὅμοια δὲ τούτοις
ἔν τε Λιβύῃ καὶ παρὰ Σκύθαις καὶ Θρᾳξὶ γινόμενα ἐν τοῖς βασιλείοις ἦν ὁρᾶν, μοιχεύοντας, φονεύοντας, ἐπιβουλεύοντας, ἁρπάζοντας,
ἐπιορκοῦντας, δεδιότας, ὑπὸ τῶν οἰκειοτάτων
προδιδομένους.
<milestone unit="section" n="16"/> καὶ τὰ μὲν τῶν βασιλέων τοιαύτην παρέσχε μοι τὴν διατριβήν, τὰ δὲ τῶν ἰδιωτῶν πολὺ
γελοιότερα· καὶ γὰρ αὖ κἀκείνους ἑώρων, Ἑρμόδωρον μὲν τὸν Ἐπικούρειον χιλίων ἕνεκα δραχμῶν
ἐπιορκοῦντα, τὸν Στωϊκὸν δὲ Ἀγαθοκλέα περὶ
μισθοῦ τῷ μαθητῇ δικαζόμενον, Κλεινίαν δὲ τὸν
ῥήτορα ἐκ τοῦ Ἀσκληπιείου φιάλην ὑφαιρούμενον,
τὸν δὲ Κυνικὸν Ἡρόφιλον ἐν τῷ χαμαιτυπείῳ
καθεύδοντα. τί γὰρ ἂν τοὺς ἄλλους λέγοιμι, τοὺς
τοιχωρυχοῦντας, τοὺς δεκαζομένους,^ τοὺς δανείζοντας, τοὺς ἐπαιτοῦντας; ^ ὅλως γὰρ ποικίλη καὶ
παντοδαπή τις ἦν ἡ θέα.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p> καὶ μὴν καὶ ταῦτα, ὦ Μένιππε, καλῶς εἶχε λέγειν ἔοικε γὰρ οὐ τὴν τυχοῦσαν τερπωλήν σοι
παρεσχῆσθαι.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p> πάντα μὲν ἑξῆς διελθεῖν, ὦ φιλότης, ἀδύνατον,
<pb id="v.2.p.296"/>
ὅπου γε καὶ ὁρᾶν αὐτὰ ἔργον ἦν· τὰ μέντοι
κεφάλαια τῶν πραγμάτων τοιαῦτα ἐφαίνετο οἷά φησιν
Ὅμηρος τὰ ἐπὶ τῆς ἀσπίδος· οὗ μὲν γὰρ ἦσαν εἰλαπίναι καὶ γάμοι, ἑτέρωθι δὲ δικαστήρια καὶ ἐκκλησίαι, καθ’ ἕτερον δὲ μέρος ἔθυέ τις, ἐν
γειτόνων δὲ πενθῶν ἄλλος ἐφαίνετο· καὶ ὅτε μὲν
ἐς τὴν Γετικὴν ἀποβλέψαιμι, πολεμοῦντας ἂν ἑώρων τοὺς Γέτας· ὅτε δὲ μεταβαίην ἐπὶ τοὺς Σκύθας, πλανωμένους ἐπὶ τῶν ἁμαξῶν ἦν ἰδεῖν μικρὸν δ’ ἐγκλίνας ^ τὸν ὀφθαλμὸν ἐπὶ θάτερα τοὺς Αἰγυπτίους γεωργοῦντας ἐπέβλεπον, καὶ ὁ Φοῖνιξ ^ ἐνεπορεύετο καὶ ὁ Κίλιξ ἐλῄστευεν καὶ ὁ Λάκων ἐμαστιγοῦτο καὶ ὁ ’ Ἀθηναῖος
<milestone unit="section" n="17"/> ἐδικάζετο. ἁπάντων δὲ τούτων ὑπὸ τὸν
αὐτὸν γινομένων χρόνον ὥρα σοι ἤδη ἐπινοεῖν
ὁποῖός τις ὁ κυκεὼν οὗτος ἐφαίνετο. ὥσπερ ἂν εἴ τις παραστησάμενος πολλοὺς χορευτάς, μᾶλλον
δὲ πολλοὺς χορούς, ἔπειτα προστάξειε τῶν
ᾀδόντων ἑκάστῳ τὴν συνῳδίαν ἀφέντα ἴδιον ᾄδειν μέλος, φιλοτιμουμένου δὲ ἑκάστου καὶ τὸ ἴδιον περαίνοντος καὶ τὸν πλησίον ὑπερβαλέσθαι τῇ
μεγαλοφωνίᾳ προθυμουμένου &mdash; ἆρα ἐνθυμῇ πρὸς
Διὸς οἵα γένοιτ’ ἂν ἡ ᾠδή;
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p> παντάπασιν, ὦ Μένιππε, παγγέλοιος καὶ
τεταραγμένη.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p> καὶ μήν, ὦ ἑταῖρε, τοιοῦτοι πάντες εἰσὶν οἱ ἐπὶ γῆς χορευταὶ κἀκ τοιαύτης ἀναρμοστίας ὁ τῶν
<pb id="v.2.p.298"/> ἀνθρώπων βίος συντέτακται, οὐ μόνον ἀπῳδὰ φθεγγομένων, ἀλλὰ καὶ ἀνομοίων τὰ σχήματα καὶ τἀναντία κινουμένων καὶ ταὐτὸν οὐδὲν ἐπινοούντων, ἄχρι ἂν αὐτῶν ἕκαστον ὁ χορηγὸς ἀπελάσῃ τῆς σκηνῆς οὐκέτι δεῖσθαι λέγων τοὐντεῦθεν δὲ ὅμοιοι πάντες ἤδη σιωπῶντες, οὐκέτι τὴν συμμιγῆ καὶ ἄτακτον ἐκείνην ᾠδὴν ἀπᾴδοντες. ἀλλ’ ἐν
αὐτῷ γε ποικίλῳ καὶ πολυειδεῖ τῷ θεάτρῳ πάντα μὲν γελοῖα δήπουθεν ἦν τὰ γινόμενα.
<milestone unit="section" n="18"/> μάλιστα δὲ ἐπ’ ἐκείνοις ἐπῄει μοι γελᾶν τοῖς περὶ γῆς ὅρων ἐρίζουσι καὶ τοῖς μέγα φρονοῦσιν ἐπὶ τῷ τὸ Σικυώνιον πεδίον γεωργεῖν ἢ Μαραθῶνος ἔχειν τὰ περὶ τὴν Οἰνόην ἢ Ἀχαρνῆσι πλέθρα κεκτῆσθαι χίλια· τῆς γοῦν Ἑλλάδος ὅλης
ὡς τότε μοι ἄνωθεν ἐφαίνετο δακτύλων οὔσης τὸ μέγεθος τεττάρων, κατὰ λόγον, οἶμαι, ἡ Ἀττικὴ πολλοστημόριον ἦν. ὥστε ἐνενόουν ἐφ’ ὁπόσῳ τοῖς πλουσίοις τούτοις μέγα φρονεῖν κατελείπετο· σχεδὸν γὰρ ὁ πολυπλεθρότατος αὐτῶν μίαν τῶν Ἐπικουρείων ἀτόμων ἐδόκει μοι γεωργεῖν. ἀποβλέψας δὲ δὴ καὶ ἐς τὴν Πελοπόννησον, εἶτα τὴν Κυνουρίαν ^ γῆν ἰδὼν ἀνεμνήσθην περὶ ὅσου χωρίου, κατ’ οὐδὲν Αἰγυπτίου φακοῦ πλατυτέρου, τοσοῦτοι ἔπεσον Ἀργείων καὶ Λακεδαιμονίων μιᾶς ἡμέρας. καὶ μὴν εἴ τινα ἴδοιμι ἐπὶ χρυσῷ μέγα φρονοῦντα, ὅτι δακτυλίους τε εἶχεν ὀκτὼ καὶ φιάλας τέτταρας, πάνυ καὶ ἐπὶ τούτῳ ἂν ἐγέλων τὸ γὰρ Πάγγαιον ὅλον αὐτοῖς μετάλλοις
κεγχριαῖον ἦν τὸ μέγεθος.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἕταιρος</speaker>
               <p>
                  <milestone unit="section" n="19"/> ὦ μακάριε Μένιππε τῆς παραδόξου θέας.
<pb id="v.2.p.300"/>
αἱ δὲ δὴ πόλεις πρὸς Διὸς καὶ οἱ ἄνδρες αὐτοὶ
πηλίκοι διεφαίνοντο ἄνωθεν; ^
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μένιππος</speaker>
               <p>
οἶμαί σε πολλάκις ἤδη μυρμήκων ἀγορὰν ἑωρακέναι, τοὺς μὲν εἰλουμένους περὶ τὸ στόμα τοῦ φωλεοῦ κἀν τῷ μέσῳ πολιτευομένους,^ ἐνίους
δ’ ἐξιόντας, ἑτέρους δὲ ἐπανιόντας αὖθις εἰς τὴν πόλιν καὶ ὁ μέν τις τὴν κόπρον ἐκφέρει, ὁ δὲ ἁρπάσας ποθὲν ἢ κυάμου λέπος ἢ πυροῦ ἡμίτομον θεῖ φέρων. εἰκὸς δὲ εἶναι παρ’ αὐτοῖς κατὰ λόγον τοῦ μυρμήκων βίου καὶ οἰκοδόμους τινὰς καὶ δημαγωγοὺς καὶ πρυτάνεις καὶ μουσικοὺς καὶ φιλοσόφους. πλὴν αἵ γε πόλεις αὐτοῖς ἀνδράσι ταῖς μυρμηκιαῖς μάλιστα ἐῴκεσαν. εἰ δέ σοι
μικρὸν δοκεῖ τὸ παράδειγμα, τὸ ἀνθρώπους
εἰκάσαι τῇ μυρμήκων πολιτείᾳ, τοὺς παλαιοὺς μύθους ἐπίσκεψαι τῶν Θετταλῶν εὑρήσεις γὰρ τοὺς Μυρμιδόνας, τὸ μαχιμώτατον φῦλον, ἐκ
μυρμήκων ἄνδρας γεγονότας. ἐπειδὴ δ’ οὖν πάντα ἱκανῶς ἑώρατο ^ καὶ
κατεγεγέλαστό μοι, διασείσας ἐμαυτὸν ἀνεπτόμην δώματ’ ἐς αἰγιόχοιο Διὸς μετὰ δαίμονας ἄλλους.
<milestone unit="section" n="20"/> οὔπω στάδιον ἀνεληλύθειν καὶ ἡ Σελήνη
γυναικείαν φωνὴν προϊεμένη, <q direct="unspecified">*me/nippe,</q>  φησίν, <q direct="unspecified">ou(/tws o)/naio, diako/nhsai/ moi/ ti pro\s to\n *di/a.</q> 
                  <q direct="unspecified"> le/gois a)/n,</q> ἦν δ’ ἐγώ· <q direct="unspecified">baru\ ga\r ou)de/n, h)\n
mh/ ti fe/rein de/h|.</q> 
                  <q direct="unspecified">presbei/an,</q>  ἔφη, <q direct="unspecified">tina\
ou) xaleph\n kai\ de/hsin a)pe/negke ^ par' e)mou= tw=|
<pb id="v.2.p.302"/> *dii/: a)pei/rhka ga\r h)/dh, *me/nippe, polla\ kai\ deina\ para\ tw=n filoso/fwn a)kou/ousa, oi(=s ou)de\n
e(/tero/n e)stin e)/rgon h)\ ta)ma\ polupragmonei=n,
ti/s  ei)mi kai\ phli/kh, kai\ di' h(/ntina ai)ti/an dixo/tomos h)\ a)mfi/kurtos hi)hnomai. kai\ oi( me\n
katoikei=sqai\ me/ fasin, oi( de\ kato/ptrou di/khn e)pikre/masqai th=| qala/tth|, oi( de\ o(/ ti a)\n e(/kastos e)pinoh/sh| tou=to/ moi prosa/ptousi. ta\ teleutai=a
de\ kai\ to\ fw=s au)to\ klopimai=o/n te kai\ no/qon
ei)=nai/ moi/ fasin a)/nwqen h(=kon para\ tou= *(hli/ou, kai\ ou) pau/ontai kai\ pro\s tou=to/n me a)delfo\n
o)/nta sugkrou=sai kai\ stasia/sai proairou/menoi:
ou) ga\r i(kana\ h)=n au)toi=s a(\ peri\ au)tou= ei)rh/kasi tou= *(hli/ou, li/qon au)to\n ei)=nai kai\ mu/dron dia/puron.
<milestone unit="section" n="21"/> kai/toi po/sa e)gw\ sunepi/stamai au)toi=s a(\
pra/ttousi tw=n nuktw=n ai)sxra\ kai\ kata/ptusta oi( meq' h(me/ran skuqrwpoi\ kai\ a)ndrw/deis to\ ble/mma kai\ to\ sxh=ma semnoi\ kai\ u(po\ tw=n i)diwtw=n a)poblepo/menoi; ka)gw\ me\n tau=ta o(rw=sa o(/mws siwpw=: ou) ga\r h(gou=mai pre/pein a)pokalu/yai kai\ diafwti/sai ta\s nukterina\s e)kei/nas diatriba\s kai\ to\n u(po\ ^ skhnh=s e(ka/stou bi/on, a)lla\ ka)/n tina i)/dw au)tw=n moixeu/onta h)\ kle/ptonta h)\ a)/llo
ti tolmw=nta nukterinw/taton, eu)qu\s e)pispasame/nh to\ ne/fos e)nekaluya/mhn, i(/na mh\ dei/cw toi=s
polloi=s ge/rontas a)/ndras baqei= pw/gwni kai\ a)reth=| e)nasxhmonou=ntas. oi( de\ ou)de\n a)nia=si
diaspara/ttonte/s me tw=| lo/gw| kai\ pa/nta tro/pon u(bri/zontes, w(/ste nh\ th\n *nu/kta polla/kis e)bouleusa/mhn metoikh=sai o(/ti porrwta/tw, i(/n' au)tw=n th\n peri/ergon a)\n glw=ttan die/fugon.
<pb id="v.2.p.304"/> me/mnhso ou)=n tau=ta/ te a)paggei=lai tw=| *dii\ kai\
prosqei=nai d' o(/ti mh\ dunato\n e)sti/ moi kata\
xw/ran me/nein, h)\n mh\ tou\s fusikou\s e)kei=nos e)pitri/yh| kai\ tou\s dialektikou\s e)pistomi/sh| kai\ th\n *stoa\n kataska/yh| kai\ th\n *)akadhmi/an katafle/ch| kai\ pau/sh| ta\s e)n toi=s peripa/tois diatriba/s: ou(/tw ga\r a)\n ei)rh/nhn a)ga/goimi kai\
pausai/mhn o(shme/rai par' au)tw=n gewmetroume/nh.'</q> 
                  <q direct="unspecified">
                     <milestone unit="section" n="22"/> e)/stai tau=ta,</q> ἦν δ’ ἐγώ, καὶ ἅμα πρὸς
τὸ ἄναντες ἔτεινον τὴν ἐπὶ τοῦ οὐρανοῦ, ἔνθα μὲν οὔτε βοῶν οὔτε ἀνδρῶν φαίνετο ἔργα· μετ’ ὀλίγον γὰρ καὶ ἡ σελήνη βραχεῖά μοι
καθεωρᾶτο καὶ τὴν γῆν ἤδη ἀπέκρυπτον. λαβὼν δὲ τὸν ἥλιον ἐν δεξιᾷ διὰ τῶν ἀστέρων
πετόμενος τριταῖος ἐπλησίασα τῷ οὐρανῷ, καὶ
τὸ μὲν πρῶτον ἐδόκει μοι ὡς εἶχον εὐθὺς εἴσω παριέναι· ῥᾳδίως γὰρ ᾤμην διαλαθεῖν ἅτε ἐξ ἡμισείας ὢν ἀετός, τὸν δὲ ἀετὸν ἠπιστάμην ἐκ παλαιοῦ συνήθη τῷ Διί· ὕστερον δὲ ἐλογισάμην
ὡς τάχιστα καταφωράσουσί με γυπὸς τὴν ἑτέραν πτέρυγα περικείμενον. ἄριστον γοῦν κρίνας τὸ
μὴ παρακινδυνεύειν ἔκοπτον προσελθὼν τὴν θύραν. ὑπακούσας δὲ ὁ Ἑρμῆς καὶ τοὔνομα
ἐκπυθόμενος ἀπῄει κατὰ σπουδὴν φράσων τῷ Διί, καὶ μετ’ ὀλίγον εἰσεκλήθην πάνυ δεδιὼς καὶ τρέμων, καταλαμβάνω τε πάντας ἅμα συγκαθημένους οὐδὲ αὐτοὺς ἀφρόντιδας· ὑπετάραττε γὰρ
ἡσυχῇ τὸ παράδοξον μου τῆς ἐπιδημίας, καὶ ὅσον
οὐδέπω πάντας ἀνθρώπους ἀφίξεσθαι προσεδόκων
<milestone unit="section" n="23"/> τὸν αὐτὸν τρόπον ἐπτερωμένους. ὁ δὲ Ζεὺς μάλα
<pb id="v.2.p.306"/> φοβερῶς, δριμύ τε καὶ τιτανῶδες εἰς ἐμὲ ἀπιδών,
φησὶ ^ <q direct="unspecified"> *ti/s  po/qen ei)=s a)ndrw=n, po/qi toi po/lis h)de\ tokh=es;</q>  Ἐγὼ δὲ ὡς τοῦτ’ ἤκουσα,, μικροῦ μὲν ἐξέθανον ὑπὸ τοῦ δέους, εἱστήκειν δὲ ὅμως ἀχανὴς καὶ ὑπὸ τῆς μεγαλοφωνίας ἐμβεβροντημένος. χρόνῳ
δ’ ἐμαυτὸν ἀναλαβὼν ἅπαντα διηγούμην σαφῶς
ἄνωθεν ἀρξάμενος, ὡς ἐπιθυμήσαιμι τὰ μετέωρα ἐκμαθεῖν, ὡς ἔλθοιμι παρὰ τοὺς φιλοσόφους, ὡς τἀναντία λεγόντων ἀκούσαιμι, ὡς ἀπαγορεύσαιμι διασπώμενος ὑπὸ τῶν λόγων, εἶτα ἑξῆς τὴν ἐπίνοιαν καὶ τὰ πτερὰ καὶ τὰ ἄλλα πάντα μέχρι πρὸς τὸν οὐρανόν ἐπὶ πᾶσι δὲ προσέθηκα τὰ ὑπὸ τῆς Σελήνης ἐπεσταλμένα. μειδιάσας δ’
οὖν ὁ Ζεὺς καὶ μικρὸν ἐπανεὶς τῶν ὀφρύων, <q direct="unspecified">ti/ 
a)\n le/gois,</q>  φησίν, <q direct="unspecified">*)/wtou pe/ri kai\ *)efia/ltou,
o(/pou kai\ *me/nippos e)to/lmhsen e)s to\n ou)rano\n a)nelqei=n; a)lla\ nu=n me\n e)pi\ ce/nia ^ se kalou=men, au)/rion de/,</q>  ἔφη, <q direct="unspecified"> peri\ w(=n h(/keis x;xrhmati/santes a)pope/myomen.</q>  καὶ ἅμα ἐξαναστὰς ἐβάδιζεν ἐς
τὸ ἐπηκοώτατον τοῦ οὐρανοῦ· καιρὸς γὰρ ἦν ἐπὶ τῶν εὐχῶν καθέζεσθαι.
<milestone unit="section" n="24"/> μεταξύ τε προϊὼν ἀνέκρινέ με περὶ τῶν ἐν
τῇ γῇ πραγμάτων, τὰ πρῶτα μὲν ἐκεῖνα, πόσου νῦν ὁ πυρός ἐστιν ὤνιος ἐπὶ τῆς Ἑλλάδος, καὶ
εἰ σφόδρα ὑμῶν ὁ πέρυσι χειμὼν καθίκετο, καὶ
εἰ τὰ λάχανα δεῖται πλείονος ἐπομβρίας. μετὰ
<pb id="v.2.p.308"/>
δὲ ἠρώτα εἴ τις ἔτι λείπεται τῶν ἀπὸ Φειδίου καὶ δι’ ἣν αἰτίαν ἐλλείποιεν Ἀθηναῖοι τὰ Διάσια τοσούτων ἐτῶν, καὶ εἰ τὸ Ὀλυμπίειον ^ αὐτῷ ^ ἐπιτελέσαι διανοοῦνται, καὶ εἰ συνελήφθησαν οἱ τὸν ἐν Δωδώνῃ νεὼν σεσυληκότες. ἐπεὶ δὲ περὶ τούτων ἀπεκρινάμην, <q direct="unspecified">ei)pe/ moi, *me/nippe,</q>  ἔφη, <q direct="unspecified">peri\ de\ e)mou= oi( a)/nqrwpoi ti/na gnw/mhn e)/xousi;</q> 
                  <q direct="unspecified">ti/na,</q>  ἔφην, <q direct="unspecified">de/spota, h)\ th\n eu)sebesta/thn, basile/a se pa/ntwn ei)=nai qew=n;</q> 
                  <q direct="unspecified">pai/zeis e)/xwn,</q>  ἔφη· <q direct="unspecified">to\ de\ filo/kainon
au)tw=n a)kribw=s oi)=da, ka)\n mh\ le/gh|s. h)=n ga/r pote xro/nos, o(/te kai\ ma/ntis e)do/koun au)toi=s kai\ i)atro\s
kai\ pa/nta o(/lws h)=n e)gw/, mestai\ de\ *dio\s pa=sai me\n a)guiai/,
pa=sai de\ a)nqrw/pwn a)gorai/: kai\ h( *dwdw/nh to/te kai\ h( *pi=sa lamprai\ kai\ peri/bleptoi pa=sin h)=san, u(po\ de\ tou= kapnou= tw=n qusiw=n ou)de\ a)nable/pein moi dunato\n e)c ou(=
de\ e)n *delfoi=s me\n *)apo/llwn to\ mantei=on katesth/sato, e)n *perga/mw| de\ to\ i)atrei=on o( *)asklhpio\s kai\ to\ *bendi/deion e)ge/neto e)n *qra/|kh| kai\ to\
*)anoubi/deion e)n *ai)gu/ptw| kai\ to\ *)artemi/sion
e)n *)efe/sw|, e)pi\ tau=ta me\n a(/pantes qe/ousi kai\ panhgu/reis a)na/gousi kai\ e(kato/mbas parista=si
kai\ xrusa=s pli/nqous a)natiqe/asin e)me\ de\ parhbhko/ta i(kanw=s tetimhke/nai nomi/zousin, a)\n dia\
<pb id="v.2.p.310"/> pe/nte o(/lwn e)tw=n qu/swsin e)n *)olumpi/a|. toigarou=n yuxrote/rous a)/n mou tou\s bwmou\s i)/dois tw=n *pla/twnos no/mwn h)\ tw=n *xrusi/ppou sullogismw=n.</q> 
                  <milestone unit="section" n="25"/> τοιαῦθ’ ἅμα διεξιόντες ἀφικνούμεθα ἐς τὸ χωρίον ἔνθα ἔδει αὐτὸν καθεζόμενον διακοῦσαι τῶν
εὐχῶν. θυρίδες δὲ ἦσαν ἑξῆς τοῖς στομίοις τῶν φρεάτων ἐοικυῖαι πώματα ἔχουσαι, καὶ παρ’ ἑκάστῃ θρόνος ἔκειτο χρυσοῦς. καθίσας οὖν ἑαυτὸν ἐπὶ τῆς πρώτης ὁ Ζεὺς καὶ ἀφελὼν τὸ πῶμα παρεῖχε τοῖς εὐχομένοις ἑαυτὸν εὔχοντο δὲ πανταχόθεν τῆς γῆς διάφορα καὶ ποικίλα. συμπαρακύψας γὰρ καὶ αὐτὸς ἐπήκουον ἅμα τῶν εὐχῶν. ἦσαν δὲ τοιαίδε, <q direct="unspecified">w)= *zeu=, basileu=sai/ moi ge/noito:</q> 
                  <q direct="unspecified">w)= *zeu=, ta\ kro/mmua/ moi fu=nai kai\ ta\
sko/roda:</q> 
                  <q direct="unspecified">*)=w  qeoi/, to\n pate/ra moi taxe/ws a)poqanei=n</q> ὁ δέ τις ἂν ἔφη, <q direct="unspecified"> ei)/qe klhronomh/saimi th=s gunaiko/s,</q> 
                  <q direct="unspecified">ei)/qe la/qoimi e)pibouleu/sas tw=|
a)delfw=|,</q> 
                  <q direct="unspecified">ge/noito/ moi nikh=sai th\n di/khn,</q> 
                  <q direct="unspecified">do\s
stefqh=nai ta\ *)olu/mpia.</q>  τῶν πλεόντων δὲ ὁ μὲν βορέαν εὔχετο ἐπιπνεῦσαι, ὁ δὲ νότον, ὁ δὲ γεωργὸς ᾔτει ὑετόν, ὁ δὲ γναφεὺς ἥλιον. ἐπακούων δὲ ὁ Ζεὺς καὶ τὴν εὐχὴν ἑκάστην ἀκριβῶς ἐξετάζων οὐ πάντα ὑπισχνεῖτο, ἀλλ’ ἕτερον μὲν ἔδωκε πατήρ, ἕτερον δ’ ἀνένευσε· τὰς μὲν γὰρ δικαίας τῶν εὐχῶν προσίετο ἄνω διὰ τοῦ στομίου καὶ ἐπὶ τὰ δεξιὰ κατετίθει φέρων, τὰς δὲ ἀνοσίους ἀπράκτους αὖθις ἀπέπεμπεν
<pb id="v.2.p.312"/>
ἀποφυσῶν κάτω, ἵνα μηδὲ πλησίον γένοιντο τοῦ
οὐρανοῦ. ἐπὶ μιᾶς δέ τινος εὐχῆς καὶ ἀποροῦντα αὐτὸν ἐθεασάμην δύο γὰρ ἀνδρῶν τἀναντία εὐχομένων καὶ τὰς ἴσας θυσίας ὑπισχνουμένων οὐκ
εἶχεν ὁποτέρῳ μᾶλλον ἐπινεύσειεν αὐτῶν, ὥστε δὴ
τὸ Ἀκαδημαϊκὸν ἐκεῖνο ἐπεπόνθει καὶ οὐδέν τι ἀποφήνασθαι δυνατὸς ἦν, ἀλλ’ ὥσπερ ὁ Πύρρων ἐπεῖχεν ἔτι καὶ διεσκέπτετο.
<milestone unit="section" n="26"/> ἐπεὶ δὲ ἱκανῶς ἐχρημάτισε ταῖς εὐχαῖς, ἐπὶ τὸν ἑξῆς μεταβὰς θρόνον καὶ τὴν δευτέραν θυρίδα κατακύψας τοῖς ὅρκοις ἐσχόλαζε καὶ τοῖς
ὀμνύουσι. χρηματίσας δὲ καὶ τούτοις καὶ τὸν Ἐπικούρειον Ἑρμόδωρον ἐπιτρίψας μετεκαθέζετο ἐπὶ τὸν ἑξῆς θρόνον κληδόσι καὶ φήμαις καὶ οἰωνοῖς προσέξων. εἶτ’ ἐκεῖθεν ἐπὶ τὴν τῶν θυσιῶν
θυρίδα μετῄει, δι’ ἧς ὁ καπνὸς ἀνιὼν ἀπήγγελλε
τῷ Διὶ τοῦ θύοντος ἑκάστου τοὔνομα. ἀποστὰς δὲ
τούτων προσέταττε τοῖς ἀνέμοις καὶ ταῖς ὥραις ἃ δεῖ ποιεῖν <q direct="unspecified">th/meron para\ *sku/qais u(e/tw, para\
*li/busin a)strapte/tw, par' *(/ellhsi nife/tw, su\
de\ o( *bore/as pneu=son e)n *ludi/a|, su\ de\ o( *no/tos
h(suxi/an a)/ge, o( de\ *ze/furos to\n *)adri/an diakumaine/tw, kai\ th=s xala/zhs o(/son me/dimnoi xi/lioi diaskedasqh/twsan u(pe\r *kappadoki/as,</q> 
                  <milestone unit="section" n="27"/> ἁπάντων δὲ ἤδη σχεδὸν αὐτῷ διῳκημένων
ἀπῄειμεν ἐς τὸ συμπόσιον δείπνου γὰρ ἤδη καιρὸς ἦν καί με ὁ Ἑρμῆς παραλαβὼν κατέκλινε
παρὰ τὸν Πᾶνα καὶ τοὺς Κορύβαντας καὶ τὸν
Ἄττιν καὶ τὸν Σαβάζιον, τοὺς μετοίκους τούτους καὶ ἀμφιβόλους θεούς. καὶ ἄρτον τε ἡ Δημήτηρ παρεῖχε καὶ ὁ Διόνυσος οἶνον καὶ ὁ Ἡρακλῆς
<pb id="v.2.p.314"/>
κρέα καὶ μύρτα ἡ Ἀφροδίτη καὶ ὁ Ποσειδῶν μαινίδας. ἅμα δὲ καὶ τῆς ἀμβροσίας ἠρέμα καὶ τοῦ νέκταρος παρεγευόμην ὁ γὰρ βέλτιστος Γανυμήδης ὑπὸ φιλανθρωπίας εἰ θεάσαιτο ἀποβλέποντά που τὸν Δία, κοτύλην ἂν ἢ καὶ δύο τοῦ νέκταρος ἐνέχει μοι φέρων. οἱ δὲ θεοί, ὡς Ὅμηρός που λέγει
καὶ αὐτός, οἶμαι, καθάπερ ἐγὼ τἀκεῖ τεθεαμένος, οὔτε σῖτον ἔδουσιν, <q direct="unspecified">ou) pi/nous1' ai)/qopa oi)=non,</q>  ἀλλὰ τὴν ἀμβροσίαν παρατίθενται καὶ τοῦ
νέκταρος μεθύσκονται, μάλιστα δὲ ἥδονται σιτούμενοι τὸν ἐκ τῶν θυσιῶν καπνὸν αὐτῇ κνίσῃ
ἀνενηνεγμένον ^ καὶ τὸ αἷμα δὲ τῶν ἱερείων, ὃ τοῖς βωμοῖς
οἱ θύοντες περιχέουσιν.
ἐν δὲ. τῷ δείπνῳ ὅ τε Ἀπόλλων ἐκιθάρισε καὶ
ὁ Σιληνὸς κόρδακα ὠρχήσατο καὶ αἱ Μοῦσαι
ἀναστᾶσαι τῆς τε Ἡσιόδου Θεογονίας ᾖσαν ἡμῖν καὶ τὴν πρώτην ᾠδὴν τῶν ὕμνων τῶν Πινδάρου. κἀπειδὴ κόρος ἦν, ἀνεπαυόμεθα ὡς εἶχεν ἕκαστος ἱκανῶς ὑποβεβρεγμένοι.^
<milestone unit="section" n="28"/> ἄλλοι μὲν ῥα θεοί τε καὶ ἀνέρες ἱπποκορυσταὶ εὗδον παννύχιοι, ἐμὲ δ’ οὐκ ἔχε νήδυμος ὕπνος· ἀνελογιζόμην γὰρ πολλὰ μὲν καὶ ἄλλα, μάλιστα
δὲ ἐκεῖνα, πῶς ἐν τοσούτῳ χρόνῳ ὁ Ἀπόλλων οὐ φύσειε πώγωνα ἢ πῶς γίνοιτο ^ νὺξ ἐν οὐρανῷ τοῦ ἡλίου παρόντος ἀεὶ καὶ συνευωχουμένου. τότε μὲν οὖν μικρόν τι κατέδαρθον. ἕωθεν δὲ διαναστὰς ὁ Ζεὺς προσέταττε κηρύττειν
<pb id="v.2.p.316"/>
ἐκκλησίαν<milestone unit="section" n="29"/>. κἀπειδὴ παρῆσαν ἅπαντες, ἄρχεται λέγειν Τὴν μὲν αἰτίαν τοῦ συναγαγεῖν ὑμᾶς ὁ χθιζὸς οὗτος ξένος παρέσχηται· πάλαι δὲ βουλόμενος ὑμῖν κοινώσασθαι περὶ τῶν φιλοσόφων, μάλιστα ὑπὸ τῆς Σελήνης καὶ ὧν ἐκείνη μέμφεται προτραπεὶς ἔγνων μηκέτ’ ἐπὶ πλέον παρατεῖναι τὴν διάσκεψιν. <q direct="unspecified">ge/nos ga/r ti a)nqrw/pwn e)sti\n ou) pro\ pollou=
tw=| bi/w| e)pipola/san a)rgo\n filo/neikon keno/docon o)cu/xolon u(po/lixnon u(po/mwron tetufwme/non u(/brews
a)na/plewn kai\ i(/na kaq' *(/omhron ei)/pw
' <q direct="unspecified">e)tw/sion a)/xqos a)rou/rhs.'</q>  ou(=toi toi/nun ei)s
susth/mata diaireqe/ntes kai\ diafo/rous lo/gwn laburi/nqous e)pinoh/santes oi( me\n *stwi+kou\s w)noma/kasin e(autou/s, oi( de\ *)akadhmai+kou/s, oi( de\ *)epikourei/ous, oi( de\ *peripathtikou\s kai\ a)/lla pollw=| geloio/tera tou/twn e)/peita de\ o)/noma semno\n th\n a)reth\n periqe/menoi kai\ ta\s o)fru=s e)pa/rantes kai\ ta\ me/twpa r(utidw/santes kai\ tou\s pw/gwnas e)pispasa/menoi perie/rxontai e)pipla/stw| sxh/mati kata/ptusta h)/qh periste/llontes, e)mferei=s ma/lista toi=s tragikoi=s e)kei/nois u(pokritai=s, w(=n h)\n a)fe/lh| tis ta\ proswpei=a kai\ th\n xruso/paston e)kei/nhn stolh/n, to\ kataleipo/meno/n e)sti geloi=on
a)nqrw/pion e(pta\ draxmw=n e)s to\n a)gw=na memisqwme/non.
<milestone unit="section" n="30"/>  toiou=toi de\ o)/ntes a)nqrw/pwn me\n a(pa/ntwn katafronou=si, peri\ qew=n de\ a)llo/kota diece/rxontai: kai\ suna/gontes eu)ecapa/thta meira/kia
th/n te poluqru/lhton a)reth\n tragw|dou=si kai\ ta\s tw=n lo/gwn a)pori/as e)kdida/skousi, kai\ pro\s me\n
<pb id="v.2.p.318"/> tou\s maqhta\s karteri/an a)ei\ kai\ swfrosu/nhn kai\
to\ au)tarke\s ^ e)painou=si kai\ plou/tou kai\ h(donh=s kataptu/ousi, mo/noi de\ kai\ kaq' e(autou\s geno/menoi
ti/ a)\n le/goi tis o(/sa me\n e)sqi/ousin, o(/sa de\ a)frodisia/zousin, o(/pws de\ perilei/xousi tw=n o)bolw=n to\n r(u/pon;  to\ de\ pa/ntwn deino/taton, o(/ti mhde\n au)toi\ mh/te koino\n mh/te i)/dion e)pitelou=ntes, a)ll' a)xrei=oi kai\ perittoi\ kaqestw=tes ou)/te pot' e)n pole/mw| e)nari/qmioi ou)/t' e)ni\ boulh=|, o(/mws tw=n a)/llwn kathgorou=si kai\ lo/gous tina\s pikrou\s sumforh/santes kai\ loidori/as kaina\s e)kmemelethko/tes e)pitimw=si kai\ o)neidi/zousi toi=s plhsi/on, kai\ ou(=tos au)tw=n ta\ prw=ta fe/resqai dokei= o(\s a)\n megalofwno/tato/s te h)=| kai\ i)tamw/tatos
<milestone unit="section" n="31"/> kai\ pro\s ta\s blasfhmi/as qrasu/tatos. kai/toi to\n diateino/menon au)to\n kai\ bow=nta kai\ kathgorou=nta tw=n a)/llwn h)\n e)/rh|, ' <q direct="unspecified">su\ de\ dh\ ti/ pra/ttwn tugxa/neis h)\ ti/ fw=men pro\s qew=n se pro\s to\n bi/on suntelei=n; '</q>  fai/h a)/n, ei) ta\ di/kaia kai\ a)lhqh= qe/loi le/gein, o(/ti ' <q direct="unspecified"> plei=n me\n h)\ gewrgei=n h)\ strateu/esqai h)/ tina te/xnhn metie/nai peritto\n
ei)=nai/ moi dokei=, ke/kraga de\ kai\ au)xmw= kai\ yuxroloutw= kai\ a)nupo/dhtos tou= xeimw=nos perie/rxomai
kai\ tri/bwna r(uparo\n peribe/blhmai kai\ w(/sper o( - *mw=mos ta\ u(po\ tw=n a)/llwn gigno/mena sukofantw=, kai\ ei) me/n tis w)yw/nhke tw=n plousi/wn polutelw=s
h)\ e(tai/ran e)/xei, tou=to polupragmonw= kai\
<pb id="v.2.p.320"/> a)ganaktw=, ei) de\ tw=n fi/lwn tis h)\ e(tai/rwn kata/keitai nosw=n e)pikouri/as te kai\ qerapei/as deo/menos, a)gnow=.'</q>  *toiau=ta me/n e)stin u(mi=n, w)= qeoi/, tau=ta ta\
qre/mmata<milestone unit="section" n="32"/>. oi( de\ dh\ *)epikou/reioi au)tw=n lego/menoi ma/la dh\ kai\ u(bristai/ ei)si kai\ ou) metri/ws h(mw=n kaqa/ptontai mh/te e)pimelei=sqai tw=n a)nqrwpi/nwn le/gontes tou\s qeou\s mh/te o(/lws ta\ gigno/mena e)piskopei=n w(/ste w(/ra u(mi=n logi/zesqai dio/ti h)\n
a(/pac ou(=toi pei=sai to\n bi/on dunhqw=sin, ou) metri/ws peinh/sete. ti/s  ga\r a)\n e)/ti qu/seien u(mi=n ple/on
ou)de\n e(/cein prosdokw=n;
a(\ me\n ga\r h( *selh/nh ai)tia=tai, pa/ntes h)kou/sate tou= ce/nou xqe\s dihgoume/nou. pro\s tau=ta bouleu/esqe a(\ kai\ toi=s a)nqrw/pois ge/noit' a)\n w)felimw/tata kai\ h(mi=n a)sfale/stata.</q> 
                  <milestone unit="section" n="33"/> εἰπόντος ταῦτα τοῦ Διὸς ἡ ἐκκλησία
διετεθορύβητο καὶ εὐθὺς ἐβόων ἅπαντες, <q direct="unspecified">kerau/nwson,</q> 
                  <q direct="unspecified">kata/flecon</q> 
                  <q direct="unspecified"> e)pi/triyon,</q> 
                  <q direct="unspecified">e)s to\ ba/raqron,</q> 
                  <q direct="unspecified">e)s to\n *ta/rtaron,</q> 
                  <q direct="unspecified">w(s tou\s *gi/gantas.</q>  ἡσυχίαν
δὲ ὁ Ζεὺς αὖθις παραγγείλας, <q direct="unspecified"> e)/stai tau=ta w(s bou/lesqe,</q> ἔφη, <q direct="unspecified"> kai\ pa/ntes e)pitri/yontai au)th=| dialektikh=|, plh\n to/ ge nu=n ei)=nai ou) qe/mis
kolasqh=nai/ tina: i(eromhni/a ga/r e)stin, w(s i)/ste, mhnw=n tou/twn tetta/rwn, kai\ h)/dh th\n e)kexeiri/an perihggeila/mhn. e)s ne/wta ou)=n a)rxome/nou h)=ros kakoi\ kakw=s a)polou=ntai tw=| smerdale/w| keraunw=|.</q> 
                  <q direct="unspecified">h)= kai\ kuane/h|sin e)p' o)fru/si neu=se *kroni/wn.</q>
                  <milestone unit="section" n="34"/> 
                  <q direct="unspecified"> peri\ de\ toutoui\ *meni/ppou tau=ta,</q>  ἔφη, <q direct="unspecified"> moi
<pb id="v.2.p.322"/> dokei=: periaireqe/nta au)to\n ta\ ptera/, i(/na mh\ kai\
au)=qis e)/lqh| pote/, u(po\ tou= *(ermou= e)s th\n gh=n
katenexqh=nai th/meron</q>  καὶ ὁ μὲν ταῦτα εἰπὼν διέλυσε τὸν σύλλογον, ἐμὲ δὲ ὁ Κυλλήνιος τοῦ δεξιοῦ ὠτὸς ἀποκρεμάσας περὶ ἑσπέραν χθὲς κατέθηκε φέρων ἐς τὸν Κεραμεικόν.
ἃπαντα ἀκήκοας, ἅπαντα, ὦ ἑταῖρε, τἀξ
οὐρανοῦ· ἄπειμι τοίνυν καὶ τοῖς ἐν τῇ Ποικίλῃ περιπατοῦσι τῶν φιλοσόφων αὐτὰ ταῦτα
εὐαγγελιούμενος.</p>
            </sp>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
