<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader type="text" status="new">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De luctu</title>
            <title type="sub">Machine readable text</title>
            <author n="Plut.">Lucian</author>
            <editor role="editor" n="Loeb">A. M. Harmon</editor>&responsibility;&fund.NEH;&fund.Google;</titleStmt>
         <extent/>&Perseus.publish;<sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>Lucian</author>
                     <title>Works</title>
                     <respStmt>
                        <resp>with an English Translation by</resp>
                        <name>A. M. Harmon</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
                        <publisher>Harvard University Press</publisher>
                        <pubPlace>London</pubPlace>
                        <publisher>William Heinemann Ltd.</publisher>
                        <date>1925</date>
                     </imprint>
                     <biblScope type="volume">4</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
               <p>οπτιξαλ ξηαραξτερ ρεξογνιτιον</p>
            </correction>
         </editorialDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="section" n="chunk"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language id="greek">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb id="v.4.p.112"/>
         <div1>
            <p>
               <milestone unit="section" n="1"/> ἄξιόν γε παρατηρβιν τὰ ὑπὸ τῶν πολλῶν ἐν τοῖς πένθεσι γιγνόμενα καὶ λεγόμενα καὶ τὰ ὑπὸ τῶν παραμυθουμένων δῆθεν αὐτοὺς αὖθις λεγόμενα, καὶ ὡς ἀφόρητα ἡγοῦνται τὰ συμβαίνοντα σφίσι τε αὐτοῖς οἱ ὀδυρόμενοι καὶ ἐκείνοις οὓς ὀδύρονται, οὐ μὰ τὸν Πλούτωνα καὶ Φερσεφόνην κατ’ οὐδὲν ἐπιστάμενοι σαφῶς οὔτε εἰ πονηρὰ ταῦτα καὶ λύπης ἄξια οὔτε εἰ τοὐναντίον ἡδέα καὶ βελτίω τοῖς παθοῦσι, νόμῳ δὲ καὶ συνηθείᾳ τὴν λύπην ἐπιτρέποντες. ἐπειδὰν τοίνυν ἀποθάνῃ τις, οὕτω ποιοῦσιν &mdash; μᾶλλον δὲ πρότερον εἰπεῖν βούλομαι ἅστινας περὶ αὐτοῦ τοῦ θανάτου
δόξας ἔχουσιν· οὕτω γὰρ ἔσται φανερὸν οὗτινος
ἕνεκα τὰ περιττὰ ἐκεῖνα ἐπιτηδεύουσιν.
<milestone unit="section" n="2"/> ὁ μὲν δὴ πολὺς ὅμιλος, οὓς ἰδιώτας οἱ σοφοὶ καλοῦσιν, Ὁμήρῳ τε καὶ Ἡσιόδῳ καὶ τοῖς ἄλλοις μυθοποιοῖς περὶ τούτων πειθόμενοι καὶ νόμον θέμενοι τὴν ποίησιν αὐτῶν, τόπον τινα ὑπὸ τῇ γῇ βαθὺν Ἃιδην ὑπειλήφασιν, μέγαν δὲ καὶ πολύχωρον τοῦτον εἶναι καὶ ζοφερὸν καὶ ἀνήλιον, οὐκ
οἶδ’ ὅπως αὐτοῖς φωτίζεσθαι δοκοῦντα πρὸς τὸ καὶ καθορᾶν τῶν ἐνόντων ἕκαστον βασιλεύειν δὲ
<pb id="v.4.p.114"/> τοῦ χάσματος ἀδελφὸν τοῦ Διὸς Πλούτωνα κεκλημένον, ὥς μοι τῶν τὰ τοιαῦτα δεινῶν τις ἔλεγε, διὰ τὸ πλουτεῖν τοῖς νεκροῖς τῇ προσηγορίᾳ τετιμημένον. τοῦτον δὲ τὸν Πλούτωνα τὴν παρ’ αὑτῷ πολιτείαν καὶ τὸν κάτω βίον καταστήσασθαι τοιοῦτον κεκληρῶσθαι μὲν γὰρ αὐτὸν ἄρχειν τῶν ἀποθανόντων, καταδεξάμενον δὲ αὐτοὺς καὶ
παραλαβόντα κατέχειν δεσμοῖς ἀφύκτοις, οὐδενὶ τὸ παράπαν τῆς ἄνω ὁδοῦ ὑφιέμενον πλὴν ἐξ ἅπαντος τοῦ αἰῶνος πάνυ ὀλίγων ἐπὶ μεγίσταις αἰτίαις.
<milestone unit="section" n="3"/> περιρρεῖσθαι δὲ τὴν χώραν αὐτοῦ ποταμοῖς μεγάλοις τε καὶ φοβεροῖς καὶ ἐκ μόνων τῶν ὀνομάτων Κωκυτοὶ γὰρ καὶ Πυριφλεγέθοντες καὶ τὰ τοιαῦτα κέκληνται. τὸ δὲ μέγιστον, ἡ Ἀχερουσία λίμνη πρόκειται πρώτη δεχομένη τοὺς ἀπαντῶντας, ἣν οὐκ ἔνι διαπλεῦσαι ἢ
παρελθεῖν ἄνευ τοῦ πορθμέως βαθεῖά τε γὰρ
περᾶσαι τοῖς ποσὶν καὶ διανήξασθαι πολλή, καὶ ὅλως οὐκ ἂν αὐτὴν διαπταίη οὐδὲ τὰ νεκρὰ τῶν
<milestone unit="section" n="4"/> ὀρνέων. πρὸς δὲ αὐτῇ τῇ καθόδῳ καὶ πύλῃ οὔσῃ ἀδαμαντίνῃ ἀδελφιδοῦς τοῦ βασιλέως Αἰακὸς
ἕστηκε τὴν φρουρὰν ἐπιτετραμμένος καὶ παρ’ αὐτῷ κύων τρικέφαλος μάλα κάρχαρος, τοὺς μὲν
ἀφικνουμένους φίλιόν τι καὶ εἰρηνικὸν
προσβλέπων, τοὺς δὲ πειρῶντας ἀποδιδράσκειν ὑλακτῶν
<milestone unit="section" n="5"/> καὶ τῷ χάσματι δεδιττόμενος. περαιωθέντας δὲ τὴν λίμνην εἰς τὸ εἴσω λειμὼν ὑποδέχεται μέγας
<pb id="v.4.p.116"/>
τῷ ἀσφοδέλῳ κατάφυτος καὶ ποτὸν μνήμης πολέμιον Λήθης γοῦν διὰ τοῦτο ὠνόμασται. ταῦτα
γὰρ ἀμέλει διηγήσαντο τοῖς πάλαι ἐκεῖθεν ἀφιγμένοι Ἄλκηστίς τε καὶ Πρωτεσίλαος οἱ Θετταλοὶ καὶ Θησεὺς ὁ τοῦ Αἰγέως καὶ ὁ τοῦ
Ὁμήρου Ὀδυσσεύς, μάλα σεμνοὶ καὶ ἀξιόπιστοι
μάρτυρες, ἐμοὶ δοκεῖν οὐ πιόντες τῆς πηγῆς· οὐ
γὰρ ἂν ἐμέμνηντο αὐτῶν.
<milestone unit="section" n="6"/> ὁ μὲν οὖν Πλούτων, ὡς ἐκεῖνοι ἔφασαν, καὶ ἡ
Φερσεφόνη δυναστεύουσι καὶ τὴν τῶν ὅλων δεσποτείαν ἔχουσιν, ὑπηρετοῦσι δ’ αὐτοῖς καὶ τὴν
ἀρχὴν συνδιαπράττουσιν ὄχλος πολύς, Ἐρινύες
τε καὶ Ποιναὶ καὶ Φόβοι καὶ ὁ Ἑρμῆς, οὗτος μὲν
<milestone unit="section" n="7"/> γε οὐκ ἀεὶ συμπαρών. ὕπαρχοι δὲ καὶ σατράπαι καὶ δικασταὶ κάθηνται δύο, Μίνως τε καὶ rαδάμανθυς οἱ Κρῆτες, ὄντες υἱοὶ τοῦ Διός. οὗτοι δὲ τοὺς μὲν ἀγαθοὺς τῶν ἀνδρῶν καὶ δικαίους καὶ κατ’ ἀρετὴν βεβιωκότας, ἐπειδὰν συναλισθῶσι πολλοί, καθάπερ εἰς ἀποικίαν τινὰ πέμπουσιν εἰς
τὸ Ἠλύσιον πεδίον τῷ ἀρίστῳ βίῳ συνεσομένους.
<milestone unit="section" n="8"/> ἂν δέ τινας τῶν πονηρῶν λάβωσι, ταῖς Ἐρινύσι
παραδόντες εἰς τὸν τῶν ἀσεβῶν χῶρον
εἰσπέμπουσι κατὰ λόγον τῆς ἀδικίας κολασθησομένους. ἔνθα δὴ. τί κακῶν οὐ πάσχουσι στρεβλούμενοί τε
καὶ καιόμενοι καὶ ὑπὸ γυπῶν ἐσθιόμενοι καὶ
τροχῷ συμπεριφερόμενοι καὶ λίθους
ἀνακυλίοντες ; ὁ μὲν γὰρ Τάνταλος ἐπ’ αὐτῇ τῇ λίμνῃ
αὖος ἔστηκεν κινδυνεύων ὑπὸ δίψους ὁ κακοδαίμων
<milestone unit="section" n="9"/> ἀποθανεῖν. οἱ δὲ τοῦ μέσου βίου, πολλοὶ ὄντες οὗτοι, ἐν τῷ λειμῶνι πλανῶνται ἄνευ τῶν σωμάτων σκιαὶ γενόμενοι καὶ ὑπὸ τῇ ἁφῇ καθάπερ καπνὸς
<pb id="v.4.p.118"/> ἀφανιζόμενοι. τρέφονται δὲ ἄρα ταῖς παρ’ ἡμῖν χοαῖς καὶ τοῖς καθαγιζομένοις ἐπὶ τῶν τάφων· ὡς
εἴ τῳ μὴ εἴη καταλελειμμένος ὑπέρ γῆς φίλος ἢ
συγγενής, ἄσιτος οὗτος νεκρὸς καὶ λιμώττων ἐν
αὐτοῖς πολιτεύεται.
<milestone unit="section" n="10"/> ταῦτα οὕτως ἰσχυρῶς περιελήλυθε τοὺς πολλοὺς ὥστε ἐπειδάν τις ἀποθάνῃ τῶν οἰκείων,
πρῶτα μὲν φέροντες ὀβολὸν εἰς τὸ στόμα κατέθηκαν αὐτῷ, μισθὸν τῷ πορθμεῖ τῆς ναυτιλίας γενησόμενον, οὐ πρότερον ἐξετάσαντες ὁποῖον
τὸ νόμισμα νομίζεται καὶ διαχωρεῖ παρὰ τοῖς κάτω, καὶ εἰ δύναται παρ’ ἐκείνοις Ἀττικὸς ἢ Μακεδονικὸς ἢ Αἰγιναῖος ὀβολός, οὐδ’ ὅτι πολὺ κάλλιον ἦν μὴ ἔχειν τὰ πορθμεῖα καταβαλεῖν
οὕτω γὰρ ἂν οὐ παραδεξαμένου τοῦ πορθμέως ἀναπόμπιμοι πάλιν εἰς τὸν βίον ἀφικνοῦντο.
<milestone unit="section" n="11"/> μετὰ ταῦτα δὲ λούσαντες αὐτούς, ὡς οὐχ ἱκανῆς τῆς κάτω λίμνης λουτρὸν εἶναι τοῖς ἐκεῖ, καὶ μύρῳ τῷ καλλίστῳ χρίσαντες τὸ σῶμα πρὸς δυσωδίαν ἤδη βιαζόμενον καὶ στεφανώσαντες τοῖς ὡραίοις ἄνθεσι προτίθενται λαμπρῶς ἀμφιέσαντες, ἵνα μὴ ῥιγῷεν δῆλον ὅτι παρὰ τὴν ὁδὸν μηδὲ γυμνοὶ βλέποιντο τῷ Κερβέρῳ.
<milestone unit="section" n="12"/> οἰμωγαὶ δ’ ἐπὶ τούτοις καὶ κωκυτὸς γυναικῶν
καὶ παρὰ πάντων δάκρυα καὶ στέρνα τυπτόμενα καὶ σπαραττομένη κόμη καὶ φοινισσόμεναι
παρειαί· καί που καὶ ἐσθὴς καταρρήγνυται καὶ κόνις ἐπὶ τῇ κεφαλῇ πάσσεται, καὶ οἱ ζῶντες οἰκτρότεροι τοῦ νεκροῦ· οἱ μὲν γὰρ χαμαὶ κυλινδοῦνται πολλάκις καὶ τὰς κεφαλὰς ἀράττουσι πρὸς τὸ ἔδαφος, ὁ δ’ εὐσχήμων καὶ καλὸς καὶ καθ’ ὑπερβολὴν ἐστεφανωμένος ὑψηλὸς
<pb id="v.4.p.120"/> πρόκειται καὶ μετέωρος ὥσπερ εἰς πομπὴν κεκοσμημένος.
<milestone unit="section" n="13"/> εἶθ’ ἡ μήτηρ ἢ καὶ νὴ Δία ὁ πατὴρ ἐκ μέσων τῶν συγγενῶν προελθὼν καὶ περιχυθεὶς αὐτῷ &mdash; προκείσθω γάρ τις νέος καὶ καλός, ἵνα καὶ ἀκμαιότερον τὸ ἐπ’ αὐτῷ δρᾶμα ᾖ &mdash; φωνὰς ἀλλοκότους καὶ ματαίας ἀφίησι, πρὸς ἃς ὁ νεκρὸς
αὐτὸς ἀποκρίναιτ’ ἄν, εἰ λάβοι φωνὴν φήσει γὰρ
ὁ πατὴρ γοερόν τι φθεγγόμενος καὶ παρατείνων
ἕκαστον τῶν ὀνομάτων, <q direct="unspecified"> te/knon h(/diston, oi)/xh| moi kai\ te/qnhkas kai\ pro\ w(/ras a)nhrpa/sqhs, mo/non e)me\ to\n a)/qlion katalipw/n, ou) gamh/sas,
ou) paidopoihsa/menos, ou) strateusa/menos, ou) gewrgh/sas, ou)k ei)s gh=ras e)lqw/n ou) kwma/sh| pa/lin ou)de\ e)rasqh/sh|, te/knon, ou)de\ e)n sumposi/ois meta\ tw=n h(likiwtw=n mequsqh/sh|.</q> 
               <milestone unit="section" n="14"/> ταῦτα δὲ καὶ τὰ τοιαῦτα φήσει οἰόμενος τὸν υἱὸν δεῖσθαι μὲν ἔτι τούτων καὶ ἐπιθυμεῖν καὶ μετὰ τὴν τελευτήν, οὐ δύνασθαι δὲ μετέχειν
αὐτῶν. καίτοι τί ταῦτα φημί; πόσοι γὰρ καὶ ἵππους καὶ παλλακίδας, οἱ δὲ καὶ οἰνοχόους
ἐπικατέσφαξαν καὶ ἐσθῆτα καὶ τὸν ἄλλον κόσμον συγκατέφλεξαν ἢ συγκατώρυξαν ὡς χρησομένοις ἐκεῖ καὶ ἀπολαύσουσιν αὐτῶν κάτω ;
<milestone unit="section" n="15"/> ὁ δ’ οὖν πρεσβύτης ὁ πενθῶν οὑτωσὶ ταῦτα
πάντα ὁπόσα εἴρηκα καὶ ἔτι τούτων πλείονα οὔτε τοῦ παιδὸς ἕνεκα τραγῳδεῖν ἔοικεν &mdash; οἶδε γὰρ
οὐκ ἀκουσόμενον οὐδ’ ἂν μεῖζον ἐμβοήσῃ τοῦ Στέντορος &mdash; οὔτε μὴν αὑτοῦ· φρονεῖν γὰρ οὕτω
<pb id="v.4.p.122"/> καὶ γιγνώσκειν ἱκανὸν ἦν καὶ ἄνευ τῆς βοῆς·
οὐδεὶς γὰρ δὴ πρὸς ἑαυτὸν δεῖται βοᾶν. λοιπὸν
οὖν ἐστιν αὐτὸν τῶν παρόντων ἕνεκα ταῦτα ληρεῖν οὔθ’ ὅ τι πέπονθεν αὐτῷ ὁ παῖς εἰδότα οὔθ’ ὅποι κεχώρηκε, μᾶλλον δὲ οὐδὲ τὸν βίον
αὐτὸν ἐξετάσαντα ὁποῖός ἐστιν οὐ γὰρ ἂν τὴν ἐξ
αὐτοῦ μετάστασιν ὥς τι τῶν δεινῶν ἐδυσχέραινεν.
<milestone unit="section" n="16"/> εἴποι δ’ ἂν οὖν πρὸς αὐτὸν ὁ παῖς παραιτησάμενος τὸν Αἰακὸν καὶ τὸν Ἀϊδωνέα πρὸς ὀλίγον τοῦ στομίου ὑπερκῦψαι καὶ τὸν πατέρα παῦσαι ματαιάζοντα, <q direct="unspecified">w)= kako/daimon a)/nqrwpe, ti/ ke/kragas; ti/ de/ moi pare/xeis pra/gmata ; pau=sai tillo/menos th\n ko/mhn kai\ to\ pro/swpon
e)c e)pipolh=s a)mu/sswn. ti/ moi loidorh=| kai\ a)/qlion
a)pokalei=s kai\ du/smoron polu/ sou belti/w kai\
makariw/teron gegenhme/non; h)\ ti/ soi deino\n pa/sxein dokw=; h)\ dio/ti mh\ toioutosi\ ge/rwn e)geno/mhn oi(=os ei)= su/, falakro\s me\n th\n kefalh/n, th\n d' o)/yin e)rrutidwme/nos, kufo\s kai\ ta\ go/nata
nwqh/s, kai\ o(/lws u(po\ tou= xro/nou saqro\s polla\s triaka/das kai\ o)lumpia/das a)naplh/sas, kai\ ta\ teleutai=a dh\ tau=ta parapai/wn e)pi\ tosou/twn martu/rwn ; w)= ma/taie, ti/ soi xrhsto\n ei)=nai dokei= para\ to\n bi/on ou(= mhke/ti meqe/comen ; h)\ tou\s
po/tous e)rei=s dh=lon o(/ti kai\ ta\ dei=pna kai\ e)sqh=ta
kai\ a)frodi/sia, kai\ de/dias mh\ tou/twn e)ndeh\s geno/menos a)po/lwmai. ou)k e)nnoei=s de\ o(/ti to\ mh\ diyh=n tou= piei=n polu\ ka/llion kai\ to\ mh\ peinh=n tou=
fagei=n kai\ to\ mh\ r(igou=n tou= a)mpexo/nhs eu)porei=n ;
<milestone unit="section" n="17"/> fe/re toi/nun, e)peidh\ e)/oikas a)gnoei=n, dida/comai\
se qrhnei=n a)lhqe/steron, kai\ dh\ a)nalabw\n e)c
<pb id="v.4.p.124"/> u(parxh=s bo/a, <q direct="unspecified"> te/knon a)/qlion, ou)ke/ti diyh/seis,
ou)ke/ti peinh/seis ou)de\ r(igw/seis. oi)/xh| moi kakodai/mwn e)kfugw\n ta\s no/sous, ou) pureto\n e)/ti
dediw/s, ou) pole/mion, ou) tu/rannon ou)k e)/rws se a)nia/sei ou)de\ sunousi/a diastre/yei, ou)de\ spaqh/seis e)pi\ tou/tw| di\s h)\ tri\s th=s h(me/ras, w)\ th=s
sumfora=s. ou) katafronhqh/sh| ge/rwn geno/menos
<milestone unit="section" n="18"/> ou)de\ o)xlhro\s e)/sh| toi=s ne/ois blepo/menos.</q> a)\n tau=ta le/gh|s, w)= pa/ter, ou)k oi)/ei polu\ a)lhqe/stera
kai\ gennaio/tera ^ e)kei/nwn e)rei=n ; a)ll' a)=ra mh\ to/de se a)nia=|, kai\ dianoh=| to\n par'
h(mi=n zo/fon kai\ to\ polu\ sko/tos, ka)=|ta de/dias mh/ soi a)popnigw= katakleisqei\s e)n tw=| mnh/mati; xrh\
de\ pro\s tau=ta logi/zesqai o(/ti tw=n o)fqalmw=n
diasape/ntwn h)\ kai\ nh\ *di/a kae/ntwn met' o)li/gon,
ei)/ ge kau=sai/ me diegnw/kate, ou)/te sko/tos ou)/te fw=s o(ra=n dehso/meqa.
<milestone unit="section" n="19"/> kai\ tau=ta me\n i)/sws me/tria: ti/ de/ me o( kwkuto\s u(mw=n o)ni/nhsi kai\ h( pro\s to\n au)lo\n au(/th
sternotupi/a kai\ h( tw=n gunaikw=n peri\ to\n qrh=non
a)metri/a ; ti/ de\ o( u(pe\r tou= ta/fou li/qos e)stefanwme/nos ; h)\ ti/ u(mi=n du/natai to\n a)/kraton e)pixei=n ; h)\ nomi/zete katasta/cein au)to\n pro\s
h(ma=s kai\ me/xri tou= *(\aidou dii/cesqai; ta\ me\n ga\r e)pi\ tw=n kaqagismw=n kai\ au)toi\ o(ra=te, oi)=mai,
w(s to\ me\n nostimw/taton tw=n pareskeuasme/nwn o( kapno\s paralabw\n a)/nw ei)s to\n ou)rano\n oi)/xetai
mhde/n ti h(ma=s o)nh=san tou\s ka/tw, to\ de\
kataleipo/menon, h( ko/nis, a)xrei=on, e)kto\s ei) mh\ th\n
<pb id="v.4.p.126"/> spodo\n h(ma=s sitei=sqai pepisteu/kate. ou)x ou(/tws a)/sporos ou)de\ a)/karpos h( tou= *plou/twnos a)rxh/,
ou)de\ e)pile/loipen h(ma=s o( a)sfo/delos, i(/na par' u(mw=n ta\ siti/a metastellw/meqa. w(/ste moi nh\ th\n *tisifo/nhn pa/lai dh\ e)f' oi(=s e)poiei=te kai\ e)le/gete pamme/geqes e)ph/|ei a)nakagxa/sai, diekw/luse de\ h( o)qo/nh kai\ ta\ e)/ria, oi(=s mou ta\s siago/nas a)pesfi/gcate.</q> 
               <milestone unit="section" n="20"/> ὣς ἄρα μιν εἰπόντα τέλος θανάτοιο κάλυψε. πρὸς Διός, ἐὰν λέγῃ ταῦτα ὁ νεκρὸς ἐπιστραφείς, ἀνακλίνας αὑτὸν ἐπ’ ἀγκῶνος, οὐκ ἂν οἰόμεθα
δικαιότατα ἂν αὐτὸν εἰπεῖν ; ἀλλ’ ὅμως οἱ μάταιοι καὶ βοῶσι καὶ μεταστειλάμενοί τινα θρήνων σοφιστὴν πολλὰς συνειλοχότα παλαιὰς συμφορὰς τούτῳ συναγωνιστῇ καὶ χορηγῷ τῆς ἀνοίας καταχρῶνται, ὅπη ἂν ἐκεῖνος ἐξάρχῃ πρὸς τὸ μέλος ἐπαιάζοντες.
<milestone unit="section" n="21"/> καὶ μέχρι μὲν θρήνων ὁ αὐτὸς ἅπασι νόμος τῆς ἀβελτερίας·’ τὸ δὲ ἀπὸ τούτου διελόμενοι κατὰ ἔθνη τὰς ταφὰς ὁ μὲν Ἕλλην ἔκαυσεν, ὁ δὲ
Πέρσης ἔθαψεν, ὁ δὲ Ἰνδὸς ὑάλῳ περιχρίει, ὁ δὲ Σκύθης κατεσθίει, ταριχεύει δὲ ὁ Αἰγύπτιος· οὗτος μέν γε &mdash; λέγω δὲ ἰδών &mdash; ξηράνας τὸν νεκρὸν σύνδειπνον καὶ συμπότην ἐποιήσατο. πολλάκις
δὲ καὶ δεομένῳ χρημάτων ἀνδρὶ Αἰγυπτίῳ ἔλυσε
<pb id="v.4.p.128"/> τὴν ἀπορίαν ἐνέχυρον ἢ ὁ ἀδελφὸς ἢ ὁ πατὴρ ἐν
καιρῷ γενόμενος.
<milestone unit="section" n="22"/> χώματα μὲν γὰρ καὶ πυραμίδες καὶ στῆλαι καὶ ἐπιγράμματα πρὸς ὀλίγον διαρκοῦντα πῶς οὐ
<milestone unit="section" n="23"/> περιττὰ καὶ παιδιαῖς προσεοικότα ; καίτοι καὶ ἀγῶνας ἔνιοι διέθεσαν καὶ λόγους ἐπιταφίους
εἶπον ἐπὶ τῶν μνημάτων ὥσπερ συναγορεύοντες
ἢ μαρτυροῦντες παρὰ τοῖς κάτω δικασταῖς τῷ νεκρῷ.
<milestone unit="section" n="24"/> ἐπὶ πᾶσι τούτοις τὸ περίδειπνον, καὶ πάρεισιν
οἱ προσήκοντες καὶ τοὺς γονέας παραμυθοῦνται τοῦ τετελευτηκότος καὶ πείθουσι γεύσασθαι, οὐκ ἀηδῶς μὰ Δία οὐδ’ αὐτοὺς ἀναγκαζομένους, ἀλλὰ ἤδη ὑπὸ λιμοῦ τριῶν ἑξῆς ἡμερῶν ἀπηυδηκότας. καί, <q direct="unspecified">me/xri me\n ti/nos, w)= ou(=tos, o)duro/meqa ; e)/ason a)napau/sasqai tou\s tou= makari/tou
dai/monas ei) de\ kai\ to\ para/pan kla/ein die/gnwkas,
au)tou= ge tou/tou e(/neka xrh\ mh\ a)po/siton ei)=nai, i(/na kai\ diarke/sh|s pro\s tou= pe/nqous to\ me/geqos.</q> τότε δὴ τότε ῥαψωδοῦνται πρὸς ἁπάντων δύο τοῦ
Ὁμήρου στίχοι καὶ γάρ τ’ ἠΰκομος Νιόβη ἐμνήσατο σίτου· καὶ γαστέρι δ’ οὔπως ἐστὶ νέκυν πενθῆσαι Ἀχαιούς.
<pb id="v.4.p.130"/>
οἱ δὲ ἅπτονται μέν, αἰσχυνόμενοι δὲ τὰ πρῶτα
καὶ δεδιότες εἰ φανοῦνται μετὰ τὴν τελευτὴν τῶν φιλτάτων τοῖς ἀνθρωπίνοις πάθεσιν ἐμμένοντες. ταῦτα καὶ πολὺ τούτων γελοιότερα εὕροι τις
ἂν ἐπιτηρῶν ἐν τοῖς πένθεσι γιγνόμενα διὰ τὸ
τοὺς πολλοὺς τὸ μέγιστον τῶν κακῶν τὸν θάνατον οἴεσθαι.</p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
