<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader type="text" status="new">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Rhetorum praeceptor</title>
            <title type="sub">Machine readable text</title>
            <author n="Plut.">Lucian</author>
            <editor role="editor" n="Loeb">A. M. Harmon</editor>&responsibility;&fund.NEH;&fund.Google;</titleStmt>
         <extent/>&Perseus.publish;<sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>Lucian</author>
                     <title>Works</title>
                     <respStmt>
                        <resp>with an English Translation by</resp>
                        <name>A. M. Harmon</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
                        <publisher>Harvard University Press</publisher>
                        <pubPlace>London</pubPlace>
                        <publisher>William Heinemann Ltd.</publisher>
                        <date>1925</date>
                     </imprint>
                     <biblScope type="volume">4</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <correction status="high" method="silent">
               <p>οπτιξαλ ξηαραξτερ ρεξογνιτιον</p>
            </correction>
         </editorialDecl>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="section" n="chunk"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language id="greek">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb id="v.4.p.134"/>
         <div>
            <p>
               <milestone unit="section" n="1"/> ἐρωτᾷς, ὠ μειράκιον, ὅπως ἂν ῥήτωρ γένοιο
καὶ τὸ σεμνότατον τοῦτο καὶ πάντιμον ὄνομα
σοφιστὴς εἶναι δόξαις· ^ ἀβίωτα γάρ εἶναί σοι
φής, εἰ μὴ τοιαύτην τινὰ τὴν δύναμιν περιβάλοιο
ἐν τοῖς λόγοις ὡς ἄμαχον εἶναι καὶ ἀνυπόστατον
καὶ θαυμάζεσθαι πρὸς ἁπάντων καὶ ἀποβλέπεσθαι, περισπούδαστον ἄκουσμα τοῖς
Ἕλλησι δοκοῦντα· καὶ δὴ τὰς ἐπὶ τοῦτο ἀγούσας
ὁδοὺς αἵτινές ποτέ εἰσιν ἐθέλεις ἐκμαθεῖν. ἀλλ’
οὐδεὶς φθόνος, ὦ παῖ, καὶ μάλιστα ὁπότε νέος τις
αὐτὸς ὤν, ὀρεγόμενος τῶν ἀρίστων, οὐκ εἰδὼς ὅθεν ἂν ταῦτα ἐκπορίσαιτο, ἱερόν τι χρῆμα τὴν συμβουλὴν οὖσαν, καθάπερ νῦν σύ, τοῦτο αἰτοίη
προσελθών. ὥστε ἄκουε, τό γε ἐπ’ ἐμοὶ καὶ πάνυ θαρρῶν ὡς τάχιστα δεινὸς ἀνὴρ ἔσῃ γνῶναί
τε τὰ δέοντα καὶ ἑρμηνεῦσαι αὐτά, ἢν τὸ μετὰ
τοῦτο ἐθελήσῃς αὐτὸς ἐμμένειν οἷς ἂν ἀκούσῃς
παρ’ ἡμῶν καὶ φιλοπόνως αὐτὰ μελετᾶν καὶ
προθύμως ἀνύειν τὴν ὁδὸν ἔστ’ ἂν ἀφίκῃ πρὸς τὸ τέρμα.
<milestone unit="section" n="2"/> τὸ μὲν οὖν θήραμα οὐ σμικρὸν οὐδὲ ὀλίγης τῆς σπουδῆς δεόμενον, ἀλλὰ ἐφ’ ὅτῳ καὶ πονῆσαι πολλὰ καὶ ἀγρυπνῆσαι καὶ πᾶν ὁτιοῦν ὑπομεῖναι
<pb id="v.4.p.136"/> ἄξιον. σκόπει γοῦν ὁπόσοι τέως μηδὲν ὄντες ἔνδοξοι καὶ πλούσιοι καὶ νὴ Δία εὐγενέστατοι
<milestone unit="section" n="3"/> ἔδοξαν ἀπὸ τῶν λόγων. ὅμως δὲ μὴ δέδιθι, μηδὲ πρὸς τὸ μέγεθος τῶν ἐλπιζομένων ἀποδυσπετήσῃς,
μυρίους τινὰς τοὺς πόνους προπονῆσαι οἰηθείς.
οὐ γάρ σε τραχεῖάν τινα οὐδὲ ὄρθιον καὶ
ἱδρῶτος μεστὴν ἡμεῖς ἄξομεν, ὡς ἐκ μέσης
αὐτῆς ἀναστρέψαι καμόντα, ἐπεὶ οὐδὲν ἂν
διεφέρομεν τῶν ἄλλων ὅσοι τὴν συνήθη ἐκείνην ἡγοῦνται, μακρὰν καὶ ἀνάντη καὶ καματηρὰν
καὶ ὡς τὸ πολὺ ἀπεγνωσμένην. ἀλλὰ παρ’ ἡμῶν ἐξαίρετον ^ τῆς συμβουλῆς τοῦτό ἐστιν, ὅτι ἡδίστην τε ἅμα καὶ ἐπιτομωτάτην καὶ
ἱππήλατον καὶ κατάντη σὺν πολλῇ τῇ θυμηδίᾳ καὶ τρυφῇ διὰ λειμώνων εὐανθῶν καὶ σκιᾶς
ἀκριβοῦς σχολῇ καὶ βάδην ἀνιὼν ἀνιδρωτὶ ἐπιστήσῃ τῇ ἄκρᾳ καὶ ἀγρεύσεις ^ οὐ καμὼν καὶ
νὴ Δί’ εὐωχήσῃ κατακείμενος, ἐκείνους ^ ὁπόσοι τὴν ἑτέραν ἐτράποντο ἀπὸ τοῦ ὑψηλοῦ ἐπισκοπῶν
ἐν τῇ ὑπωρείᾳ τῆς ἀνόδου ἔτι, κατὰ δυσβάτων καὶ ὀλισθηρῶν τῶν κρημνῶν μόλις ἀνέρποντας,
ἀποκυλιομένους ἐπὶ κεφαλὴν ἐνίοτε καὶ πολλὰ
τραύματα λαμβάνοντας περὶ τραχείαις ταῖς
πέτραις· σὺ δὲ πρὸ πολλοῦ ἄνω ἐστεφανωμένος
εὐδαιμονέστατος ἔσῃ, ἅπαντα ἐν βραχεῖ ὅσα ἐστὶν ἀγαθὰ παρὰ τῆς ῥητορικῆς μονονουχὶ
καθεύδων λαβών.
<milestone unit="section" n="4"/> ἡ μὲν δὴ ὑπόσχεσις οὕτω μεγάλη· σὺ δὲ πρὸς Φιλίου μὴ ἀπιστήσῃς, εἰ ῥᾷστά τε ἅμα καὶ
<pb id="v.4.p.138"/>
ἥδιστά σοι ταῦτα ἐπιδείξειν φαμέν. τί γάρ ^ ; Ἡσίοδος μὲν ὀλίγα φύλλα ἐκ τοῦ Ἑλικῶνος λαβὼν αὐτίκα μάλα ποιητὴς ἐκ ποιμένος κατέστη καὶ ᾖδε θεῶν καὶ ἡρώων γένη κάτοχος ἐκ Μουσῶν γενόμενος, ῥήτορα δέ, ὃ πολὺ ἔνερθε ποιητικῆς μεγαληγορίας ἐστίν, ἐν βραχεῖ καταστῆναι ἀδύνατον, εἴ τις ἐκμάθοι τὴν ταχίστην ὁδὸν ;
<milestone unit="section" n="5"/> ὡς ἔγωγε καὶ διηγήσασθαι σοι βούλομαι Σιδωνίου τινὸς ἐμπόρου ἐπίνοιαν δι’ ἀπιστίαν ἀτελῆ γενομένην καὶ τῷ ἀκούσαντι ἀνόνητον. ἦρχε μὲν γὰρ ἤδη Ἀλέξανδρος Περσῶν, μετὰ τὴν
ἐν Ἀρβήλοις μάχην Δαρεῖον καθῃρηκώς· ἔδει δὲ πανταχόσε τῆς ἀρχῆς διαθεῖν τοὺς γραμματοφόρους τὰ ἐπιτάγματα τοῦ Ἀλεξάνδρου κομίζοντας. ἐκ Περσῶν δὲ πολλὴ εἰς Αἴγυπτον
ἐγίγνετο ἡ ὁδός· ἐκπεριιέναι γὰρ ἔδει τὰ ὄρη,
εἶτα διὰ τῆς Βαβυλωνίας εἰς τὴν Ἀραβίαν ἐλθεῖν, εἶτα ἐρήμην πολλὴν περάσαντα
ἀφικέσθαι ποτὲ μόλις εἰς Αἴγυπτον, εἴκοσι μηκίστους ἀνδρὶ εὐζώνῳ σταθμοὺς τούτους διανύσαντα. ἤχθετο οὖν ὁ Ἀλέξανδρος ἐπὶ τούτῳ, διότι Αἰγυπτίους τι παρακινεῖν ἀκούων οὐκ εἶχε διὰ ταχέων ἐκπέμπειν τοῖς σατράπαις τὰ δοκοῦντὰ
οἱ περὶ αὐτῶν. τότε δὴ ὁ Σιδώνιος ἔμπορος, <q direct="unspecified">e)gw/ soi,</q>  ἔφη, <q direct="unspecified">w)= basileu=, u(pisxnou=mai dei/cein o(do\n ou) pollh\n e)k *persw=n ei)s *ai)/gupton.
ei) ga/r tis u(perbai/h ta\ o)/rh tau=ta &mdash; u(perbai/h d'
a)\n tritai=os &mdash; au)ti/ka ma/la e)n *ai)gu/ptw| ou(=to\s
<pb id="v.4.p.140"/> e)stin.</q>  καὶ εἶχεν οὕτω. πλὴν ὅ γε Ἀλέξανδρος
οὐκ ἐπίστευσεν, ἀλλὰ γόητα ᾤετο εἶναι τὸν ἔμπορον. οὕτω τὸ παράδοξον τῆς ὑποσχέσεως
<milestone unit="section" n="6"/> ἄπιστον δοκεῖ τοῖς πολλοῖς. ἀλλὰ μὴ σύ γε πάθῃς τὸ αὐτό· εἴσῃ γὰρ πειρώμενος ὡς οὐδέν σε
κωλύσει ῥήτορα δοκεῖν μιᾶς οὐδὲ ὅλης ἡμέρας ὑπερπετασθέντα τὸ ὄρος ἐκ Περσῶν εἰς Αἴγυπτον.
ἐθέλω δέ σοι πρῶτον ὥσπερ ὁ Κέβης ἐκεῖνος
εἰκόνα γραψάμενος τῷ λόγῳ ἑκατέραν ἐπιδεῖξαι τὴν ὁδὸν δύο γάρ ἐστον, αἳ πρὸς τὴν rητορικὴν ἄγετον, ἧς ἐρᾶν οὐ μετρίως μοι δοκεῖς. καὶ δῆτα
ἡ μὲν ἐφ’ ὑψηλοῦ καθήσθω πάνυ καλὴ καὶ
εὐπρόσωπος, τὸ τῆς Ἀμαλθείας κέρας ἔχουσα ἐν
τῇ δεξιᾷ παντοίοις καρποῖς ὑπερβρύον· ἐπὶ θατέρᾳ
δέ μοι τὸν πλοῦτον δόκει παρεστῶτα ὁρᾶν, χρυσοῦν
ὅλον καὶ ἐπέραστον. καὶ ἡ δόξα δὲ καὶ ἡ ἰσχὺς παρέστωσαν, καὶ οἱ ἔπαινοι περὶ πᾶσαν αὐτὴν
Ἔρωσι μικροῖς ἐοικότες πολλοὶ ἁπανταχόθεν περιπλεκέσθωσαν ἐκπετόμενοι. εἰ που τὸν Νεῖλον εἶδες γραφῇ μεμιμημένον, αὐτὸν μὲν κείμενον ἐπὶ κροκοδείλου τινὸς ἢ ἵππου τοῦ
ποταμίου, οἷοι πολλοὶ ἐν αὐτῷ, μικρὰ δέ τινα παιδία παρ’ αὐτὸν παίζοντα &mdash; πήχεις δὲ αὐτοὺς
οἱ Αἰγύπτιοι καλοῦσι, &mdash; τοιοῦτοι καὶ περὶ τὴν
’ rητορικὴν οἱ ἔπαινοι. πρόσει δὴ σὺ ὁ ἐραστὴς ἐπιθυμῶν δηλαδὴ ὅτι
<pb id="v.4.p.142"/> τάχιστα γενέσθαι ἐπὶ τῆς ἄκρας, ὡς γαμήσειὰς
τε αὐτὴν ἀνελθὼν καὶ πάντα ἐκεῖνα ἔχοις, τὸν πλοῦτον τὴν δόξαν τοὺς ἐπαίνους· νόμῳ γὰρ·
<milestone unit="section" n="7"/> ἅπαντα γίγνεται τοῦ γεγαμηκότος. εἶτ’ ἐπειδὰν πλησιάσῃς τῷ ὄρει, τὸ μὲν πρῶτον ἀπογιγνώσκεις τὴν ἄνοδον, καὶ τὸ πράημα ὅμοιον εἶναί σοι δοκεῖ
οἵα ἡ Ἄορνος ἐφάνη τοῖς Μακεδόσιν ἀπόξυρον
αὐτὴν ἁπανταχόθεν ἰδοῦσιν, ἀτεχνῶς οὐδὲ ὀρνβοις
ὑπερπτῆναι ῥᾳδίαν, Διονύσου τινὸς ἢ Ἡρακλέους,
εἰ μέλλοι καθαιρεθήσεσθαι, δεομένην.
ταῦτά σοι δοκεῖ τὸ πρῶτον εἶτα μετ’ ὀλίγον
ὁρᾷς δύο τινὰς ὁδούς. μᾶλλον δὲ ἡ μὲν ἀτραπός ἐστι στενὴ καὶ ἀκανθώδης καὶ τραχεῖα, πολὺ τὸ δίψος ἐμφαίνουσα καὶ ἱδρῶτα· καὶ ἔφθη γὰρ ἤδη
Ἡσίοδος εὖ μάλα ὑποδείξας αὐτήν, ὥστε οὐδὲν ἐμοῦ δεήσει. ἡ ἑτέρα δὲ πλατεῖα καὶ ἀνθηρὰ καὶ
εὔυδρος, τοιαύτη οἵαν μικρῷ πρόσθεν εἶπον, ἵνα
μὴ πολλάκις τὰ αὐτὰ λέγων ἐπέχω σε ἤδη ῥήτορα
<milestone unit="section" n="8"/> εἶναι δυνάμενον. πλὴν τό γε τοσοῦτον
προσθήσειν μοι δοκῶ, διότι ἡ μὲν τραχεῖα ἐκείνη καὶ ἀνάντης οὐ πολλὰ ἴχνη τῶν ὁδοιπόρων εἶχεν, εἰ
δέ τινα, πάνυ παλαιά. καὶ ἔγωγε κατ’ ἐκείνην ἄθλιος ἀνῆλθον τοσαῦτα καμὼν οὐδὲν δέον ἡ
ἑτέρα δ’ ἅτε ὁμαλὴ οὖσα καὶ ἀγκύλον οὐδὲν ἔχουσα πόρρωθέν μοι ἐφάνη οἵα ἐστὶν οὐχ ὁδεύσαντι αὐτῷ. οὐ γὰρ ἑώρων νέος ὢν ἔτι τὸ
βέλτιον, ἀλλὰ τὸν ποιητὴν ἐκεῖνον ἀληθεύειν
<pb id="v.4.p.144"/>
ᾤμην λέγοντα ἐκ τῶν πόνων φύεσθαι τὰ ἀγαθά.
τὸ δ’ οὐκ εἶχεν οὕτως· ἀπονητὶ γοῦν ὁρῶ τοὺς πολλοὺς μειζόνων ἀξιουμένους εὐμοιρίᾳ τῆς αἱρέσεως τῶν λόγων καὶ ὁδῶν.
ἐπὶ δ’ οὖν τὴν ἀρχὴν ἀφικόμενος εὖ οἶδ’ ὅτι ἀπορήσεις, καὶ ἤδη ἀπορεῖς, ποτέραν τρεπτέον.
ὡς οὖν ποιήσας ἤδη ῥᾷστα ἐπὶ τὸ ἀκρότατον
ἀναβήσῃ καὶ εὐδαιμονήσεις καὶ γαμήσεις καὶ θαυμαστὸς πᾶσι δόξεις, ἐγώ σοι φράσω· ἱκανὸν γὰρ τὸ αὐτὸν ἐξαπατηθῆναι καὶ πονῆσαι. σοὶ
δὲ ἄσπορα καὶ ἀνήροτα πάντα φυέσθω καθάπερ ἐπὶ τοῦ Κρόνου.
<milestone unit="section" n="9"/> εὐθὺς οὖν σοι πρόσεισι καρτερός τις ἀνήρ, ὑπόσκληρος, ἀνδρώδης τὸ βάδισμα, πολὺν τὸν
ἥλιον ἐπὶ τῷ σώματι δεικνύων, ἀρρενωπὸς τὸ βλέμμα, ἐγρηγορώς, τῆς τραχείας ὁδοῦ ἐκείνης
ἡγεμών, λήρους τινὰς ὁ μάταιος διεξιὼν πρὸς σέ.
ἕπεσθαι γάρ οἱ παρακελευόμενος, ὑποδεικνὺς τὰ Δημοσθένους ἴχνη καὶ Πλάτωνος καὶ ἄλλων τινῶν, μεγάλα μὲν καὶ ὑπὲρ τοὺς νῦν, ἀμαυρὰ δὲ ἤδη καὶ ἀσαφῆ τὰ πολλὰ ὑπὸ τοῦ χρόνου, φήσει ^
εὐδαίμονά σε ἔσεσθαι καὶ νόμῳ γαμήσειν τὴν rητορικήν, εἰ κατὰ τούτων ὁδεύσειας ὥσπερ οἱ
<pb id="v.4.p.146"/> ἐπὶ τῶν κάλων βαίνοντες· εἰ δὲ κἂν μικρόν τι
παραβαίης ἢ ἔξω πατήσειας ἢ ἐπὶ θάτερα μᾶλλον κλιθείης τῇ ῥοπῇ, ἐκπεσεῖσθαί σε τῆς ὀρθῆς ὁδοῦ καὶ ἀγούσης ἐπὶ τὸν γάμον. εἶτά σε κελεύσει ζηλοῦν ἐκείνους τοὺς ἀρχαίους ἄνδρας ἕωλα παραδείγματα παρατιθεὶς τῶν λόγων οὐ ῥᾴδια μιμεῖσθαι, οἷα τὰ τῆς παλαιᾶς ἐργασίας ἐστίν, Ἡγησίου καὶ τῶν ἀμφὶ Κριτίον καὶ Νησιώτην,
ἀπεσφιγμένα καὶ νευρώδη καὶ σκληρὰ καὶ ἀκριβῶς ἀποτεταμένα ταῖς γραμμαῖς. πόνον δὲ καὶ ἀγρυπνίαν καὶ ὑδατοποσίαν καὶ τὸ ἀλιπαρὲς ^ ἀναγκαῖα ταῦτα καὶ ἀπαραίτητα φήσει ἀδύνατον γὰρ εἶναι ἄνευ τούτων διανύσαι τὴν ὁδόν. ὃ δὲ πάντων ἀνιαρότατον, ὅτι σοι καὶ τὸν χρόνον πάμπολυν ὑπογράψει τῆς ὁδοιπορίας, ἔτη πολλά,
οὐ κατὰ ἡμέρας καὶ τριακάδας, ἀλλὰ κατὰ ὀλυμπιάδας ὅλας ἀριθμῶν, ὡς καὶ προαποκαμεῖν
ἀκούοντα καὶ ἀπαγορεῦσαι, πολλὰ χαίρειν φράσαντα τῇ ἐλπιζομένῃ ἐκείνῃ εὐδαιμονίᾳ. πρὸς
δὲ τούτοις οὐδὲ μισθοὺς ὀλίγους ἀπαιτεῖ τῶν
τοσούτων κακῶν, ἀλλὰ οὐκ ἂν ἡγήσαιτό σοι, εἰ
μὴ μεγάλα πρότερον λάβοι.
<milestone unit="section" n="10"/> ὁ μὲν ταῦτα φήσει, ἀλαζὼν καὶ ἀρχαῖος ὡς ἀληθῶς καὶ Κρονικὸς ἄνθρωπος, νεκροὺς εἰς μίμησιν παλαιοὺς προτιθεὶς καὶ ἀνορύττειν ἀξιῶν λόγους πάλαι κατορωρυγμένους ὥς τι μέγιστον ἀγαθόν, μαχαιροποιοῦ υἱὸν καὶ ἄλλον Ἀτρομήτου
<pb id="v.4.p.148"/> τινὸς γραμματιστοῦ ζηλοῦν ἀξιῶν, καὶ ταῦτα ἐν εἰρήνῃ μήτε Φιλίππου ἐπιόντος μήτε Ἀλεξάνδρου ἐπιτάττοντος, ὅπου τὰ ἐκείνων ἴσως ἐδόκει χρήσιμα, οὐκ εἰδὼς ὁποία νῦν κεκαινοτόμηται ταχεῖα καὶ ἀπράγμων καὶ εἰς τὸ εὐθὺ τῆς
ῥητορικῆς ὁδός. σὺ δὲ μήτε πείθεσθαι μήτε προσέχειν αὐτῷ, μή σε ἐκτραχηλίσῃ που παραλαβὼν ἢ τὸ τελευταῖον προγηρᾶσαι τοῖς πόνοις παρασκευάσῃ. ἀλλὰ εἰ πάντως ἐρᾷς καὶ τάχιστα ἐθέλεις τῇ ῥητορικῇ συνεῖναι ἀκμάζων ἔτι, ὡς καὶ σπουδάζοιο πρὸς αὐτῆς, ἴθι, τῷ μὲν δασεῖ τούτῳ καὶ πέρα τοῦ μετρίου ἀνδρικῷ μακρὰ χαίρειν λέγε, ἀναβαίνειν αὐτὸν καὶ ἄλλους ὁπόσους ἂν ἐξαπατᾶν δύνηται ἀνάγειν καταλιπὼν ἀσθμαίνοντα καὶ ἱδρῶτι πολλῷ συνόντα.
<milestone unit="section" n="11"/> πρὸς δὲ τὴν ἑτέραν ἐλθὼν εὑρήσεις πολλοὺς
καὶ ἄλλους, ἐν τούτοις δὲ καὶ πάνσοφόν τινα καὶ
πάγκαλον ἄνδρα, διασεσαλευμένον τὸ βάδισμα,
ἐπικεκλασμένον τὸν αὐχένα, γυναικεῖον τὸ βλέμμα, μελιχρὸν τὸ φώνημα, μύρων ἀποπνέοντα,
τῷ δακτύλῳ ἄκρῳ τὴν κεφαλὴν κνώμενον, ὀλίγας μὲν ἔτι, οὔλας δὲ καὶ ὑακινθίνας τὰς τρίχας
εὐθετίζοντα, πάναβρόν τινα Σαρδανάπαλλον ἢ Κινύραν ἢ αὐτὸν Ἀγάθωνα, τὸν τῆς τραγῳδίας
ἐπέραστον ἐκεῖνον ποιητήν. λέγω δὲ ὡς ἀπὸ τούτων γνωρίζοις αὐτόν, μηδέ σε οὕτω θεσπέσιον
χρῆμα καὶ φίλον Ἀφροδίτῃ καὶ Χάρισι διαλάθοι, καίτοι τί φημὶ ; κἂν εἰ μύοντι γάρ σοι προσελθὼν εἴποι τι, τὸ Ὑμήττιον ἐκεῖνο ἀνοίξας στόμα, καὶ τὴν συνήθη φωνὴν ἀφείη μάθοις ἂν ὡς οὐχὶ τῶν
<pb id="v.4.p.150"/> καθ’ ἡμᾶς ἐστιν, οἳ ἀρούρης καρπὸν ἔδομεν, ἀλλὰ
τι ξένον φάσμα δρόσῳ ἢ ἀμβροσίᾳ τρεφόμενον. τούτῳ τοίνυν προσελθὼν καὶ παραδοὺς σεαυτὸν
αὐτίκα μάλα ῥήτωρ καὶ περίβλεπτος καί, ὡς ὀνομάζει αὐτός, βασιλεὺς ἐν τοῖς λόγοις ἀπονητὶ
καταστήσῃ τὰ τέθριππα ἐλαύνων τοῦ λόγου. διδάξεται γάρ σε παραλαβὼν τὰ πρῶτα μὲν
<milestone unit="section" n="12"/> ἐκεῖνα &mdash; μᾶλλον δὲ αὐτὸς εἰπάτω πρὸς σέ· γελοῖον γὰρ ὑπὲρ τοιούτου ῥήτορος ἐμὲ ποιεῖσθαι τοὺς λόγους, φαῦλον ὑποκριτὴν ἴσως τῶν τοιούτων καὶ
τηλικούτων, μὴ καὶ συντρίψω που πεσὼν τὸν
ἥρωα ὃν ὑποκρίνομαι. φαίη τοιγαροῦν ἂν πρὸς σὲ ὧδέ πως ἐπισπασάμενος ὁπόσον ἔτι λοιπὸν τῆς κόμης καὶ ὑπομειδιάσας τὸ γλαφυρὸν ἐκεῖνο καὶ ἁπαλὸν οἷον εἴωθεν, Αὐτοθαΐδα τὴν κωμικὴν ἢ Μαλθάκην ἢ Γλυκέραν τινὰ μιμησάμενος τῷ προσηνεῖ τοῦ φθέγματος· ἄγροικον γὰρ τὸ ἀρρενωπὸν καὶ οὐ
<milestone unit="section" n="13"/> πρὸς ἁβροῦ καὶ ἐρασμίου ῥήτορος. φήσει δ’ οὖν πάνυ μετριάζων ὑπὲρ αὑτοῦ· <q direct="unspecified"> mw=n se, w)=gaqe/, o( *pu/qios e)/pemye pro/s me r(hto/rwn to\n a)/riston
proseipw/n, w(/sper o(/te *xairefw=n h)/reto au(tou=:, e)/deicen o(/stis h)=n o( sofw/tatos e)n toi=s to/te ; ei) de\
mh\ tou=to, a)lla\ kata\ kle/os au)to\s h(/keis a)kou/wn
a(pa/ntwn u(perekpeplhgme/nwn ta\ h(me/tera kai\
u(mnou/ntwn kai\ teqhpo/twn kai\ u(pepthxo/twn,
au)ti/ka ma/la ei)/sh| pro\s oi(=o/n tina daimo/nion a)/ndra
h(/keis. prosdokh/sh|s de\ mhde\n toiou=ton o)/yesqai
<pb id="v.4.p.152"/> oi(=on tw=|de h)\ tw=|de parabalei=n, a)ll' ei)/ tis h)\ *tituo\s h)\ *)=wtos h)\ *)efia/lths, u(pe\r e)kei/nous polu\
fanei=tai/ soi to\ pra=gma u(perfue\s kai\ tera/stion e)pei\ tou/s ge a)/llous tosou=ton u(perfwnou=nta eu(rh/seis o(po/son h( sa/lpigc tou\s au)lou\s kai\ oi( te/ttiges ta\s meli/ttas kai\ oi( xoroi\ tou\s
e)ndido/ntas.
<milestone unit="section" n="14"/> e)pei\ de\ kai\ r(h/twr au)to\s e)qe/leis gene/sqai
kai\ tou=to ou)k a)\n par' a)/llou r(a=|on ma/qois, e(/pou mo/non, w)= me/lhma, oi(=s a)\n ei)/pw kai\ zh/lou pa/nta,
kai\ tou\s no/mous oi(=s a)\n e)pita/cw xrh=sqai a)kribw=s moi parafu/latte. ma=llon d' h)/dh proxw/rei mhde\n o)knh/sas mhde\ ptohqei/s, ei) mh\ proetele/sqhs e)kei=na ta\ pro\ th=s r(htorikh=s, o(po/sa h( a)/llh
propaidei/a toi=s a)noh/tois kai\ matai/ois meta\ pollou= kama/tou o(dopoiei=: ou)de\n ga\r au)tw=n deh/sei. a)ll' a)ni/ptois posi\n &mdash; h( paroimi/a fhsi\n &mdash; e)/mbaine, ou) mei=on e(/cwn dia\ tou=to, ou)d' a)/n, to\ koino/taton, mhde\ gra/fein ta\ gra/mmata ei)dh=|s: a)/llo ga/r ti para\ tau=ta o( r(h/twr.
<milestone unit="section" n="15"/> le/cw de\ prw=ton me\n o(po/sa xrh\ au)to/n se oi)/koqen e)/xonta h(/kein e)fo/dia pro\s th\n porei/an
kai\ o(/pws e)pisiti/sasqai, w(s a)\n ta/xista dianu/sai dunhqei/hs. e)/peita kau)to\s a(\ me\n proi+o/nti
e)pideiknu\s kata\ th\n o(do/n, a(\ de\ kai\ parainw=n, pri\n
h(/lion du=nai r(h/tora/ se u(pe\r tou\s pa/ntas
a)pofanw=, oi(=os au)to/s ei)mi, a)namfile/ktws ta\
<pb id="v.4.p.154"/> prw=ta kai\ me/sa kai\ teleutai=a tw=n le/gein e)pixeirou/ntwn.  ko/mize toi/nun to\ me/giston me\n th\n a)maqi/an,
ei)=ta qra/sos, e)pi\ tou/tois de\ to/lman kai\ a)naisxunti/an. ai)dw= de\ h)\ e)piei/keian h)\ metrio/thta h)\ e)ru/qhma oi)/koi a)po/lipe: a)xrei=a ga\r kai\ u(penanti/a
tw=| pra/gmati. a)lla\ kai\ boh\n o(/ti megi/sthn kai\ me/los a)nai/sxunton kai\ ba/disma oi(=on to\ e)mo/n. tau=ta de\ a)nagkai=a pa/nu kai\ mo/na e)/stin o(/te
i(kana/. kai\ h( e)sqh\s de\ e)/stw eu)anqh\s h)\ ^ leukh/, e)/rgon ^ th=s *taranti/nhs e)rgasi/as:, w(s diafai/nesqai
to\ sw=ma, kai\ h)\ krhpi\s *)attikh\ gunaikei/a, to\ polusxide/s, h)\ e)mba\s *sikuwni/a pi/lois toi=s leukoi=s e)pipre/pousa, kai\ a)ko/louqoi polloi\ kai\ bibli/on a)ei/, tau=ta me\n au)to\n xrh\ suntelei=n ta\ d' a)/lla
<milestone unit="section" n="16"/> kaq' o(do\n h)/dh proi+w\n o(/ra kai\ a)/koue. kai\ dh/ soi
tou\s no/mous di/eimi, oi(=s xrw/meno/n se h( *(rhtorikh\ gnwriei= kai\ prosh/setai, ou)de\ a)postrafh/setai
kai\ skorakiei= kaqa/per a)te/lesto/n tina kai\ kata/skopon tw=n a)porrh/twn. sxh/matos me\n to\
prw=ton e)pimelhqh=nai xrh\ ma/lista kai\ eu)mo/rfou th=s a)nabolh=s, e)/peita pentekai/deka h)\ ou) plei/w
ge tw=n ei)/kosin *)attika\ o)no/mata e)kle/cas poqe\n a)kribw=s e)kmeleth/sas, pro/xeira e)p' a)/kras th=s
<pb id="v.4.p.156"/> glw/tths e)/xe &mdash; to\ a)/tta kai\ ka)=|ta kai\ mw=n kai\ a)mhge/ph kai\ lw=|ste kai\ ta\ toiau=ta, &mdash; kai\ e)n
a(/panti lo/gw| kaqa/per ti h(/dusma e)pi/patte au)tw=n. mele/tw de\ mhde\n tw=n a)/llwn, ei) a)no/moia tou/tois kai\ a)su/mfula kai\ a)pw|da/. h( porfu/ra mo/non e)/stw kalh\ kai\ eu)anqh/s, ka)\n sisu/ra tw=n paxeiw=n
<milestone unit="section" n="17"/> to\ i(ma/tion h)=|. me/tei de\ a)po/rrhta kai\ ce/na r(h/mata, spania/kis u(po\ tw=n pa/lai ei)rhme/na, kai\ tau=ta sumforh/sas a)poto/ceue proxeirizo/menos
ei)s tou\s prosomilou=ntas. ou(/tw ga/r se o( lew\s o( polu\s a)poble/yontai kai\ qaumasto\n u(polh/yontai kai\ th\n paidei/an u(pe\r au)tou/s, ei) <q direct="unspecified"> a)postleggi/sasqai to\</q>  a)pocu/sasqai le/gois,
to\ d' h(li/w| qe/resqai <q direct="unspecified"> ei(lhqerei=sqai,</q>  to\n a)rrabw=na de\ <q direct="unspecified"> prono/mion,</q>  to\n o)/rqron de\ <q direct="unspecified"> a)kroknefe/s.</q>  e)ni/ote de\ kai\ au)to\s poi/ei kaina\
kai\ a)llo/kota o)no/mata kai\ nomoqe/tei to\n me\n e(rmhneu=sai deino\n <q direct="unspecified"> eu)/lecin </q>  kalei=n, to\n suneto\n <q direct="unspecified"> sofo/noun,</q>  to\n o)rxhsth\n de\ <q direct="unspecified"> xeiri/sofon.</q> a)\n soloiki/sh|s de\ h)\ barbari/sh|s, e(\n e)/stw fa/rmakon
h( a)naisxunti/a, kai\ pro/xeiron eu)qu\s o)/noma ou)/te
o)/ntos tino\s ou)/te genome/nou pote/, h)\ poihtou= h)\ suggrafe/ws, o(\s ou(/tw le/gein e)doki/maze sofo\s
a)nh/r kai\ th\n fwnh\n ei)s to\ a)kro/taton a)phkribwme/nos. a)lla\ kai\ a)nagi/gnwske ta\ palaia\ me\n mh\
su/ ge, mhde\ ei)/ ti o( lh=ros *)isokra/ths h)\ o( xari/twn a)/moiros *dhmosqe/nhs h)\ o( yuxro\s *pla/twn, a)lla\
tou\s tw=n o)li/gon pro\ h(mw=n lo/gous kai\ a(/s fasi
<pb id="v.4.p.158"/> tau/tas mele/tas, w(s e)/xh|s a)p' e)kei/nwn e)pisitisa/menos e)n kairw=| kataxrh=sqai kaqa/per e)k tamiei/ou
proairw=n.
<milestone unit="section" n="18"/> e)peida\n de\ kai\ de/h| le/gein kai\ oi( paro/ntes
u(poba/lwsi/ tinas u(poqe/seis kai\ a)forma\s tw=n
lo/gwn, a(/panta me\n o(po/sa a)\n h)=| dusxerh=, yege/sqw ^
kai\ e)kfaulize/sqw w(s ou)de\n o(/lws a)ndrw=des au)tw=n. e(lome/nwn de/, mh\ mellh/sas le/ge o(/tti ken e)p' a)kairi/man ^ glw=ttan e)/lqh|, mhde\n e)kei/nwn
e)pimelhqei/s, w(s to\ prw=ton, w(/sper ou)=n kai\ e)/sti
prw=ton, e)rei=s e)n kairw=| prosh/konti kai\ to\
deu/teron meta\ tou=to kai\ to\ tri/ton met' e)kei=no, a)lla\ to\ prw=ton e)mpeso\n prw=ton lege/sqw, kai\
h)\n ou(/tw tu/xh|, peri\ tw=| metw/pw| me\n h( knhmi/s,
peri\ th=| knh/mh| de\ h( ko/rus, plh\n a)ll' e)/peige kai\ su/neire kai\ mh\ siw/pa mo/non. ka)\n peri\ u(bristou= tinos h)\ moixou= le/gh|s *)aqh/nhsi, ta\ e)n *)indoi=s kai\
*)ekbata/nois lege/sqw. e)pi\ pa=si de\ o( *maraqw\n kai\ o( *kune/geiros, w(=n ou)k a)/n ti a)/neu ge/noito. kai\ a)ei\ o( *)/aqws plei/sqw kai\ o( *(ellh/spontos pezeue/sqw kai\ o( h(/lios u(po\ tw=n *mhdikw=n belw=n
skepe/sqw kai\ *ce/rchs feuge/tw kai\ *lewni/das qaumaze/sqw kai\ ta\ *)oqrua/dou gra/mmata a)nagignwske/sqw, kai\ h( *salami\s kai\ to\ *)artemi/sion
kai\ ai( *plataiai\ polla\ tau=ta kai\ pukna/. kai\
e)pi\ pa=si ta\ o)li/ga e)kei=na o)no/mata e)pipolaze/tw
kai\ e)panqei/tw, kai\ sunexe\s to\ a)/tta kai\ to\
<pb id="v.4.p.160"/> dh/pouqen, ka)\n mhde\n au)tw=n de/h| kala\ ga/r e)sti kai\ ei)kh= lego/mena.
<milestone unit="section" n="19"/> h)\n de/ pote kai\ a)=|sai kairo\s ei)=nai dokh=|, pa/nta soi a)|de/sqw kai\ me/los gigne/sqw. ka)/n pote a)porh/sh|s pra/gmatos w)|dikou=, tou\s a)/ndras tou\s dikasta\s o)noma/sas e)mmelw=s peplhrwke/nai oi)/ou th\n a(rmoni/an. to\ de\ oi)/moi tw=n kakw=n polla/kis,
kai\ o( mhro\s patasse/sqw, kai\ laru/ggize kai\ e)pixre/mptou toi=s legome/nois kai\ ba/dize metafe/rwn th\n pugh/n. kai\ h)\n me/n se mh\ e)painw=sin, a)gana/ktei kai\ loidorou= au)toi=s: h)\n de\ o)rqoi\
e(sth/kwsin u(po\ th=s ai)sxu/nhs h)/dh pro\s th\n e)/codon
e(/toimoi, kaqe/zesqai ke/leue, kai\ o(/lws turanni\s
to\ pra=gma e)/stw.
<milestone unit="section" n="20"/>  o(/pws de\ kai\ to\ plh=qos tw=n lo/gwn
qauma/zwsin, a)po\ tw=n *)iliakw=n a)rca/menos h)\ kai\ nh\ *di/a a)po\ tw=n *deukali/wnos kai\ *pu/rras ga/mwn, h)\n dokh=|, katabi/baze to\n lo/gon e)pi\ ta\ nu=n kaqestw=ta.
oi( me\n ga\r sunie/ntes o)li/goi, oi(\ ma/lista me\n siwph/sontai u(p' eu)gnwmosu/nhs: h)\n de\ kai\ le/gwsi\
ti, u(po\ fqo/nou au)to\ do/cousi dra=n. oi( polloi\ de\
to\ sxh=ma kai\ fwnh\n kai\ ba/disma kai\ peri/paton
kai\ me/los kai\ krhpi=da kai\ to\ a)/tta sou e)kei=no teqh/pasi, kai\ to\n i(drw=ta o(rw=ntes kai\ to\ a)=sqma
ou)k e)/xousin o(/pws a)pisth/sousi mh\ ou)xi\
pa/ndeino/n tina e)n toi=s lo/gois a)gwnisth\n ei)=nai/ se. a)/llws te kai\ to\ taxu\ tou=to ou) mikra\n e)/xei th\n a)pologi/an kai\ qau=ma para\ toi=s polloi=s: w(/ste o(/ra mh/ pote gra/yh|s h)\ skeya/menos pare/lqh|s, e)/legxos ga\r safh\s tau=ta/ ge.
<pb id="v.4.p.162"/>
                  <milestone unit="section" n="21"/>  oi( fi/loi de\ a)naphda/twsan a)ei\ kai\ misqo\n tw=n dei/pnwn a)potine/twsan, ei)/ pote ai)/sqointo/ se katapesou/menon, xei=ra o)re/gontes kai\ pare/xontes
eu(rei=n to\ lexqhso/menon e)n toi=s metacu\ tw=n e)pai/nwn dialei/mmasi: kai\ ga\r au)= kai\ tou=de mele/tw soi to\n xoro\n e)/xein oi)kei=on kai\ suna/|donta. tau=ta me/n soi ta\ e)n toi=s lo/gois. meta\ tau=ta
de\ proi+o/nta se doruforei/twsan e)gkekalumme/non
au)to\n kai\ peri\ w(=n e)/fhs metacu\ dialamba/nonta.
kai\ h)/n tis e)ntu/xh|, qauma/sia peri\ sautou= le/ge
kai\ u(perepai/nei kai\ e)paxqh\s gi/gnou au)tw=|. <q direct="unspecified">ti/ ga\r o( *paianieu\s pro\s e)me\ ;</q>  kai/, <q direct="unspecified">pro\s e(/na i)/sws moi tw=n palaiw=n o( a)gw/n</q> kai\ ta\ toiau=ta.
<milestone unit="section" n="22"/> o(\ de\ me/giston kai\ pro\s to\ eu)dokimei=n a)nagkaio/taton o)li/gou dei=n pare/lipon, a(pa/ntwn
katage/la tw=n lego/ntwn. kai\ h)\n me/n tis kalw=s ei)/ph|,
a)llo/tria kai\ ou)x e(autou= deiknu/ein dokei/tw: h)\n
de\ metri/ws e)legxqh=|,^ pa/nta e)/stw e)pilh/yima. kai\
e)n tai=s a)kroa/sesi meta\ pa/ntas ei)sie/nai xrh/, e)pi/shmon ga/r: kai\ siwphsa/ntwn a(pa/ntwn ce/non
tina\ e)/painon e)peipei=n ta\s a)koa\s tw=n paro/ntwn
e)pistre/yonta ^ kai\ e)noxlh/sonta, w(s nautia=n
a(/pantas e)pi\ tw=| fortikw=| tw=n o)noma/twn kai\
<pb id="v.4.p.164"/>
e)pifra/ttesqai ta\ w)=ta. kai\ e)pisei/sh|s de\ mh\ polla/kis th\n xei=ra, eu)tele\s ga/r, mhd' a)nasth=|s, plh\n a(/pac ge h)\ di\s to\ plei=ston. u(pomeidi/a de\
ta\ polla\ kai\ dh=los gi/gnou mh\ a)resko/menos toi=s legome/nois. a)mfilafei=s de\ ai( a)formai\ tw=n me/myewn toi=s sukofantikoi=s ta\ w)=ta. ta\ de\ a)/lla xrh\ qarrei=n: h( to/lma ga\r kai\ h( a)naisxunti/a kai\ yeu=dos pro/xeiron kai\ o(/rkos e)p'
a)/krois a)ei\ toi=s xei/lesi kai\ fqo/nos pro\s a(/pantas
kai\ mi=sos kai\ blasfhmi/a kai\ diabolai\ piqanai\ &mdash;
tau=ta/ se a)oi/dimon e)n braxei= kai\ peri/blepton a)pofanei=.
<milestone unit="section" n="23"/>  toiau=ta me\n ta\ fanera\ kai\ ta\ e)/cw. i)di/a| de\ pa/nta pra/gmata poiei=n soi dedo/xqw, kubeu/ein mequ/skesqai lagneu/ein moixeu/ein, h)\ au)xei=n ge,
ka)\n mh\ poih=|s, kai\ pro\s a(/pantas le/gein kai\
grammatei=a u(podeiknu/nai u(po\ gunaikw=n dh=qen
grafe/nta. kalo\s ga\r ei)=nai qe/le kai\ soi\ mele/tw u(po\ tw=n gunaikw=n spouda/zesqai dokei=n ei)s th\n
r(htorikh\n ga\r kai\ tou=to a)noi/sousin oi( polloi/,
w(s dia\ tou=to/ sou kai\ a)/xri th=s gunaikwni/tidos
eu)dokimou=ntos. kai\ to\ dei=na de/, mh\ ai)desqh=|s, ei) kai\ pro\s a)ndrw=n e)pi\ tw=| e(te/rw| ^ e)ra=sqai dokoi/hs, kai\ tau=ta geneih/ths h)\ kai\ nh\ *di/a falakro\s h)/dh
w)/n. a)ll' e)/stwsan oi( kai\ e)pi\ tou/tw| suno/ntes:
h)\n de\ mh\ w)=sin, oi)ke/tai i(kanoi/. polla\ ga\r kai\ e)k
tou= toiou/tou pro\s th\n r(htorikh\n xrh/sima
paragi/gnetai: plei/wn h( a)naisxunti/a kai\ qra/sos.
<pb id="v.4.p.166"/>
o(ra=|s w(s lali/sterai ai( gunai=kes kai\ loidorou=ntai
perittw=s kai\ u(pe\r tou\s a)/ndras ; ei) dh\ ta\ o(/moia
pa/sxois, kai\ tau=ta dioi/seis tw=n a)/llwn. kai\ mh\n kai\ pittou=sqai xrh/, ma/lista me\n ta\ pa/nta, ei) de\
mh/, pa/ntws e)kei=na. kai\ au)to\ de/ soi to\ sto/ma pro\s
a(/panta o(moi/ws kexhne/tw, kai\ h( glw=tta u(phretei/tw kai\ pro\s tou\s lo/gous kai\ pro\s ta\ a)/lla o(po/sa a)\n du/nhtai. du/natai d' ou) soloiki/zein mo/non kai\ barbari/zein ou)de\ lhrei=n h)\ e)piorkei=n h)\
loidorei=sqai h)\ diaba/llein kai\ yeu/desqai, a)lla\ kai\ nu/ktwr ti a)/llo u(potelei=n, kai\ ma/lista h)\n
pro\s ou(/tw pollou\s tou\s e)/rwtas mh\ diarke/sh|s. pa/nta au)th/ ge e)pista/sqw kai\ 'gonimwte/ra
gigne/sqw kai\ mhde\n a)postrefe/sqw.
<milestone unit="section" n="24"/> h)\n tau=ta, w)= pai=, kalw=s e)kma/qh|s &mdash; du/nasai de/: ou)de\n ga\r e)n au)toi=s baru/&mdash;qarrw=n e)pagge/llomai
ou)k ei)s makra/n se a)/riston r(h/tora kai\ h(mi=n o(/moion a)potelesqh/sesqai. to\ meta\ tou=to de\ ou)k e)me\ xrh\ le/gein, o(/sa e)n braxei= pare/stai soi ta\ a)gaqa\
para\ th=s *(rhtorikh=s. o(ra=|s e)me/, o(\s patro\s me\n a)fanou=s kai\ ou)de\ kaqarw=s e)leuqe/rou e)geno/mhn u(pe\r *co/i+n kai\ *qmou=in dedouleuko/tos, mhtro\s de\
a)kestri/as e)p' a)mfodi/ou tino/s. au)to\s de\ th\n
w(/ran ou) panta/pasin a)do/kimos ei)=nai do/cas to\ me\n
prw=ton e)pi\ yilw=| tw=| tre/fesqai sunh=n tini
kakodai/moni kai\ gli/sxrw| e)rasth=|. e)pei\ de\ th\n
<pb id="v.4.p.168"/> o(do\n tau/thn r(a/|sthn ou)=san katei=don kai\ diekpai/sas e)pi\ tw=| a)/krw| e)geno/mhn &mdash; u(ph=rxe ga/r moi, w)= fi/lh *)adra/steia, pa/nta e)kei=na a(\ proei=pon e)fo/dia, to\ qra/sos, h( a)maqi/a, h( a)naisxunti/a &mdash;
prw=ton me\n ou)ke/ti *poqeino\s o)noma/zomai, a)ll' h)/dh toi=s *dio\s kai\ *lh/das paisi\n o(mw/numos gege/nhmai. e)/peita de\ grai+\ sunoikh/sas to\ prw=ton me\n
e)gastrizo/mhn pro\s au)th=s e)ra=n prospoiou/menos gunaiko\s e(bdomhkontou/tidos te/ttaras e)/ti loipou\s o)do/ntas e)xou/shs, xrusi/w| kai\ tou/tous e)ndedeme/nous. plh\n a)lla/ ge dia\ th\n peni/an u(fista/mhn to\n a)=qlon kai\ ta\ yuxra\ e)kei=na ta\ e)k th=s sorou= filh/mata u(perh/dista/ moi e)poi/ei o( limo/s. ei)=ta o)li/gou dei=n klhrono/mos w(=n ei)=xen a(pa/ntwn kate/sthn, ei) mh\ kata/rato/s tis oi)ke/ths e)mh/nusen
<milestone unit="section" n="25"/> w(s fa/rmakon ei)/hn e)p' au)th\n e)wnhme/nos. e)cwsqei\s
de\ e)pi\ kefalh\n o(/mws ou)de\ to/te h)po/rhsa tw=n a)nagkai/wn, a)lla\ kai\ r(h/twr dokw= ka)n tai=s di/kais e)ceta/zomai prodidou\s ta\ polla\ kai\ tou\s dikasta\s toi=s a)noh/tois kaqupisxnou/menos, kai\ h(ttw=mai me\n ta\ plei=sta, oi( foi/nikes de\ e)pi\ th=| qu/ra|
xlwroi\ kai\ e)stefanwme/noi: tou/tois ga\r e)pi\ tou\s dustuxei=s xrw=mai toi=s dele/asin. a)lla\ kai\ to\
misei=sqai pro\s a(pa/ntwn kai\ e)pi/shmon ei)=nai/ me e)pi\ th=| moxqhri/a| tou= tro/pou kai\ polu\ pro/teron tw=n lo/gwn kai\ to\ dei/knusqai tw=| daktu/lw| tou=ton e)kei=non to\n a)kro/taton e)n pa/sh| kaki/a| lego/menon, ou) mikro\n ei)=nai e)moi/ ge dokei=.
<pb id="v.4.p.170"/> tau=ta/ soi parainw=, nh\ th\n pa/ndhmon, polu\
pro/teron e)mautw=| paraine/sas kai\ xa/rin e)mautw=|
ou) mikra\n e)pista/menos.</q> 
               <milestone unit="section" n="26"/> εἶεν ὁ μὲν γεννάδας εἰπὼν ταῦτα πεπαύσεται·
σὺ δὲ ἢν πεισθῇς τοῖς εἰρημένοις, καὶ δὴ παρεῖναι νόμιζε οἷπερ ἐξ ἀρχῆς ἐπόθεις ἐλθεῖν, καὶ οὐδέν
σε κωλύσει ἑπόμενον τοῖς νόμοις ἔν τε τοῖς δικαστηρίοις κρατεῖν καὶ ἐν τοῖς πλήθεσιν
εὐδοκιμεῖν καὶ ἐπέραστον εἶναι καὶ γαμεῖν οὐ γραῦν τινα τῶν κωμικῶν, καθάπερ ὁ νομοθέτης καὶ διδάσκαλος, ἀλλὰ καλλίστην γυναῖκα τὴν
rητορικήν, ὡς τὸ τοῦ Πλάτωνος ἐκεῖνο πτηνὸν
ἅρμα ἐλαύνοντα φέρεσθαι σοὶ μᾶλλον πρέπειν
περὶ σεαυτοῦ εἰπεῖν ἢ ἐκείνῳ περὶ τοῦ Διός· ἐγὼ
δὲ &mdash; ἀγεννὴς γὰρ καὶ δειλός εἰμι &mdash; ἐκστήσομαι τῆς ὁδοῦ ὑμῖν καὶ παύσομαι τῇ rητορικῇ ἐπιπολάζων, ἀσύμβολος ὢν πρὸς αὐτὴν τὰ ὑμέτερα· μᾶλλον
δ’ ἤδη πέπαυμαι, ὥστε ἀκονιτὶ ἀνακηρύττεσθε καὶ θαυμάζεσθε, μόνον τοῦτο μεμνημένοι, ὅτι μὴ
τῷ τάχει ἡμῶν κεκρατήκατε ὠκύτεροι φανέντες, ἀλλὰ τῷ ῥᾴστην καὶ πρανῆ τραπέσθαι τὴν ὁδόν.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
