<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zeuxis</title>
            <author>Lucian</author>
            <editor role="editor">Karl Jacobitz</editor>&fund.Google;</titleStmt>&Perseus.publish;<sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Luciani Samosatensis Opera, Vol I</title>
                  <author>Lucian</author>
                  <editor role="editor">Karl Jacobitz</editor>
                  <imprint>
                     <publisher>in aedibus B. G. Teubneri</publisher>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <date>1896</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
            <p>Kεψβοαρδινγ</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="section"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            
            <language id="greek">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            <pb id="p.394"/>
            <lb/>
            <milestone unit="section" n="1"/>Ἔναγχος ἐγὼ μὲν ὑμῖν δείξας τὸν λόγον ἀπῄειν
<lb/>οἴκαδε, προσιόντες δέ μοι τῶν ἀκηκοότων πολλοὶ &mdash; κωλύει
<lb/>γὰρ οὐδέν, οἶμαι, καὶ τὰ τοιαῦτα πρὸς φίλους ἤδη
<lb/>ὄντας ὑμᾶς λέγειν &mdash; προσιόντες οὖν ἐδεξιοῦντο καὶ θαυμάζουσιν
<lb/>
            <milestone unit="section2" n="839"/> ἐῴκεσαν· ἐπὶ πολὺ γοῦν παρομαρτοῦντες ἄλλος
<lb/>ἄλλοθεν ἐβόων καὶ ἐπῄνουν, ἄχρι τοῦ καὶ ἐρυθριᾶν
<lb/>με, μὴ ἄρα πάμπολυ τῆς ἀξίας τῶν ἐπαίνων ἀπολειποίμην.
<lb/>τὸ δ̓ οὖν κεφάλαιον αὐτοῖς τοῦτο ἦν, καὶ πάντες
<lb/>ἓν καὶ τὸ αὐτὸ ἐπεσημαίνοντο, τὴν γνώμην τῶν συγγραμμάτων
<pb id="p.395"/>
            <lb/>ξένην οὖσαν καὶ πολὺν ἐν αὐτῇ τὸν νεωτερισμόν.
<lb/>μᾶλλον δὲ αὐτὰ εἰπεῖν ἄμεινον, ἅπερ ἐκεῖνοι
<lb/>ἀπεφθέγγοντο· <q direct="unspecified">*)/w th=s kaino/thtos. *(hra/kleis, th=s paradocologi/as.
<lb/>eu)mh/xanos a)/nqrwpos. ou)de\n a)/n tis ei)/poi
<lb/>th=s e)pinoi/as nearw/teron.</q> οἱ μὲν τοιαῦτα πολλὰ ἔλεγον,
<lb/>ὡς ἐκεκήληντο δηλαδὴ ὑπὸ τῆς ἀκροάσεως. ἢ τίνα γὰρ
<lb/>ἂν αἰτίαν εἶχον ψεύδεσθαι καὶ κολακεύειν τὰ τοιαῦτα ξένον
<lb/>ἄνθρωπον, οὐ πάνυ πολλῆς αὐτοῖς φροντίδος ἄξιον
<lb/>τὰ ἄλλα; <milestone unit="section" n="2"/>πλὴν ἐμέ γε &mdash; εἰρήσεται γάρ &mdash; οὐ μετρίως
<lb/>ἠνία ὁ ἔπαινος αὐτῶν, καὶ ἐπειδή ποτε ἀπελθόντων κατ̓
<lb/>ἐμαυτὸν ἐγενόμην, ἐκεῖνα ἐνενόουν· οὐκοῦν τοῦτο μόνον <milestone unit="section2" n="840"/>
            <lb/>χάριεν τοῖς ἐμοῖς ἔνεστιν, ὅτι μὴ συνήθη μηδὲ κατὰ
<lb/>τὸ κοινὸν βαδίζει τοῖς ἄλλοις, ὀνομάτων δὲ ἄρα καλῶν
<lb/>ἐν αὐτοῖς καὶ πρὸς τὸν ἀρχαῖον κανόνα συγκειμένων ἢ
<lb/>νοῦ ὀξέος ἢ περινοίας τινὸς ἢ χάριτος Ἀττικῆς ἢ ἁρμονίας
<lb/>ἢ τέχνης τῆς ἐφ̓ ἅπασι, τούτων δὲ πόρρω ἴσως τοὐμόν·
<lb/>οὐ γὰρ ἂν παρέντες αὐτὰ ἐκεῖνα, ἐπῄνουν μόνον
<lb/>τὸ καινὸν τῆς προαιρέσεως καὶ ξενίζον. ἐγὼ δὲ ὁ μάταιος
<lb/>ᾤμην, ὁπότε ἀναπηδῶντες ἐπαινοῖεν, τάχα μέν τι καὶ
<lb/>αὐτὸ τοῦτο προσάγεσθαι αὐτούς· ἀληθὲς γὰρ εἶναι τὸ
<lb/>τοῦ Ὁμήρου, καὶ τὴν νέαν ᾠδὴν κεχαρισμένην ὑπάρχειν
<lb/>τοῖς ἀκούουσιν· οὐ μὴν τοσοῦτόν γε οὐδὲ ὅλον τῇ καινότητι
<lb/>νέμειν ἠξίουν, ἀλλὰ τὴν μὲν ὥσπερ ἐν προσθήκης
<lb/>μοίρᾳ συνεπικοσμεῖν τι καὶ πρὸς τὸν ἔπαινον συντελεῖν
<lb/>καὶ αὐτήν, τὰ δὲ τῷ ὄντι ἐπαινούμενα καὶ ὑπὸ τῶν
<lb/>ἀκουόντων εὐφημούμενα ἐκεῖνα εἶναι. ὥστε οὐ μετρίως
<lb/>ἐπήρμην καὶ ἐκινδύνευον πιστεύειν αὐτοῖς ἕνα καὶ μόνον
<lb/>ἐν τοῖς Ἕλλησιν εἶναι λέγουσι καὶ τὰ τοιαῦτα. τὸ δὲ
<lb/>κατὰ τὴν παροιμίαν, ἄνθρακες ἡμῶν ὁ θησαυρὸς ἦσαν,
<lb/>καὶ ὀλίγου δέω θαυματοποιοῦ τινος ἔπαινον ἐπαινεῖσθαι
<lb/>πρὸς αὐτῶν. <milestone unit="section" n="3"/>ἐθέλω γοῦν ὑμῖν καὶ τὸ τοῦ γραφέως
<lb/>διηγήσασθαι· ὁ Ζεῦξις ἐκεῖνος ἄριστος γραφέων γενόμενος
<pb id="p.396"/>
            <lb/>
            <milestone unit="section2" n="841"/> τὰ δημώδη καὶ τὰ κοινὰ ταῦτα οὐκ ἔγραφεν, ἢ ὅσα
<lb/>πάνυ ὀλίγα, ἥρωας ἢ θεοὺς ἢ πολέμους, ἀεὶ δὲ καινοποιεῖν
<lb/>ἐπειρᾶτο καὶ τι ἀλλόκοτον ἂν καὶ ξένον ἐπινοήσας
<lb/>ἐπ̓ ἐκείνῳ τὴν ἀκρίβειαν τῆς τέχνης ἐπεδείκνυτο· ἐν δὲ
<lb/>τοῖς ἄλλοις τολμήμασι καὶ θήλειαν Ἱπποκένταυρον ὁ
<lb/>Ζεῦξις ἐποίησεν, ἀνατρέφουσάν γε προσέτι παιδίω Ἱπποκενταύρω
<lb/>διδύμω κομιδῇ νηπίω. τῆς εἰκόνος ταύτης
<lb/>ἀντίγραφός ἐστι νῦν Ἀθήνησι πρὸς αὐτὴν ἐκείνην ἀκριβεῖ
<lb/>τῇ στάθμῃ μετενηνεγμένη· τὸ ἀρχέτυπον δ̓ αὐτὸ
<lb/>Σύλλας ὁ rωμαίων στρατηγὸς ἐλέγετο μετὰ τῶν ἄλλων
<lb/>εἰς Ἰταλίαν πεπομφέναι, εἶτα περὶ Μαλέαν, οἶμαι, καταδύσης
<lb/>τῆς ὁλκάδος, ἀπολέσθαι ἅπαντα καὶ τὴν γραφήν.
<lb/>πλὴν ἀλλὰ τήν γε εἰκόνα τῆς εἰκόνος εἶδον, καὶ αὐτὸς
<lb/>ὑμῖν, ὡς ἂν οἷός τε ὦ, δείξω τῷ λόγῳ, οὐ μὰ τὸν Δία
<lb/>γραφικός τις ὤν, ἀλλὰ πάνυ μέμνημαι οὐ πρὸ πολλοῦ
<lb/>ἰδὼν ἔν τινος τῶν γραφέων Ἀθήνησι· καὶ τὸ ὑπερθαυμάσαι
<lb/>τότε τὴν τέχνην τάχ̓ ἄν μοι καὶ νῦν πρὸς τὸ σαφέστερον
<lb/>δηλῶσαι συναγωνίσαιτο.
<lb/>
            <milestone unit="section" n="4"/>Ἐπὶ χλόης εὐθαλοῦς ἡ Κένταυρος αὕτη πεποίηται
<lb/>ὅλῃ μὲν τῇ ἵππῳ χαμαὶ κειμένη, καὶ ἀποτέτανται εἰς τοὐπίσω
<lb/>οἱ πόδες, τὸ δὲ γυναικεῖον ὅσον αὐτῆς ἠρέμα ἐπεγήγερται
<lb/>καὶ ἐπ̓ ἀγκῶνός ἐστιν, οἱ δὲ πόδες οἱ ἔμπροσθεν
<lb/>οὐκέτι καὶ οὗτοι ἀποτάδην, οἷον ἐπὶ πλευρὰν κειμένης,
<lb/>ἀλλ̓ ὁ μὲν ὀκλάζοντι ἔοικεν ὢν καμπύλος ὑπεσταλμένῃ
<lb/>τῇ ὁπῇ, ὁ δὲ ἔμπαλιν ἐπανίσταται καὶ τοῦ ἐδάφους ἀντιλαμβάνεται,
<lb/>
            <milestone unit="section2" n="842"/> οἷοί εἰσιν ἵπποι πειρώμενοι ἀναπηδᾶν.
<lb/>τοῖν νεογνοῖν δὲ τὸ μὲν ἄνω ἔχει αὐτὴ ἐν ταῖς ἀγκάλαις
<lb/>καὶ τρέφει ἀνθρωπικῶς ἐπέχουσα τὸν γυναικεῖον μαστόν,
<lb/>τὸ δ̓ ἕτερον ἐκ τῆς ἵππου θηλάζει ἐς τὸν πωλικὸν τρόπον·
<lb/>ἄνω δὲ τῆς εἰκόνος οἷον ἀπό τινος σκοπῆς Ἱπποκένταυρός
<lb/>τις, ἀνὴρ ἐκείνης δηλαδὴ τῆς τὰ βρέφη ἀμφοτέρωθεν
<lb/>τιθηνουμένης, ἐπικύπτει γελῶν οὐχ ὅλος φαινόμενος,
<pb id="p.397"/>
            <lb/>ἀλλ̓ ἐς μέσον τὸν ἵππον, λέοντος σκύμνον ἀνέχων
<lb/>τῇ δεξιᾷ καὶ ὑπὲρ ἑαυτὸν αἰωρῶν, ὡς δεδίξαιτο σὺν
<lb/>παιδιᾷ τὰ βρέφη. <milestone unit="section" n="5"/>τὰ μὲν οὖν ἄλλα τῆς γραφῆς, ἐφ̓
<lb/>ὅσα τοῖς ἰδιώταις ἡμῖν οὐ πάντη ἐμφανῆ ὄντα τὴν ὅλην
<lb/>ὅμως ἔχει δύναμιν τῆς τέχνης, οἷον τὸ ἀποτεῖναι τὰς
<lb/>γραμμὰς ἐς τὸ εὐθύτατον καὶ τῶν χρωμάτων ἀκριβῆ τὴν
<lb/>κρᾶσιν καὶ εὔκαιρον τὴν ἐπιβολὴν ποιήσασθαι καὶ σκιάσαι
<lb/>ἐς δέον καὶ τοῦ μεγέθους τὸν λόγον καὶ τὴν τῶν μερῶν
<lb/>πρὸς τὸ ὅλον ἰσότητα καὶ ἁρμονίαν γραφέων παῖδες
<lb/>ἐπαινούντων, οἷς ἔργον εἰδέναι τὰ τοιαῦτα· ἐγὼ δὲ τοῦ <milestone unit="section2" n="843"/>
            <lb/>Ζεύξιδος ἐκεῖνο μάλιστα ἐπῄνεσα, ὅτι ἐν μιᾷ καὶ τῇ αὐτῇ
<lb/>ὑποθέσει ποικίλως τὸ περιττὸν ἐπεδείξατο τῆς τέχνης,
<lb/>τὸν μὲν ἄνδρα ποιήσας πάντη φοβερὸν καὶ κομιδῇ ἄγριον,
<lb/>σοβαρὸν τῇ χαίτῃ, λάσιον τὰ πολλὰ οὐ κατὰ τὸν ἵππον
<lb/>αὐτοῦ μόνον, ἀλλὰ καὶ καθ̓ ἕτερον τοῦ ἀνθρώπου, καὶ
<lb/>ἐξάρας αὐτῷ τοὺς ὤμους ἐπὶ πλεῖστον, τὸ βλέμμα, καίτοι
<lb/>γελῶντος, θηριῶδες ὅλον καὶ ὄρειόν τι καὶ ἀνήμερον.
<lb/>
            <milestone unit="section" n="6"/>τοιοῦτον μὲν ἐκεῖνον· τὴν θήλειαν δὲ ἵππου γε τῆς
<lb/>καλλίστης, οἷαι μάλιστα αἱ Θετταλαί εἰσιν, ἀδμῆτες ἔτι
<lb/>καὶ ἄβατοι, τὸ δ̓ ἄνω ἡμίτομον γυναικὸς πάγκαλον ἔξω
<lb/>τῶν ὤτων· ἐκεῖνα δὲ μόνα σατυρώδη ἐστὶν αὐτῇ· καὶ ἡ
<lb/>μῖξις δὲ καὶ ἡ ἁρμογὴ τῶν σωμάτων, καθ̓ ὃ συνάπτεται
<lb/>καὶ συνδεῖται τῷ γυναικείῳ τὸ ἱππικόν, ἠρέμα καὶ οὐκ
<lb/>ἀθρόως μεταβαίνουσα καὶ ἐκ προσαγωγῆς τρεπομένη λανθάνει <milestone unit="section2" n="844"/>
            <lb/>τὴν ὄψιν ἐκ θατέρου εἰς τὸ ἕτερον ὑπαγομένη. τὸ
<lb/>νεογνὸν δὲ τὸ ἐν τῷ νηπίῳ ὅμως ἄγριον καὶ ἐν τῷ ἁπαλῷ
<lb/>ἤδη φοβερόν, καὶ τοῦτο θαυμαστὸν οἷον ἔδοξέ μοι, καὶ
<lb/>ὅτι παιδικῶς μάλα πρὸς τὸν σκύμνον τοῦ λέοντος ἀναβλέπουσι,
<lb/>μεταξὺ τῆς θηλῆς ἑκάτερος ἐπειλημμένοι ἐν
<lb/>χρῷ τῇ μητρὶ προσιστάμενοι. <milestone unit="section" n="7"/>ταῦτα δ̓ οὖν ἐπιδειξάμενος
<lb/>ὁ Ζεῦξις αὐτὸς μὲν ᾤετο ἐκπλήξειν τοὺς ὁρῶντας
<lb/>ἐπὶ τῇ τέχνῃ, οἱ δὲ αὐτίκα μὲν ἐβόων. ἢ τί γὰρ ἂν ἐποίουν
<pb id="p.398"/>
            <lb/>καλλίστω θεάματι ἐντυγχάνοντες; ἐπῄνουν δὲ μάλιστα
<lb/>πάντες ἅπερ κἀμὲ πρῴην ἐκεῖνοι, τῆς ἐπινοίας τὸ ξένον
<lb/>καὶ τὴν γνώμην τῆς γραφῆς ὡς νέαν καὶ τοῖς ἔμπροσθεν
<lb/>ἠγνοημένην οὖσαν. ὥστε ὁ Ζεῦξις συνεὶς ὅτι αὐτοὺς
<lb/>ἀσχολεῖ ἡ ὑπόθεσις καινὴ οὖσα καὶ ἀπάγει τῆς τέχνης,
<lb/>ὡς ἐν παρέργῳ τίθεσθαι τὴν ἀκρίβειαν τῶν πραγμάτων,
<lb/>Ἄγε δή, ἔφη, ὦ Μικκίων, πρὸς τὸν μαθητήν, περίβαλε
<lb/>ἤδη τὴν εἰκόνα καὶ ἀράμενοι ἀποκομίζετε οἴκαδε· οὗτοι
<lb/>γὰρ ἡμῶν τὸν πηλὸν τῆς τέχνης ἐπαινοῦσι, τῶν δ̓, ἐφ̓
<lb/>ὅτῳ, εἰ καλῶς ἔχει καὶ κατὰ τὴν τέχνην, οὐ πολὺν ποιοῦνται
<lb/>λόγον, ἀλλὰ παρευδοκιμεῖ τὴν ἀκρίβειαν τῶν ἔργων
<lb/>ἡ τῆς ὑποθέσεως καινοτομία. <milestone unit="section" n="8"/>ὁ μὲν οὖν Ζεῦξις
<lb/>οὕτως, ὀργιλώτερον ἴσως. Ἀντίοχος δὲ ὁ σωτὴρ ἐπικληθεὶς
<lb/>
            <milestone unit="section2" n="846"/> καὶ οὗτος ὅμοιόν τι παθεῖν λέγεται ἐν τῇ πρὸς Γαλάτας
<lb/>μάχῃ. εἰ βούλεσθε, διηγήσομαι καὶ τοῦτο, ὁποῖον
<lb/>ἐγένετο. εἰδὼς γὰρ <del status="unremarkable">tou/tous</del> ἀλκίμους ὄντας καὶ πλήθει
<lb/>παμπόλλους ὁρῶν καὶ τὴν φάλαγγα καρτερῶς συναραρυῖαν
<lb/>καὶ ἐπὶ μετώπου μὲν προασπίζοντας τοὺς χαλκοθώρακας
<lb/>αὐτῶν, ἐς βάθος δὲ ἐπὶ τεττάρων καὶ εἴκοσι
<lb/>τεταγμένους ὁπλίτας, ἐπὶ κέρως δ̓ ἑκατέρωθεν τὴν ἵππον
<lb/>δισμυρίαν οὖσαν, ἐκ δὲ τοῦ μέσου τὰ ἅρματα ἐκπηδήσεσθαι
<lb/>μέλλοντα δρεπανηφόρα ὀγδοήκοντα καὶ συνωρίδας
<lb/>ἐπ̓ αὐτοῖς δὶς τοσαύτας, ταῦτα ὁρῶν πάνυ πονηρὰς εἶχε
<lb/>τὰς ἐλπίδας, ὡς ἀμάχων ὄντων ἐκείνων αὐτῷ· ἐκεῖνος
<lb/>γὰρ δἰ ὀλίγου τῆς στρατιᾶς ἐκείνης παρασκευασθείσης οὐ
<lb/>μεγαλωστὶ οὐδὲ κατ̓ ἀξίαν τοῦ πολέμου ἀφίκετο κομιδῇ
<lb/>ὀλίγους ἄγων, καὶ τούτων πελταστικὸν τὸ πολὺ καὶ ψιλικόν·
<lb/>οἱ γυμνῆτες δὲ ὑπὲρ ἥμισυ τῆς στρατιᾶς ἦσαν.
<lb/>ὥστε ἐδόκει αὐτῷ ἤδη σπένδεσθαι καί τινα εὐπρεπῆ διάλυσιν
<lb/>εὑρίσκεσθαι τοῦ πολέμου. <milestone unit="section" n="9"/>ἀλλὰ Θεοδότας ὁ
<lb/>rόδιος, ἀνὴρ γενναῖος καὶ τακτικῶν ἔμπειρος, οὐκ εἴα
<lb/>
            <milestone unit="section2" n="847"/> παρὼν ἀθυμεῖν· καὶ ἦσαν γὰρ ἑκκαίδεκα ἐλέφαντες τῷ
<pb id="p.399"/>
            <lb/>Ἀντιόχῳ. τούτους ἐκέλευσεν ὁ Θεοδότας τέως μὲν ἔχειν
<lb/>ὡς οἷόν τε κατακρύψαντας, ὡς μὴ κατάδηλοι εἶεν ὑπερφαινόμενοι
<lb/>τοῦ στρατοῦ, ἐπειδὰν δὲ σημήνῃ ὁ σαλπιγκτὴς
<lb/>καὶ δέῃ συμπλέκεσθαι καὶ εἰς χεῖρας ἰέναι καὶ ἡ ἵππος
<lb/>ἡ τῶν πολεμίων ἐπελαύνηται καὶ τὰ ἅρματα οἱ Γαλάται
<lb/>ἀνοίξαντες τὴν φάλαγγα καὶ διαστήσαντες ἐπαφῶσι,
<lb/>τότε ἀνὰ τέτταρας μὲν τῶν ἐλεφάντων ἀπαντᾶν ἐφ̓ ἑκάτερα
<lb/>τοῖς ἱππεῦσι, τοὺς ὀκτὼ δὲ ἀντεπαφεῖναι τοῖς ἁρματηλάταις
<lb/>καὶ συνωριασταῖς· εἰ γὰρ τοῦτο γένοιτο, φοβηθήσονται
<lb/>αὐτῶν, ἔφη, οἱ ἵπποι καὶ ἐς τοὺς Γαλάτας αὖθις
<lb/>ἐμπεσοῦνται φεύγοντες. καὶ οὕτως ἐγένετο· <milestone unit="section" n="10"/>οὐ
<lb/>γὰρ πρότερον ἰδόντες ἐλέφαντα οὔτε αὐτοὶ Γαλάται οὔτε
<lb/>οἱ ἵπποι αὐτῶν οὕτω πρὸς τὸ παράδοξον τῆς ὄψεως ἐταράχθησαν,
<lb/>ὥστε πόρρω ἔτι τῶν θηρίων ὄντων ἐπεὶ μόνον
<lb/>τετριγότων ἤκουσαν καὶ τοὺς ὀδόντας εἶδον ἀποστίλβοντας
<lb/>ἐπισημότερον ὡς ἂν ἐκ μέλανος τοῦ παντὸς σώματος
<lb/>καὶ τὰς προνομαίας ὡς ἐς ἁρπαγὴν ὑπεραιωρουμένας,
<lb/>πρὶν ἢ τὸ τόξευμα ἐξικνεῖσθαι, ἐκκλίναντες σὺν οὐδενὶ <milestone unit="section2" n="848"/>
            <lb/>κόσμῳ ἔφευγον, οἱ μὲν πεζοὶ περιπειρόμενοι ὑπ̓ ἀλλήλων
<lb/>τοῖς δορατίοις καὶ συμπατούμενοι ὑπὸ τῶν ἱππέων,
<lb/>ὡς εἶχον, ἐμπεσόντων ἐπ̓ αὐτούς, τὰ ἅρματα δέ, ἀναστρέψαντα
<lb/>καὶ ταῦτα ἔμπαλιν εἰς τοὺς οἰκείους, οὐκ
<lb/>ἀναιμωτὶ διεφέρετο ἐν αὐτοῖς, ἀλλὰ τὸ τοῦ Ὁμήρου,
<lb/>
            <q direct="unspecified">di/froi d) a)nekumbali/azon:</q> οἱ ἵπποι δ̓ ἐπείπερ ἅπαξ
<lb/>τῆς ἐς τὸ εὐθὺ ὁδοῦ ἀπετρέποντο οὐκ ἀνασχόμενοι τῶν
<lb/>ἐλεφάντων, τοὺς ἐπιβάτας ἀποβαλόντες <q direct="unspecified">kei/n) o)/xea krota/lizon</q>
            <lb/>τέμνοντες νὴ Δία καὶ διαιροῦντες τοῖς δρεπάνοις
<lb/>εἴ τινας τῶν φίλων καταλάβοιεν· πολλοὶ δ̓ ὡς ἐν
<lb/>ταραχῳ τοσουτῳ κατελαμβάνοντο. εἵποντο δὲ καὶ οἱ ἐλέφαντες
<lb/>συμπατοῦντες καὶ συναναρριπτοῦντες ἐς ὕψος
<lb/>ταῖς προνομαίαις καὶ συναρπάζοντες καὶ τοῖς ὀδοῦσι περιπείροντες,
<lb/>καὶ τέλος οὗτοι κατὰ κράτος παραδιδόασι τῷ
<pb id="p.400"/>
            <lb/>Αντιόχῳ τὴν νίκην. <milestone unit="section" n="11"/>οἱ Γαλάται δὲ οἱ μὲν ἐτεθνήκεσαν,
<lb/>πολλοῦ τοῦ φόνου γενομένου, οἱ δὲ ζῶντες ἐλαμβάνοντο,
<lb/>
            <milestone unit="section2" n="849"/> πλὴν πάνυ ὀλίγοι ὁπόσοι ἔφθασαν ἐς τὰ ὄρη
<lb/>ἀναφυγόντες, οἱ Μακεδόνες δὲ ὅσοι σὺν Ἀντιόχῳ ἦσαν,
<lb/>ἐπαιώνιζον καὶ προσιόντες ἄλλος ἀλλαχόθεν ἀνέδουν τὸν
<lb/>βασιλέα καλλίνικον ἀναβοῶντες· ὁ δὲ καὶ δακρύσας, ὥς
<lb/>φασιν, Αἰσχυνώμεθα, ἔφη, ὦ στρατιῶται, οἷς γε ἡ σωτηρία
<lb/>ἐν ἑκκαίδεκα τούτοις θηρίοις ἐγένετο· ὡς εἰ μὴ τὸ
<lb/>καινὸν τοῦ θεάματος ἐξέπληξε τοὺς πολεμίους, τί ἂν
<lb/>ἡμεῖς ἦμεν πρὸς αὐτούς; ἔπειτα τῷ τροπαίῳ κελεύει ἄλλο
<lb/>μηδέν, ἐλέφαντα δὲ μόνον ἐγκολάψαι. <milestone unit="section" n="12"/>ὥρα τοίνυν με
<lb/>σκοπεῖν, μὴ καὶ τοὐμὸν ὅμοιον ᾖ τῷ Ἀντιόχῳ καὶ τὰ μὲν
<lb/>ἄλλα οὐκ ἄξια μάχης, ἐλέφαντες δέ τινες καὶ ξένα μορμολύκεια
<lb/>πρὸς τοὺς ὁρῶντας καὶ θαυματοποιία ἄλλως·
<lb/>ἐκεῖνα γοῦν ἐπαινοῦσι πάντες. οἷς δ̓ ἐγὼ ἐπεποίθειν, οὐ
<lb/>πάνυ ταῦτα ἐν λόγῳ παῤ αὐτοῖς ἐστιν, ἀλλ̓ ὅτι μὲν θήλεια
<lb/>Ἱπποκένταυρος γεγραμμένη, τοῦτο μόνον ἐκπλήττονται
<lb/>
            <milestone unit="section2" n="850"/> καὶ ὥσπερ ἐστί, καινὸν καὶ τεράστιον δοκεῖ αὐτοῖς.
<lb/>τὰ δ̓ ἄλλα μάτην ἄρα τῷ Ζεύξιδι πεποίηται; ἀλλ̓ οὐ
<lb/>μάτην· γραφικοὶ γὰρ ὑμεῖς καὶ μετὰ τέχνης ἕκαστα ὁρᾶτε.
<lb/>εἴη μόνον ἄξια τοῦ θεάτρου δεικνύειν.
</p>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
