<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd">
]>
<TEI.2>
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Scytha</title>
            <author>Lucian</author>
            <editor role="editor">Karl Jacobitz</editor>&fund.Google;</titleStmt>&Perseus.publish;<sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Luciani Samosatensis Opera, Vol I</title>
                  <author>Lucian</author>
                  <editor role="editor">Karl Jacobitz</editor>
                  <imprint>
                     <publisher>in aedibus B. G. Teubneri</publisher>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <date>1896</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
            <p>Kεψβοαρδινγ</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl doctype="TEI.2">
            <state unit="section"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            
            <language id="greek">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            <pb id="p.404"/>
            <lb/>
            <milestone unit="section" n="1"/>Οὐ πρῶτος Ἀνάχαρσις ἀφίκετο ἐκ Σκυθίας Ἀθήναζε
<lb/>παιδείας ἐπιθυμίᾳ τῆς Ἑλληνικῆς, ἀλλὰ καὶ Τόξαρις
<lb/>πρὸ αὐτοῦ, σοφὸς μὲν καὶ φιλόκαλος ἀνὴρ καὶ ἐπιτηδευμάτων
<lb/>φιλομαθὴς τῶν ἀρίστων, οἴκοι δὲ οὐ τοῦ βασιλείου
<lb/>γένους ὢν οὐδὲ τῶν πιλοφορικῶν, ἀλλὰ Σκυθῶν
<lb/>τῶν πολλῶν καὶ δημοτικῶν, οἷοί εἰσι παῤ αὐτοῖς οἱ ὀκτάποδες
<lb/>καλούμενοι, τοῦτο δέ ἐστι, δύο βοῶν δεσπότην εἶναι
<lb/>καὶ ἁμάξης μιᾶς. οὗτος ὁ Τόξαρις οὐδ̓ ἀπῆλθεν ἔτι
<lb/>ὀπίσω ἐς Σκύθας, ἀλλ̓ Ἀθήνησιν ἀπέθανε, καὶ μετ̓ οὐ
<lb/>
            <milestone unit="section2" n="860"/> πολὺ καὶ ἥρως ἔδοξε καὶ ἐντέμνουσιν αὐτῷ Ξένῳ Ἰατρῷ
<lb/>οἱ Ἀθηναῖοι· τοῦτο γὰρ τοὔνομα ἥρως γενόμενος ἐπεκτήσατο.
<lb/>τὴν δὲ αἰτίαν τῆς ἐπωνυμίας καὶ ἀνθ̓ ὅτου ἐς
<lb/>τοὺς ἥρωας κατελέγη καὶ τῶν Ἀσκληπιαδῶν εἷς ἔδοξεν,
<lb/>οὐ χεῖρον ἴσως διηγήσασθαι, ὡς μάθητε οὐ Σκύθαις μόνον
<lb/>ἐπιχώριον ὂν ἀπαθανατίζειν καὶ πέμπειν παρὰ τὸν
<lb/>Ζάμολξιν, ἀλλὰ καὶ Ἀθηναίοις ἐξεῖναι θεοποιεῖν τοὺς
<lb/>Σκύθας ἐπὶ τῆς Ἑλλάδος. <milestone unit="section" n="2"/>κατὰ τὸν λοιμον τὸν μέγαν
<lb/>ἔδοξεν ἡ Ἀρχιτέλους γυνή, Ἀρεοπαγίτου ἀνδρός, ἐπιστάντα
<lb/>οἱ τὸν Σκύθην κελεῦσαι εἰπεῖν Ἀθηναίοις ὅτι
<lb/>παύσονται τῷ λοιμῷ ἐχόμενοι, ἢν τοὺς στενωποὺς οἴνῳ
<lb/>πολλῷ ῥάνωσι. τοῦτο συχνάκις γενόμενον &mdash; οὐ γὰρ ἠμέλησαν
<lb/>οἱ Ἀθηναῖοι ἀκούσαντες &mdash; ἔπαυσε μηκέτι λοιμώττειν
<pb id="p.405"/>
            <lb/>αὐτούς, εἴτε ἀτμούς τινας πονηροὺς ὁ οἰνος σβέσας
<lb/>τῇ ὀδμῇ, εἴτε ἄλλο τι πλέον εἰδὼς ὁ ἥρως ὁ Τόξαρις, ἅτε <milestone unit="section2" n="861"/>
            <lb/>ἰατρικὸς ὤν, συνεβούλευσεν. ὁ δ̓ οὖν μισθὸς τῆς ἰάσεως
<lb/>ἔτι καὶ νῦν ἀποδίδοται αὐτῷ λευκὸς ἵππος καταθυόμενος
<lb/>ἐπὶ τῷ μνήματι, ὅθεν ἔδειξεν ἡ Δειμαινέτη προελθόντα
<lb/>αὐτὸν ἐντείλασθαι ἐκεῖνα τὰ περὶ τοῦ οἴνου· καὶ εὑρέθη
<lb/>κεῖθι ὁ Τόξαρις τεθαμμένος τῇ τε ἐπιγραφῇ γνωσθείς,
<lb/>εἰ καὶ μὴ πᾶσα ἐφαίνετο ἔτι, καὶ μάλιστα, ὅτι ἐπὶ τῇ
<lb/>στήλῃ Σκύθης ἀνὴρ ἐγκεκόλαπτο, τῇ λαιᾷ μὲν τόξον ἔχων
<lb/>ἐντεταμένον, τῇ δεξιᾷ δὲ βιβλίον, ὡς ἐδόκει. ἔτι καὶ νῦν
<lb/>ἴδοις ἂν αὐτοῦ ὑπὲρ ἥμισυ καὶ τὸ τόξον ὅλον καὶ τὸ βιβλίον·
<lb/>τὰ δὲ ἄνω τῆς στήλης καὶ τὸ πρόσωπον ὁ χρόνος
<lb/>ἤδη ἐλυμήνατό που. ἔστι δὲ οὐ πολὺ ἀπὸ τοῦ Διπύλου,
<lb/>ἐν ἀριστερᾷ εἰς Ἀκαδημίαν ἀπιόντων, οὐ μέγα τὸ χῶμα
<lb/>καὶ ἡ στήλη χαμαί· πλὴν ἀλλ̓ ἔστεπταί γε ἀεί, καί φασι <milestone unit="section2" n="862"/>
            <lb/>πυρεταίνοντάς τινας ἤδη πεπαῦσθαι ἀπ̓ αὐτοῦ, καὶ μὰ
<lb/>τὸν Δί̓ οὐδὲν ἄπιστον, ὃς ὅλην ποτὲ ἰάσατο τὴν πόλιν.
<lb/>
            <milestone unit="section" n="3"/>ἀλλὰ γὰρ οὗπερ ἕνεκα ἐμνήσθην αὐτοῦ, ἔζη μὲν ἔτι ὸ
<lb/>Τόξαρις, ὁ Ἀνάχαρσις δὲ ἄρτι καταπεπλευκὼς ἀνῄει ἐκ
<lb/>Πειραιῶς, οἷα δὴ ξένος καὶ βάρβαρος οὐ μετρίως τεταραγμένος
<lb/>ἔτι τὴν γνώμην, πάντα ἀγνοῶν, ψοφοδεὴς πρὸς
<lb/>τὰ πολλά, οὐκ ἔχων ὅ τι χρήσαιτο ἑαυτῷ· καὶ γὰρ συνίει
<lb/>καταγελώμενος ὑπὸ τῶν ὁρώντων ἐπὶ τῇ σκευῇ, καὶ ὁμόγλωσσον
<lb/>οὐδένα εὕρισκε, καὶ ὅλως μετέμελεν αὐτῷ ἤδη
<lb/>τῆς ὁδοῦ, καὶ ἐδέδοκτο ἰδόντα μόνον τὰς Ἀθήνας ἐπὶ
<lb/>πόδα εὐθὺς ὀπίσω χωρεῖν καὶ πλοίῳ ἐπιβάντα πλεῖν αὖθις
<lb/>ἐπὶ Βοσπόρου, ὅθεν οὐ πολλὴ ἔμελλεν αὐτῷ ὁδὸς ἔσεσθαι
<lb/>οἴκαδε ἐς Σκύθας. οὕτως ἔχοντι τῷ Ἀναχάρσιδι ἐντυγχάνει <milestone unit="section2" n="863"/>
            <lb/>δαίμων τις ἀγαθὸς ὡς ἀληθῶς ὁ Τόξαρις ἤδη ἐν τῷ
<lb/>Κεραμεικῷ· καὶ τὸ μὲν πρῶτον ἡ στολὴ αὐτὸν ἐπεσπάσατο
<lb/>πατριῶτις οὖσα, εἶτα μέντοι οὐ χαλεπῶς ἔμελλε καὶ
<lb/>αὐτὸν γνώσεσθαι τὸν Ἀνάχαρσιν ἅτε γένους τοῦ δοκιμωτάτου
<pb id="p.406"/>
            <lb/>ὄντα καὶ ἐν τοῖς πρώτοις Σκυθῶν. ὁ Ἀναχαρσις
<lb/>δὲ πόθεν ἂν ἐκεῖνον ἔγνω ὁμοεθνῆ ὄντα, Ἑλληνιστὶ
<lb/>ἐσταλμένον, ὑπεξυρημένον τὸ γένειον, ἄζωστον, ἀσίδηρον,
<lb/>ἤδη στωμύλον, αὐτῶν τῶν Ἀττικῶν ἕνα τῶν αὐτοχθόνων;
<lb/>οὕτω μετεπεποίητο ὑπὸ τοῦ χρόνου. <milestone unit="section" n="4"/>ἀλλὰ
<lb/>Τόξαρις Σκυθιστὶ προσειπὼν αὐτόν, Οὐ σύ, ἔφη, Ἀνάχαρσις
<lb/>ὢν τυγχάνεις ὁ Δαυκέτου; ἐδάκρυσεν ὑφ̓ ἡδονῆς
<lb/>ὁ Ἀνάχαρσις, ὅτι καὶ ὁμόφωνον εὑρήκει τινά, καὶ τοῦτον
<lb/>
            <milestone unit="section2" n="864"/> εἰδότα ὅστις ἦν ἐν Σκύθαις, καὶ ἤρετο, Σὺ δὲ πόθε
<lb/>οἶσθα ἡμᾶς, ὦ ξένε; Καὶ αὐτός, ἔφη, ἐκεῖθέν εἰμι παῤ
<lb/>ὑμῶν, Τόξαρις τοὔνομα, οὐ τῶν ἐπιφανῶν, ὥστε καὶ
<lb/>ἐγνῶσθαι ἄν σοι κατ̓ αὐτό. Μῶν, ἔφη, σὺ ὁ Τόξαρις εἶ,
<lb/>περὶ οὗ ἐγὼ ἤκουσα ὥς τις Τόξαρις ἔρωτι τῆς Ἑλλάδος
<lb/>ἀπολιπὼν καὶ γυναῖκα ἐν Σκυθίᾳ καὶ παιδία νεογνὰ οἴχοιτο
<lb/>ἐς Ἀθήνας καὶ νῦν διατρίβοι κεῖθι τιμώμενος ὑπὸ
<lb/>τῶν ἀρίστων; Ἐγώ, ἔφη, ἐκεῖνός εἰμι, εἴ τις κἀμοῦ λόγος
<lb/>ἔτι παῤ ὑμῖν. Οὐκοῦν, ἦ δ̓ ὃς ὁ Ἀνάχαρσις, μαθητήν
<lb/>σου ἴσθι με γεγενημένον καὶ ζηλωτὴν τοῦ ἔρωτος ὃν ἠράσθης,
<lb/>ἰδεῖν τὴν Ἑλλάδα, καὶ κατά γε τὴν ἐμπορίαν ταύτην
<lb/>ἀποδημήσας ἥκω σοι μυρία παθὼν ἐν τοῖς διὰ μέσου
<lb/>ἔθνεσι, καὶ εἴ γε μὴ σοὶ ἐνέτυχον, ἔγνωστο ἤδη πρὶν
<lb/>ἥλιον δῦναι, ὀπίσω αὖθις ἐπὶ ναῦν κατιέναι· οὕτως ἐτεταράγμην
<lb/>ξένα καὶ ἄγνωστα πάντα ὁρῶν. ἀλλὰ πρὸς
<lb/>Ἀκινάκου καὶ Ζαμόλξιδος, τῶν πατρῴων ἡμῖν θεῶν, σύ
<lb/>με, ὦ Τόξαρι, παραλαβὼν ξενάγησον καὶ δεῖξον τὰ κάλλιστα
<lb/>τῶν Ἀθήνησιν, εἶτα καὶ τὰ ἐν τῇ ἄλλῃ Ἑλλάδι, νόμων
<lb/>τε τοὺς ἀρίστους καὶ ἀνδρῶν τοὺς βελτίστους καὶ
<lb/>ἤθη καὶ πανηγύρεις καὶ βίον αὐτῶν καὶ πολιτείαν, δἰ
<lb/>
            <milestone unit="section2" n="865"/> ἅπερ σύ τε κἀγὼ μετὰ σὲ τοσαύτην ὁδὸν ἥκομεν, καὶ μὴ
<lb/>περιίδῃς ἀθέατον αὐτῶν ἀναστρέψοντα. <milestone unit="section" n="5"/>Τοῦτο μέν,
<lb/>ἔφη ὁ Τόξαρις, ἥκιστα ἐρωτικὸν εἴρηκας, ἐπὶ τὰς θύρας
<lb/>αὐτὰς ἐλθόντα οἴχεσθαι ἀπιόντα. πλὴν ἀλλὰ θάρρει· οὐ
<pb id="p.407"/>
            <lb/>γαρ ἄν, ὡς φής, ἀπέλθοις οὐδ̓ ἂν ἀφείη σε ῥᾳδίως ἡ
<lb/>πόλις· οὐχ οὕτως ὀλίγα τὰ θέλγητρα ἔχει πρὸς τοὺς ξένους,
<lb/>ἀλλὰ μάλα ἐπιλήψεταί σου, ὡς μήτε γυναικὸς ἔτι
<lb/>μήτε παίδων, εἴ σοι ἤδη εἰσί, μεμνῆσθαι. ὡς δ̓ ἂν τάχιστα
<lb/>πᾶσαν ἴδοις τὴν πόλιν τῶν Ἀθηνῶν, μᾶλλον δὲ τὴν
<lb/>Ελλάδα ὅλην καὶ τὰ Ἑλλήνων καλά, ἐγὼ ὑποθήσομαί σοι.
<lb/>ἔστι σοφὸς ἀνὴρ ἐνταῦθα, ἐπιχώριος μέν, ἀποδημήσας
<lb/>δὲ μάλα πολλὰ ἔς τε Ἀσίαν καὶ ἐς Αἴγυπτον καὶ τοῖς ἀρίστοις
<lb/>τῶν ἀνθρώπων συγγενόμενος, τὰ ἄλλα οὐ τῶν
<lb/>πλουσίων, ἀλλὰ καὶ κομιδῇ πένης· ὄψει γέροντα οὕτω
<lb/>δημοτικῶς ἐσταλμένον. πλὴν διά γε τὴν σοφίαν καὶ τὴν
<lb/>ἄλλην ἀρετὴν πάνυ τιμῶσιν αὐτόν, ὥστε καὶ νομοθέτῃ
<lb/>χρῶνται πρὸς τὴν πολιτείαν καὶ ἀξιοῦσι κατὰ τὰ ἐκείνου
<lb/>προστάγματα βιοῦν. εἰ τοῦτον φίλον κτήσαιο καὶ μάθοις
<lb/>οἷος ἀνήρ ἐστι, πᾶσαν νόμιζε τὴν Ἑλλάδα ἐν αὐτῷ ἔχειν
<lb/>καὶ τὸ κεφάλαιον ἤδη ἂν εἰδέναι τῶν τῇδε ἀγαθῶν· ὡς
<lb/>οὐκ ἔστιν ὅ τι ἂν μεῖζόν σοι καλὸν χαρίσασθαι δυναίμην <milestone unit="section2" n="866"/>
            <lb/>ἢ συστήσας ἐκείνῳ. <milestone unit="section" n="6"/>Μὴ τοίνυν μέλλωμεν, ἔφη, ὦ
<lb/>Τόξαρι, ὁ Ἀνάχαρσις, ἀλλά με λαβὼν ἄγε παῤ αὐτόν
<lb/>ἀτὰρ ἐκεῖνο δέδια, μὴ δυσπρόσοδος καὶ ἐν παρέργῳ θῆται
<lb/>σου τὴν ἔντευξιν τὴν ὑπὲρ ἡμῶν. Εὐφήμει, ἦ δ̓ ὅς, ἐκείνῳ
<lb/>τὰ μέγιστα χαριεῖσθαί μοι δοκῶ ἀφορμὴν παρασχὼν
<lb/>τῆς ἐς ξένον ἄνδρα εὐποιίας. ἕπου μόνον· εἴσῃ γὰρ ὅση
<lb/>πρὸς τὸν Ξένιον ἡ αἰδὼς καὶ ἡ ἄλλη ἐπιείκεια καὶ χρηστότης.
<lb/>μᾶλλον δὲ κατὰ δαίμονα οὗτος αὐτὸς ἡμῖν πρόσεισιν,
<lb/>ὁ ἐπὶ συννοίας, ὁ λαλῶν ἑαυτῷ· καὶ ἅμα προσειπὼν
<lb/>τὸν Σόλωνα, Τοῦτό σοι, ἔφη, δῶρον μέγιστον
<lb/>ἥκω ἄγων, ξένον ἄνδρα φιλίας δεόμενον. <milestone unit="section" n="7"/>Σκύθης δέ
<lb/>ἐστι τῶν παῤ ἡμῖν εὐπατριδῶν, καὶ ὅμως τἀκεῖ πάντα
<lb/>ἀφεὶς ἥκει συνεσόμενος ὑμῖν καὶ τὰ κάλλιστα ὀψόμενος
<lb/>τῆς Ἑλλάδος, κἀγὼ ἐπίτομόν τινα ταύτην ἐξεῦρον αὐτῷ,
<lb/>ὅπως ῥᾷστα καὶ αὐτὸς μάθοι πάντα καὶ γνώριμος γένοιτο
<pb id="p.408"/>
            <lb/>τοῖς ἀρίστοις· τοῦτο δ̓ ἦν σοὶ προσαγαγεῖν αὐτόν. εἰ
<lb/>τοίνυν ἐγὼ Σόλωνα οἶδα, οὕτω ποιήσεις καὶ προξενήσεις
<lb/>
            <milestone unit="section2" n="867"/> αὐτοῦ καὶ πολίτην γνήσιον ἀποφανεῖς τῆς Ἑλλάδος. καὶ
<lb/>ὅπερ σοι ἔφην μικρὸν ἔμπροσθεν, ὦ Ἀνάχαρσι, πάντα
<lb/>ἑώρακας ἤδη Σόλωνα ἰδών, τοῦτο αἱ Ἀθῆναι, τοῦτο ἡ
<lb/>Ἑλλάς· οὐκέτι ξένος σύ γε, πάντες σε ἴσασι, πάντες σε
<lb/>φιλοῦσι. τηλικοῦτόν ἐστι τὸ κατὰ τὸν πρεσβύτην τοῦτον.
<lb/>ἁπάντων ἐπιλήσῃ τῶν ἐν Σκυθίᾳ συνὼν αὐτῷ· ἔχεις τῆς
<lb/>ἀποδημίας τὰ ἆθλα, τοῦ ἔρωτος τὸ τέλος· οὗτός σοι ὁ
<lb/>Ελληνικὸς κανών, τοῦτο δεῖγμα τῆς φιλοσοφίας τῆς Ἀττικῆς.
<lb/>οὕτω τοίνυν γίγνωσκε ὡς εὐδαιμονέστατος ὤν, ὃς
<lb/>συνέσῃ Σόλωνι καὶ φίλῳ χρήσῃ αὐτῷ.
<lb/>
            <milestone unit="section" n="8"/>Μακρὸν ἂν εἴη διηγήσασθαι, ὅπως μὲν ἥσθη ὁ
<lb/>Σόλων τῷ δώρῳ, οἷα δὲ εἶπεν, ὡς δὲ τὸ λοιπὸν συνῆσαν,
<lb/>ὁ μὲν παιδεύων καὶ διδάσκων τὰ κάλλιστα, ὁ Σόλων, καὶ
<lb/>φίλον ἅπασι ποιῶν τὸν Ἀνάχαρσιν καὶ προσάγων τοῖς
<lb/>Ελλήνων καλοῖς καὶ πάντα τρόπον ἐπιμελούμενος, ὅπως
<lb/>ἥδιστα διατρίψῃ ἐν τῇ Ἑλλάδι, ὁ δὲ τεθηπὼς τὴν σοφίαν
<lb/>αὐτοῦ καὶ μηδὲ τὸν ἕτερον πόδα ἑκὼν εἶναι ἀπολειπόμενος.
<lb/>ὡς γοῦν ὑπέσχετο αὐτῷ ὁ τόξαρις, ἐξ ἑνὸς ἀνδρὸς
<lb/>τοῦ Σόλωνος ἅπαντα ἔγνω ἐν ἀκαρεῖ καὶ πᾶσιν ἦν γνώριμος
<lb/>
            <milestone unit="section2" n="868"/> καὶ ἐτιμᾶτο δἰ ἐκεῖνον· οὐ γὰρ μικρὸν ἦν Σόλων
<lb/>ἐπαινῶν, ἀλλ̓ οἱ ἄνθρωποι καὶ τοῦτο ὡς νομοθέτῃ ἐπεί
<lb/>θοντο καὶ ἐφίλουν οὓς ἐκεῖνος δοκιμάζοι καὶ ἐπίστευον
<lb/>ἀρίστους ἄνδρας εἶναι. τὰ τελευταῖα καὶ ἐμυήθη μόνος
<lb/>βαρβάρων Ἀνάχαρσις, δημοποίητος γενόμενος, εἰ χρὴ
<lb/>Θεοξένῳ πιστεύειν καὶ τοῦτο ἱστοροῦντι περὶ αὐτοῦ· καὶ
<lb/>οὐκ ἂν οὐδὲ ἀνέστρεψεν, οἶμαι, ἐς Σκύθας, εἰ μὴ Σόλων
<lb/>ἀπέθανε. <milestone unit="section" n="9"/>βούλεσθε οὖν ἤδη ἐπαγάγω τῷ μύθῳ τὸ τέλος,
<lb/>ὡς μὴ ἀκέφαλος περινοστοίη; ὥρα γοῦν εἰδέναι οὗτινός
<lb/>μοι εἵνεκα ὁ Ἀνάχαρσις ἐκ Σκυθίας καὶ Τόξαρις
<lb/>τὰ νῦν ἐς Μακεδονίαν ἥκετον ἔτι καὶ Σόλωνα γέροντα
<pb id="p.409"/>
            <lb/>ἄνδρα ἐπαγομενω Ἀθήνηθεν. φημὶ δὴ ὅμοιόν τι καὶ αὐ
<lb/>τὸς παθεῖν τῷ Ἀναχάρσιδι, καὶ πρὸς Χαρίτων μὴ νεμεσήσητέ
<lb/>μοι τῆς εἰκόνος, εἰ βασιλικῷ ἀνδρὶ ἐμαυτὸν εἴκασα·
<lb/>βάρβαρος μὲν γὰρ κἀκεῖνος καὶ οὐδέν τι φαίης ἂν
<lb/>τοὺς Σύρους ἡμᾶς φαυλοτερους εἶναι τῶν Σκυθῶν. ἀτὰρ
<lb/>οὐδὲ κατὰ τὸ βασιλικὸν εἰσποιῶ τἀμὰ ἐς τὴν ὁμοιότητα, <milestone unit="section2" n="869"/>
            <lb/>κατ̓ ἐκεῖνα δέ· ὅτε γὰρ πρῶτον ἐπεδήμησα ὑμῶν τῇ πόλει,
<lb/>ἐξεπλάγην μὲν εὐθὺς ἰδὼν τὸ μέγεθος καὶ τὸ κάλλος
<lb/>καὶ τῶν ἐμπολιτευομένων τὸ πλῆθος καὶ τὴν ἄλλην
<lb/>δύναμιν καὶ λαμπρότητα πᾶσαν· ὥστε ἐπὶ πολὺ ἐτεθήπειν
<lb/>πρὸς ταῦτα καὶ οὐκ ἐξήρκουν τῷ θαύματι, οἷόν τι
<lb/>καὶ ὁ νησιώτης ἐκεῖνος νεανίσκος ἐπεπόνθει πρὸς τὴν τοῦ
<lb/>Μενελάου οἰκίαν. καὶ ἔμελλον οὕτω διατεθήσεσθαι τὴν
<lb/>γνώμην ἰδὼν πόλιν ἀκμάζουσαν ἀκμῇ τοσαύτῃ καὶ κατὰ
<lb/>τὸν ποιητὴν ἐκεῖνον
<lb/>ἀνθοῦσαν ἀγαθοῖς πᾶσιν οἷς θάλλει πόλις.
<lb/>
            <milestone unit="section" n="10"/>οὕτω δὴ ἔχων ἐσκοπούμην ἤδη περὶ τῶν πρακτέων,
<lb/>καὶ το μὲν δεῖξαι τῶν λόγων ὑμῖν πάλαι ἐδέδοκτο. τίσι
<lb/>γὰρ ἂν ἄλλοις ἔδειξα σιωπῇ παροδεύσας τηλικαύτην πόλιν;
<lb/>ἐζήτουν γάρ, οὐδὲ ἀποκρύψομαι τἀληθές, οἵτινες
<lb/>οἱ προὔχοντες εἶεν καὶ οἷς ἄν τις προσελθὼν καὶ ἐπιγρα
<lb/>ψάμενος προστάτας συναγωνισταῖς χρῷτο πρὸς τὰ ὅλα. <milestone unit="section2" n="870"/>
            <lb/>ἐνταῦθά μοι οὐχ εἷς, ὥσπερ τῷ Ἀναχάρσιδι, καὶ οὗτος
<lb/>βάρβαρος, ὁ Τόξαρις, ἀλλὰ πολλοί, μᾶλλον δὲ πάντες
<lb/>τὰ αὐτὰ μόνον οὐ ταῖς αὐταῖς συλλαβαῖς ἔλεγον· ὦ ξένε,
<lb/>πολλοὶ μὲν καὶ ἄλλοι χρηστοὶ καὶ δεξιοὶ ἀνὰ τὴν πόλιν,
<lb/>καὶ οὐκ αν ἀλλαχόθι τοσούτους εὕροις ἄνδρας ἀγαθούς,
<lb/>δύο δὲ μάλιστά ἐστον ἡμῖν ἄνδρε ἀρίστω, γένει μὲν καὶ
<lb/>ἀξιώματι πολὺ προὔχοντος ἁπάντων, παιδείᾳ δὲ καὶ λόγων
<lb/>δυνάμει τῇ Ἀττικῇ δεκάδι παραβάλλοις ἄν· ἡ δὲ
<lb/>παρὰ τοῦ δήμου εὔνοια πάνυ ἐρωτικὴ πρὸς αὐτούς, καὶ
<lb/>τουτὶ γίγνεται, ὅ τι ἂν οὗτοι ἐθέλωσιν· ἐθέλουσι γὰρ ὅ
<pb id="p.410"/>
            <lb/>τι ἂν ἄριστον ᾖ τῇ πόλει. τὴν μὲν γὰρ χρηστότητα καὶ
<lb/>τὴν πρὸς τοὺς ξένους φιλανθρωπίαν καὶ τὸ ἐν μεγέθει
<lb/>τοσούτῳ ἀνεπίφθονον καὶ τὸ μετ̓ εὐνοίας αἰδέσιμον καὶ
<lb/>τὸ πρᾷον καὶ τὸ εὐπρόσοδον αὐτὸς ἂν ἄλλοις διηγήσαιο
<lb/>
            <milestone unit="section2" n="871"/> πειραθεὶς μικρὸν ὕστερον. <milestone unit="section" n="11"/>καὶ ὡς μᾶλλον θαυμάσῃς,
<lb/>μιᾶς καὶ τῆς αὐτῆς οἰκίας ἐστόν, υἱὸς καὶ πατήρ, ὁ μέν,
<lb/>εἴ τινα Σόλωνα ἢ Περικλέα ἢ Ἀριστείδην ἐπινοεῖς, ὁ δὲ
<lb/>υἱὸς καὶ ὀφθεὶς μὲν αὐτίκα ἐπάξεταί σε, οὕτω μέγας ἐστὶ
<lb/>καὶ καλὸς ἀρρενωπήν τινα τὴν εὐμορφίαν· εἰ δὲ καὶ
<lb/>φθέγξαιτο μόνον, οἰχήσεταί σε ἀπὸ τῶν ὤτων ἀναδησάμενος,
<lb/>τοσαύτην Ἀφροδίτην ἐπὶ τῇ γλώττῃ ὁ νεανίσκος
<lb/>ἔχει. ἥ γέ τοι πόλις ἅπασα κεχηνότες αὐτοῦ ἀκούουσιν,
<lb/>ὁπόταν δημηγορήσων παρέλθῃ, ὁποῖόν φασι τοὺς τότε
<lb/>Ἀθηναίους πρὸς τὸν τοῦ Κλεινίου πεπονθέναι, παῤ
<lb/>ὅσον τοῖς μὲν οὐκ εἰς μακρὰν μετεμέλησε τοῦ ἔρωτος, ὃν
<lb/>ἠράσθησαν τοῦ Ἀλκιβιάδου, τοῦτον δὲ ἡ πόλις οὐ φιλεῖ
<lb/>μόνον, ἀλλὰ καὶ αἰδεῖσθαι ἤδη ἀξιοῖ, καὶ ὅλως ἓν τοῦτο
<lb/>ἡμῖν δημόσιον ἀγαθόν ἐστι καὶ μέγα ὄφελος ἅπασιν, ἁνὴρ
<lb/>οὗτος. εἰ δὴ αὐτός τε καὶ ὁ πατὴρ αὐτοῦ δέξαιντό σε καὶ
<lb/>
            <milestone unit="section2" n="872"/> φίλον ποιήσαιντο, πᾶσαν ἔχεις τὴν πόλιν, καὶ ἐπισεῖσαι
<lb/>χρὴ τὴν χεῖρα, τοῦτο μόνον, καὶ οὐκέτ̓ ἐνδοιάσιμα τὰ
<lb/>σά. ταῦτα νὴ τὸν Δί̓ ἅπαντες ἔλεγον, εἰ χρὴ καὶ ὅρκον
<lb/>ἐπάγειν τῷ λόγῳ, καί μοι ἤδη πειρωμένῳ τὸ πολλοστὸν
<lb/>τῶν προσόντων εἰρηκέναι ἔδοξαν. <q direct="unspecified">ou)x e(/dras toi/nun
<lb/>ou)d) a)mbola=s e)/rgon,</q> ὡς ὁ Κεῖός φησιν, ἀλλὰ χρὴ πάντα
<lb/>μὲν κάλων κινεῖν, πάντα δὲ πράττειν καὶ λέγειν, ὡς φίλοι
<lb/>ἡμῖν τοιοῦτοι γένοιντο· ἢν γὰρ τοῦθ̓ ὑπάρξῃ, εὔδια
<lb/>πάντα καὶ πλοῦς οὔριος καὶ λειοκύμων ἡ θάλαττα καὶ ὁ λιμὴν πλησίον
</p>
      </body>
   </text>
</TEI.2>
